ಉಪನ್ಯಾಸಗಳು

ನನ್ನ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಧೈಯ[*]

(ಜನವರಿ ೨೭, ೧೯೦೦ ರಂದು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಪಸೆಡನಾದ ಷೇಕ್ಸ್ಪಿಯರ್ ಕ್ಲಬ್ಬಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ.)

ಈ ದಿನ ಪ್ರಾತಃಕಾಲ ನಾನು ಮಾತನಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವದ ವಿಚಾರ. ವಿಷಯವೇನೋ ತುಂಬಾ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ತುಂಬಾ ವಿಶಾಲ ಮತ್ತು ಕಷ್ಟ. -

ತನ್ಮಧ್ಯೆ ಇಲ್ಲಿರುವ ನಿಮ್ಮ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು, ಕೆಲವು ಮಹನೀಯರು ಮತ್ತು ಮಹಿಳೆಯರು, ನನ್ನ ಕೆಲಸದ ವಿಷಯವಾಗಿ, ನಾನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಲಿರುವರು. ಇಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವರಿಗೆ ಇದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ನನಗೆ ಈ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟು ಆಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿ ಇದನ್ನು ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಗೆ ಹೇಳಬೇಕೋ ಅದೂ ಕೂಡ ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ಮಾತನಾಡುವುದು ಇದೇ ಮೊದಲು.

ಈಗ ಸಾಮಾನ್ಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಾನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನು ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನಾನು ಕಲ್ಪನೆಯ ಮೂಲಕ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವೆನು. ವಿಷಯವನ್ನು ಅಖಂಡವಾಗಿ, ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯವಿಲ್ಲ. ಇಷ್ಟು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅನ್ಯ ಜನಾಂಗದ ಜಟಿಲ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಭರತಖಂಡ ಹೇಗಿರುವುದು ಎಂಬ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ. ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೇ ಸಾಕು.

ಭರತಖಂಡ, ಕುಸಿದುಬಿದ್ದು ಹಾಳಾಗಿಹೋದ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಮನೆಯಂತಿದೆ. ಮೊದಲು ಇದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅದನ್ನು ಉತ್ತಮ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತರಲು ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ತೋರುವುದು. ಇದೊಂದು ಮಾಯವಾದ ರಾಷ್ಟ್ರ, ಪಾಳುಬಿದ್ದ ರಾಷ್ಟ್ರ. ಆದರೆ ಸಾವಧಾನದಿಂದ ಇದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ. ಆಗ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಣುವುದು. ಸತ್ಯಾಂಶವೇನೆಂದರೆ, ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ತಮ್ಮ ಮತ್ತು ಆದರ್ಶಗಳಿಗೆ ಅಪಾಯ ತಗಲುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಅವು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಅವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವವನು ಸಜೀವಿಯಾಗಿರುವನು. ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಭರವಸೆ ಇದೆ. ನಿಮ್ಮ ಅಂಗಿ ಇಪ್ಪತ್ತು ವೇಳೆ ಕಳುವಾದರೂ ಅದರಿಂದ ನೀವು ಸಾಯುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿಲ್ಲ. ನೀವು ಮತ್ತೊಂದು ಹೊಸ ಅಂಗಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಅಂಗಿ ಅಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಶ್ರೀಮಂತರ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ದರೋಡೆ ಮಾಡಿದರು ಎಂದರೆ ಅವರ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಕುಂದು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಮೃತ್ಯುವಲ್ಲ. ಅವರು ಬದುಕುತ್ತಾರೆ. ಈ ಧೈಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು ಏನು? ಭರತಖಂಡ ಈಗ ಒಂದು ರಾಜಕೀಯವಾಗಿ ಸಶಕ್ತವಾದ

ರಾಷ್ಟ್ರವಾಗಿಲ್ಲ; ಅದೊಂದು ಗುಲಾಮಗಿರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಜನಾಂಗ, ಅವರ ಸರ್ಕಾರದಲ್ಲೇ ಅವರಿಗೆ ಯಾವ ಅಧಿಕಾರವೂ ಇಲ್ಲ, ಯಾವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಮೂವತ್ತು ಕೋಟಿ ಗುಲಾಮರು ಅವರು. ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ ! ಭಾರತೀಯರ ತಿಂಗಳ ಸಾಧಾರಣ ಸಂಪಾದನೆ ಎರಡು ಷಿಲಿಂಗು, ಇರುವ ಬಹುಜನರ ಸಾಧಾರಣ ಜೀವನದ ಮಟ್ಟ ಉಪವಾಸಕ್ಕೆ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಂಪಾದನೆ ಕಡಿಮೆಯಾದರೂ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನರು ಸಾಯುವರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಬರಗಾಲ ಬಂದರೂ ಸಾವು ನಿಶ್ಚಯ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದು ನಾಶ, ನೆಚ್ಚಿಗೆ ಇಲ್ಲದ ನಾಶ.

ಭಾರತೀಯ ಜನಾಂಗ ಎಂದಿಗೂ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನೇ ತನ್ನ ಜೀವನದ ಗುರಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಅವರು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದರೂ, ಉಳಿದ ಎಲ್ಲಾ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಪಡೆದಿದ್ದರೂ, ಜನಾಂಗದ ಧೈಯ ಐಶ್ವರ್ಯವಲ್ಲ. ಹಲವು ಶತಮಾನದವರೆಗೆ ಈ ಜನಾಂಗ ಬಲಾಡ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೂ ಅದು ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಲಿಲ್ಲ; ಆಕ್ರಮಣಕ್ಕಾಗಿ, ದೇಶವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋದದ್ದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲೇ ತೃಪ್ತರಾಗಿದ್ದರು. ಮತ್ತೊಬ್ಬರೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಲಿಲ್ಲ. ಭಾರತೀಯ ಜನಾಂಗ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ ಕೀರ್ತಿಯ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ದ್ರವ್ಯ ಮತ್ತು ಕೀರ್ತಿ ಜನಾಂಗದ ಗುರಿಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. - ಹಾಗಾದರೆ ಏನು? ಅವರ ಆದರ್ಶ ಸರಿಯೆ ಅಥವಾ ತಪ್ಪೆ? ಅದನ್ನಲ್ಲ ನಾವು ವಿಮರ್ಶಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ದೇಶ ಉಳಿದ ಎಲ್ಲಾ ಮಾನವ ಸಂತಾನಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಈ ಜೀವನ ಅನಿತ್ಯವೆಂಬುದನ್ನು ನಂಬಿತ್ತು, ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿತ್ತು. ನಿತ್ಯವಾದುದೇ ದೇವರು; ಏನಾದರೂ ಆಗಲಿ ಅವರು ದೇವರನ್ನು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಹೀನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಮೊದಲು ಅವರ ದೃಷ್ಟಿ ಧರ್ಮದ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿತು. ಹಿಂದೂ ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಕುಡಿಯುವನು, ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮಲಗುವನು, ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ನಡೆಯುವನು, ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮದುವೆಯಾಗುವನು, ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ದರೋಡೆ ಮಾಡುವನು ! [*] ಇಂತಹ ದೇಶವನ್ನು ನೀವು ಎಂದಾದರೂ ನೋಡಿರುವಿರಾ! ನೀವು ಒಂದು ದರೋಡೆಕಾರರ ಗುಂಪನ್ನು ಕೂಡಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಅದರ ನಾಯಕ ಯಾವುದಾದರೂ ಧರ್ಮವನ್ನು ಬೋಧಿಸಬೇಕು. ಯಾವುದಾದರೂ ಥಳುಕಿನ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸಬೇಕು. ದೇವರ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಅತಿ ನೇರವಾಗಿ, ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಈ ಮಾರ್ಗ ಕರೆದೊಯ್ಯುವುದು ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕು. ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಸಿಕ್ಕುವರು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ. ಜನಾಂಗದ ಜೀವಾಳ, ಜನಾಂಗದ ಕರ್ತವ್ಯವಿರುವುದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಇದು ತೋರುವುದು. ಅದು ಇನ್ನೂ ನಾಶವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಜನಾಂಗ ಜೀವಿಸಿರುವುದು.

ರೋಮ್ ದೇಶವನ್ನು ನೋಡಿ, ರೋಮಿನ ಆದರ್ಶ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ ಶಕ್ತಿ. ಇದನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದೊಡನೆಯೇ ರೋಮ್ ನುಚ್ಚುನೂರಾಯಿತು, ಮಾಯವಾಯಿತು. ಗ್ರೀಸಿನ ಸಂದೇಶ ಬೌದ್ದಿಕ ಪ್ರಗತಿ, ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದೊಡನೆಯೇ ಗ್ರೀಸ್ ಮಾಯವಾಯಿತು. ಹೀಗೆಯೇ ವರ್ತಮಾನಕಾಲದಲ್ಲೂ ಸ್ಪೇನ್ ಮತ್ತು ಇತರ ದೇಶಗಳೂ ಕೂಡ. ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂಗಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸಂದೇಶವಿದೆ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆವಿಗೂ ಆ ಸಂದೇಶಕ್ಕೆ ಅಪಾಯ ತಗಲುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ಬಂದರೂ ಆ ಜನಾಂಗ ಬಾಳುವುದು ಎಂದು ಅವರ ಸಂದೇಶ ನಾಶವಾಗುವುದೋ ಅಂದು ಆ ಜನಾಂಗ ನಾಶವಾಗುವುದು. ( ಭಾರತೀಯ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಭಂಗ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಭಾರತೀಯರು ಅದನ್ನು ತೊರೆದಿಲ್ಲ.

ಅವರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಮೂಢಭಕ್ತಿಯಿದ್ದರೂ ಆ ಸತ್ಯ ಇನ್ನೂ ದೃಢವಾಗಿರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ [*] ಘೋರವಾದ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳಿವೆ. ಕೆಲವು ಅತ್ಯಂತ ಅಸಹ್ಯಕರವಾದವು; ಆದರೂ • ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಜನಾಂಗದ ಆದರ್ಶ, ಅದರ ಜೀವನಾಡಿ, ಇನ್ನೂ ಮಿಡಿಯುತ್ತಿದೆ.

ಭಾರತೀಯರು ಅನ್ಯರನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವ ಜನಾಂಗವಾಗಲಾರರು, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಆಗಲಾರರು. ಅದೆಂದಿಗೂ ಪ್ರಚಂಡ ರಾಜಕೀಯ ಶಕ್ತಿ ಆಗಲಾರದು. ಅದು ಅವರ [*] ಕರ್ತವ್ಯವಲ್ಲ. ಜನಾಂಗದ ಐಕ್ಯತೆಗೆ ಭಾರತೀಯರು ಹಾಡಬೇಕಾದ ಸ್ವರ ಅದಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರ ಗುರಿ ಯಾವುದು? ದೇವರು, ದೇವರೊಬ್ಬನೆ. ಮೃತ್ಯು ಜನರನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುವಂತೆ ಅವರು ಅದನ್ನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರುವರು. ಇನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿ ನೆಚ್ಚಿಗೆಗೆ ಅವಕಾಶವಿದೆ.

ಅಲ್ಲಿ ದಾರಿದ್ರವಿದೆ, ದುಃಖವಿದೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಬಾಧಕವಿಲ್ಲ. ವ್ಯಕ್ತಿ ಬದುಕಿರುವನು. ಅದರಿಂದ ನೆಚ್ಚಿಗೆ ಇದೆ ಎಂಬ ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ, ನಾವು ವಿಮರ್ಶೆಯ ಮೂಲಕ ಬರಬಹುದು.

ಹಾಗಾದರೆ ನೋಡಿ ! ದೇಶದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಪಂಥ ಹುಟ್ಟಿದ ವರುಷವೇ ನನಗೆ ಜ್ಞಾಪಕವಿಲ್ಲ. ಪ್ರವಾಹ ವೇಗವಾದಷ್ಟೂ ಸುಳಿಗಳು ಹೆಚ್ಚು. ಪಂಥ ಅವನತಿಯ ಗುರುತಲ್ಲ, ಜೀವದ ಚಿಹ್ನೆ ಅದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಒಂದು ಪಂಥವಾಗುವವರೆಗೆ ಪಂಥಗಳು ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗಲಿ, ಅವುಗಳ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಾವು ವ್ಯಾಜ್ಯವಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. . ಈಗ ನಿಮ್ಮ ದೇಶವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಾನು ಆಕ್ಷೇಪಣೆಗೆ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ನಿಯಮಗಳು, ರಾಜಕೀಯ ಸ್ಥಿತಿ, ಎಲ್ಲಾ ಮಾನವನ ಇಹ ಜನ್ಮದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಉತ್ತಮಪಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ರಚಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವ ತನಕ ಒಬ್ಬನು ಸುಖವಾಗಿ ಇರಬಹುದು. ನಿಮ್ಮ ರಸ್ತೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿ, ಎಷ್ಟು ಶುಭ್ರವಾಗಿವೆ. ನಗರಗಳು ಎಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿವೆ. ಮನುಷ್ಯ ಎಷ್ಟು ವಿಧದಲ್ಲಿ ಹಣ ಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡಬಹುದು, ಸುಖವನ್ನು ಎಷ್ಟು ವಿಧದಲ್ಲಿ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ

ಒಬ್ಬನು, “ನೋಡಿ, ನಾನು ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದರೆ ಅವನು ಜೈಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ನೋಡಿದಿರಾ? ಅವನಿಗೆ ತನ್ನ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವೇ ಇಲ್ಲ, ಯಾವ ದಾರಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಉಳಿದವರಂತೆ ತಾನು ಆಚರಿಸಿದರೆ ಅವನು ಈ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಬಾಳಬಹುದು. ಈ ಜೀವನದ ಸೌಖ್ಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ಗಲಭೆಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಸೇರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಸಾಯುವನು.

ಈಗ ನಾವು ಪುನಃ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಹೋಗೋಣ. ಅಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು, “ಬೆಟ್ಟದಮೇಲೆ ಹೋಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ನಾನು ಬದುಕಿರುವ ಪರಿಯಂತರವೂ ಮೂಗಿನ ಕೊನೆಯನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಾ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವೆ'' ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅವನನ್ನು, 'ಹೋಗಪ್ಪ, ದೇವರು ನಿನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದು ಮಾಡಲಿ'' ಎನ್ನುವರು. ಅವನು ಒಂದು ಮಾತನ್ನೂ ಆಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಒಂದು ಚೂರು ರೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ತಂದುಕೊಡುವರು. ಅವನು ಆರೋಗ್ಯದಿಂದ ಇರುವನು. ಆದರೆ ಒಬ್ಬ, “ನೋಡಿ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸೌಖ್ಯವನ್ನು ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆ'' ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ನಿರಾಕರಿಸುವವರೆ !

ಎರಡು ದೇಶಗಳ ಆದರ್ಶಗಳೂ ಅನ್ಯಾಯವೆಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ಆಶಿಸಿದರೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಮೂಗಿನ ಕೊನೆಯನ್ನು ಏಕೆ ನೋಡಬಾರದು ? ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಬಹುಪಾಲು ಜನರು ಏನನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಅದನ್ನೇ ಏತಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲರೂ ಮಾಡಬೇಕು ? ನನಗೆ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಒಳ್ಳೆಯ ವಸ್ತುವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ದುಡ್ಡು ಮಾಡಬಾರದು? ನೋಡಿ ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಹೇಗೆ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರು ತಮಗೆ ವಿರೋಧವಾದ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿರುವರು ! ಇದು ಋಷಿಗಳ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ, ಇದೇ ಮಹಾತ್ಮರ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ, ಧಾರ್ಮಿಕ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ, ಬುದ್ದಿವಂತರ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ, ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡಿ! ತಿಳಿದವರ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ, ತಿಳಿಯದವರ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಗಿಂತ ಘೋರವಾದದ್ದು. ಪಂಡಿತರು, ಬುದ್ಧಿವಂತರು, ಮತ್ತೊಬ್ಬರಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ಪಾಮರರು ಪಾರಾಗಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಸಾವಿರಾರು ಬಂಧನಗಳನ್ನು ಅವರ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ತಂದೊಡ್ಡಬಲ್ಲರು. - ಇದು ಇಲ್ಲಿಗೇ ಕೊನೆಗಾಣಬೇಕೆಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಒಬ್ಬ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮಹಾಪುರುಷನ ತಯಾರಿಕೆಗಾಗಿ ಲಕ್ಕೋಪಲಕ್ಷ ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಬಲಿಗೊಡುವುದ ರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವೀರರೂ ಉದ್ಭವಿಸಿ, ಉಳಿದವರೂ ಸುಖವಾಗಿರುವರೋ, ಸಂತೋಷವಾಗಿರುವರೋ, ಅಂತಹ ಸಮಾಜವಿದ್ದರೆ ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ ಲಕ್ಕೋಪಲಕ್ಷ ಜೀವಿಗಳು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಆಹುತಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಅನ್ಯಾಯ, ಜಗದ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಮಹಾತ್ಮನೊಬ್ಬನು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು.

- ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲೂ ನೀವು ಅವರ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೊಂದಿಗೂ ನೀವು ಅವರವರ ಭಾಷೆಯಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈಗಿನ ಅಮೆರಿಕಾ ಅಥವಾ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಜನರಿಗೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಬೋಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ರಾಜಕೀಯ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿಯೇ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಂಸ್ಥೆ, ಮಂಡಲಿ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಒಬ್ಬ ಅಧ್ಯಕ್ಷನನ್ನು ಚುನಾವಣೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಜನರ ಭಾಷೆ ಅದು, ಮಾರ್ಗ ಅದು. ಅದಲ್ಲದೆ ಇಂಡಿಯಾದೇಶದಲ್ಲಿ ನೀವು ರಾಜಕೀಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತನಾಡಬೇಕಾದರೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ನೀವು ಹೀಗೆ ಏನಾದರೂ ಹೇಳಬೇಕು: 'ಪ್ರತಿದಿನವೂ ತಮ್ಮ ಮನೆಯನ್ನು ಗುಡಿಸುವವನಿಗೆ ಇಂತಹ ಪುಣ್ಯ ಬರುವುದು. ಅವನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವನು, ಅಥವಾ ದೇವರ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬರುವನು.” ಹೀಗೆ ಹೇಳದೆ ಹೋದರೆ ಅವರು ಕೇಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಒಂದು ಭಾಷೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸವೇನೋ ಒಂದೆ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂಗದವರೊಂದಿಗೂ, ಅವರ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ನಾಟಬೇಕಾದರೆ, ಅವರ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದು ನ್ಯಾಯ; ಅದನ್ನು ನಾವು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ನಾನು ಸೇರಿರುವ ಪಂಥದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಎಂದರೆ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿರುವವನು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಇದು ಬಹಳ ಪುರಾತನ ಸಂಸ್ಥೆ. ಕ್ರಿ. ಪೂ. ೫೬೦ ರಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಬುದ್ಧದೇವನು ಕೂಡ ಈ ಪಂಗಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದನು. ಈ ಪಂಗಡದ ಹಲವು ಸುಧಾರಕರಲ್ಲಿ ಅವನೊಬ್ಬನು ಅಷ್ಟೆ. ಇದು ಅಷ್ಟು ಪುರಾತನವಾಗಿತ್ತು ! ಪ್ರಪಂಚದ ಅತಿ ಪುರಾತನ ಗ್ರಂಥವಾದ ವೇದಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದರ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರೂ ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಸಮಾಜದಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ತಮ್ಮ ಮುಕ್ತಿಚಿಂತನೆ ಮತ್ತು ಭಗವಂತನ ಧ್ಯಾನವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಒಂದು ನಿಯಮವಿತ್ತು. ಸಾವೆಂಬ ಮಹಾ ಘಟನೆಗೆ ಅಣಿಯಾಗುವುದೇ ಇದರ ಉದ್ದೇಶ. ಆದಕಾರಣವೇ ವೃದ್ದರು ಅಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ನಂತರ ಯುವಕರು ಕೂಡ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತೊರೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಯುವಕರು ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಸ್ವಭಾವದವರು. ಆದಕಾರಣ ಅವರು ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ದಿನವೆಲ್ಲಾ ತಮ್ಮ ಸಾವಿನ ವಿಚಾರವನ್ನು ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಪ್ರಚಾರ ಮತ್ತು ಹೊಸ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಸ್ಥಾಪನೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗೆ ಕೈಯಿಟ್ಟರು. ಬುದ್ದನು ಇನ್ನೂ ಚಿಕ್ಕವನಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಸುಧಾರಣೆಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡನು. ಅವನೇನಾದರೂ ವೃದ್ಧನಾಗಿದ್ದರೆ ಮೂಗಿನ ಕೊನೆಯನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಾ ಶಾಂತವಾಗಿ ಸಾಯುತ್ತಿದ್ದನು.

ಈ ಪಂಥ ಒಂದು ಚರ್ಚ್ ಅಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು ಪೂಜಾರಿಗಳಲ್ಲ. ಪೂಜಾರಿಗಳಿಗೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೂ ಎಷ್ಟೋ ಅಂತರವಿದೆ ! ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪೌರೋಹಿತ್ಯವು ಸಮಾಜದ ಉಳಿದ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರರಂಗಗಳಂತೆಯೇ ವಂಶಾನುಗತವಾಗಿ

ಬಂದುದು. ಬಡಗಿಯ ಮಗ ಬಡಗಿಯಾಗುವಂತೆ, ಕಮ್ಮಾರನ ಮಗ ಕಮ್ಮಾರನಾಗುವಂತೆ, ಪುರೋಹಿತನ ಮಗ ಪುರೋಹಿತನಾಗುವನು. ಪುರೋಹಿತನು ಯಾವಾಗಲೂ ಮದುವೆಯಾಗಿರಬೇಕು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಹೆಂಡತಿ ಇದ್ದ ಹೊರತು ಅವನು ಪೂರ್ಣನಾಗಲಾರ ಎಂಬುದು ಹಿಂದುವಿನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ, ಮದುವೆಯಾಗದವನಿಗೆ ಯಾವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ.

ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಯಾವ ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಅವರು ಮದುವೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಯಾವ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಇರುವ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವೇ ಗುರು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ. ಇದು ಹಿಂದುಗಳ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಗುರುವೆಂದರೆ ಕೇವಲ ನನಗೆ ಕಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಒಬ್ಬ ಬರುವನು, ನಾನು ಅದಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಹಣ ಕೊಡುವೆನು - ಇಲ್ಲಿಗೇ ಕೊನೆಗಾಣುವುದಲ್ಲ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಇದು ಒಬ್ಬನನ್ನು ದತ್ತು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಂತೆ. ಗುರು ನನ್ನ ತಂದೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು. ನಾನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲೂ ಅವನ ಮಗ. ತಂದೆಗಿಂತ ಮೊದಲು ಗುರುವಿಗೆ ಭಕ್ತಿ, ಗೌರವಗಳನ್ನು ತೋರುವುದು ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ತಂದೆ ನನಗೆ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಆದರೆ ಗುರು ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿದವನು. ಆದಕಾರಣವೇ ನನ್ನ ತಂದೆಗಿಂತಲೂ ಗುರು ಹೆಚ್ಚು. ಇದೊಂದೇ ಇರುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ. ಈ ಸಂಬಂಧವನ್ನು, ಗುರುವಿನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮ ಗೌರವಗಳನ್ನು ಜೀವನದ ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಗುರು ಯುವಕನಾಗಿರುವನು, ಶಿಷ್ಯ ವೃದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ; ಅವನು ಮಗ; ನನ್ನನ್ನು ತಂದೆ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅವನನ್ನೇ ನಾನು ಮಗನೆಂದು ಕರೆಯಬೇಕಾಗುವುದು.

ನನ್ನನ್ನು ಶಿಷ್ಯನನ್ನಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ವಯೋವೃದ್ಧ ಗುರುವೊಬ್ಬರು ನನಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದರು. ಅವರೊಬ್ಬ ವಿಚಿತ್ರ ಮನುಷ್ಯರು. ಅವರೇನೂ ಘನ ಪಂಡಿತರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಓದಿದ್ದೇ ಅಪರೂಪ. ಅವರು ಹುಡುಗರಾಗಿದ್ದಾಗ ಸತ್ಯವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕಾಣಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತರಾದರು. ಮೊದಲು ಅವರು ತಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡತೊಡಗಿದರು. ನಂತರ ಉಳಿದ ಧರ್ಮಗಳ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದರು. ಈ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಅವರು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಎಲ್ಲಾ ಪಂಥಗಳಿಗೂ ಸೇರಿದರು. ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಯಾ ಪಂಥದವರು ಹೇಗೆ ಆಚರಿಸಬೇಕೆಂದು ಹೇಳಿದರೋ ಹಾಗೆ ಆಚರಿಸಿದರು. ಆಯಾ ಪಂಥದ ಭಕ್ತರೊಂದಿಗೆ, ಅವರವರ ಧೈಯ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಇವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗುವ ತನಕ ವಾಸಿಸತೊಡಗಿದರು. ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಅವರು ಮತ್ತೊಂದು ಪಂಥಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಅವೆಲ್ಲಾ ಒಳ್ಳೆಯದೆ ಎಂಬ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಅವರು ಯಾರಲ್ಲೂ ತಪ್ಪು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಕರೆದೊಯುವ ಹಲವು ದಾರಿಗಳು. ಅನಂತರ ಅವರು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದರು: “ಇಷ್ಟೊಂದು ದಾರಿಗಳಿರುವುದು ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಏಕೆಂದರೆ

ಒಂದೇ ದಾರಿಯಿದ್ದರೆ ಅದು ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸರಿಯಾಗಿರಬಹುದು. ಹೆಚ್ಚು ದಾರಿಯಿದ್ದಷ್ಟೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಸತ್ಯ ಸಿಕ್ಕುವ ಸಂಭವ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ಒಂದು ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಕಲಿಯಲಾಗದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವೆನು.” ಅವರು ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಪೂಜ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ನಾನು ಈಗ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿರುವ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವರ ಭಾವನೆಗಳ ಮರುಧ್ವನಿಗಳು. ನಾನು ಹೇಳಿದುದರಲ್ಲಿ, ದೋಷಪೂರಿತವಾದುದು ಮತ್ತು ನಿಂದಾಸ್ಪದವಾದುದು ಹೊರತು, ಮಿಕ್ಕ ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಯಾವ ಭಾವನೆಯೂ ನನ್ನದಲ್ಲ. ನಾನು ಹೇಳಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿಯೂ ಸತ್ಯವೂ ಶುಭ್ರವೂ ಆದುದು ಯಾವುದಾದರೂ ಇದ್ದರೆ, ಅದು ಕೇವಲ ಅವರ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನವಷ್ಟೆ. ಪ್ರೊ. ಮ್ಯಾಕ್ಸ್‌ಮುಲ್ಲರ್ ಅವರು ಬರೆದಿರುವ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜೀವನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಓದಿ.

ಆ ಮಹಾತ್ಮರ ಪದತಳದಲ್ಲಿ ನಾನು ಈ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದೆನು. ಅಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ತರುಣರಿದ್ದರು. ನಾನು ಆಗ ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ. ಅವರ ಹತ್ತಿರ ಹೋದಾಗ ಹದಿನಾರು ವಯಸ್ಸಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಕೆಲವರು ನನಗಿಂತ ಕಿರಿಯರು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಹಿರಿಯರು. ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ಮಂದಿಗಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಇರಬಹುದು. ಅವರ ಈ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಪ್ರಚಾರಗೊಳಿಸಬೇಕೆಂದು ನಾವೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸಂಕಲ್ಪಮಾಡಿದೆವು. ಅದನ್ನು ಹರಡುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಅನುಷ್ಠಾನ ಯೋಗ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅಂದರೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಗಳ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆ, ಬೌದ್ಧರ ದಯೆ, ಕ್ರೈಸ್ತರ ಚಟುವಟಿಕೆ, ಮಹಮ್ಮದೀಯರಲ್ಲಿರುವ ಸಹೋದರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತೋರಬೇಕು. ವಿಶ್ವಧರ್ಮವನ್ನು ಈಗ ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸೋಣ; ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಯುವುದಿಲ್ಲ.” ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯ ಮಾಡಿದೆವು.

ನನ್ನ ಗುರುವಿಗೆ ವಯಸ್ಸಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಒಂದೇ ಒಂದು ನಾಣ್ಯವನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದ ಮುಟ್ಟುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ತಮಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಹಾರ ಮತ್ತು ಉಡಲು ಕೆಲವು ಗಜ ಹತ್ತಿ ಬಟ್ಟೆಯಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೆ ಏನನ್ನೂ ಮುಟ್ಟುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಯಾವ ದಾನವನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತೆ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳುವುದಕ್ಕಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇಷ್ಟು ವಿಸ್ಮಯಕರವಾದ ಭಾವನೆಗಳು ಇದ್ದರೂ, ಅವರು ತುಂಬ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನವರು. ಅವರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಹಂಗಿಗೆ ಬೀಳದೆ ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗಿದ್ದರು. ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಇಂದು ಮಹಾರಾಜನ ಸ್ನೇಹಿತ , ಅವನೊಂದಿಗೆ ಊಟ ಮಾಡುವನು; ಮಾರನೆ ದಿನ ಅವನೊಬ್ಬ ಭಿಕ್ಷುಕ, ಮರದ ಕೆಳಗೆ ವಾಸಮಾಡುವನು. ಎಲ್ಲರೊಡನೆಯೂ ಅವನು ವ್ಯವಹರಿಸಬೇಕು. ಯಾವಾಗಲೂ ಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು, ಉರುಳುವ ಕಲ್ಲು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬ ಗಾದೆಯಂತೆ. ಕಳೆದ ಹದಿನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ನಾನು ಯಾವ ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲೂ ಮೂರು ತಿಂಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಳೆದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ಇದರಂತೆಯೇ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಮಾಡುವುದು.

ಈ ಕೆಲವು ಹುಡುಗರು ತಮ್ಮ ಗುರುದೇವರ ಈ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ಅವುಗಳ ಫಲವಾದ ಅನುಷ್ಠಾನ ವೇದಾಂತವನ್ನೂ ತಮ್ಮದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ವಿಶ್ವಧರ್ಮ, ದೀನರಿಗೆ ಅನುಕಂಪ, ಮುಂತಾದುವು ಒಳ್ಳೆಯ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳು. ಆದರೆ ಜನರು ಇವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಅನಂತರ ನಮ್ಮ ಪೂಜ್ಯ ಗುರುಗಳು ಕಾಲವಾಗುವ ದಾರುಣ ದುಃಖದ ದಿನ ಸಮೀಪಿಸಿತು. ನಾವು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ಅವರನ್ನು ಉಪಚರಿಸಿದೆವು. ನಮಗೆ ಸ್ನೇಹಿತರು ಇರಲಿಲ್ಲ. ವಿಚಿತ್ರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ ಕೆಲವು ಹುಡುಗರ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುವವರಾರು? ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅಂತೂ ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಹುಡುಗರನ್ನು ಕೇಳುವವರೇ ಇಲ್ಲ. ಹತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ಜನ ಹುಡುಗರು, ಜನರಿಗೆ ಮಹಾಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಅವನ್ನು ತಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕಾರತಃ ತರುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಶಪಥಮಾಡಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ ! ಎಲ್ಲರೂ ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ನಕ್ಕರು. ನಗು ಕ್ರಮೇಣ ನಿಷ್ಠುರವಾಯಿತು, ನಂತರ ಹಿಂಸೆಯಾಯಿತು. ಹುಡುಗರ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ದಂಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ನಮ್ಮನ್ನು ಅವರು ಅಲ್ಲಗಳೆದಷ್ಟೂ ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ದೃಢ ಪ್ರತಿಜ್ಞರಾದೆವು.

ನಂತರ ಸ್ವತಃ ನನಗೆ ಮತ್ತು ಉಳಿದ ಹುಡುಗರಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ಕಷ್ಟಕಾಲ ಒದಗಿತು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ನನಗೆ ದೊಡ್ಡ ವಿಪತ್ತು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಯಿತು. ಒಂದು ಕಡೆ ನನ್ನ ಸಹೋದರರು ಮತ್ತು ತಾಯಿ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ತಂದೆ ಕಾಲವಾದರು. ನಾವು ನಿರ್ಗತಿಕರಾದೆವು, ತುಂಬಾ ಬಡವರಾದೆವು. ದಿನವೆಲ್ಲ ಉಪವಾಸವಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದೆವು. ಮನೆಗೆ ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಆಸರೆಯಾಗಿದ್ದೆ. ಅವರಿಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಇದ ದು. ನಾನು ಎರಡು ಪ್ರಪಂಚಗಳ ನಡುವೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕಾಯಿತು. ಒಂದು ಕಡೆ, ನನ್ನ ತಾಯಿ ಮತ್ತು ಸಹೋದರರು ಪ್ರಾಣ ಹೋಗುವವರೆಗೆ ಉಪವಾಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ, ಆ ಮಹಾಪುರುಷನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಭರತಖಂಡದ ಉದ್ದಾರಕ್ಕೆ ಬೋಧಿಸಬೇಕು, ಕಾರರೂಪಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ಹಲವು ದಿನಗಳು, ಹಲವು ತಿಂಗಳು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹೋರಾಟ ನಡೆಯಿತು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಐದಾರು ದಿನ ಎಡಬಿಡದೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅಬ್ಬ! ಆ ದಿನಗಳ ಹಿಂಸೆ ! ನಾನೊಂದು ನರಕದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಶಿಶುಹೃದಯವು ನನ್ನನ್ನು ಮನೆಯ ಕಡೆಗೆ ಸೆಳೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಯಾರು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರದ ಬಂಧುಗಳೇ ನನ್ನ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರರೋ ಅವರು ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನನಗೆ ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದಲ್ಲದೆ ನನಗೆ ಸಹಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ತೋರುವವರು ಯಾರು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗನ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಯಾರು ಸಹಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ತೋರಿಯಾರು ! ಅನ್ಯರಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಯಾರು ಸಹಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ತೋರುವರು ! ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ, ಒಬ್ಬರು ವಿನಃ.

ಆ ಒಬ್ಬರ ಸಹಾನುಭೂತಿ ನನಗೆ ನೆಚ್ಚಿಗೆಯನ್ನು ತಂದಿತು, ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿತು. ಆಕೆ ಒಬ್ಬ ಮಹಿಳೆ, ದೊಡ್ಡ ತ್ಯಾಗಿಯಾದ ನನ್ನ ಗುರುಗಳು ತಾವು ಹುಡುಗ ರಾಗಿದ್ದಾಗ ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ದೊಡ್ಡವರಾದ ಮೇಲೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು ಅವರಲ್ಲಿ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ತಮ್ಮ ಸತಿಯನ್ನು ನೋಡಲು ಬಂದರು. ಅವರು ಸಣ್ಣವರಾಗಿದ್ದಾಗ ಮದುವೆಯಾಗಿದ್ದರೂ, ದೊಡ್ಡವರಾಗುವ ತನಕ ಒಬ್ಬರ ಪರಿಚಯ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ವಿಶೇಷವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಪತಿಯ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು, ''ನೋಡು, ನಾನು ನಿನ್ನ ಪತಿ. ನಿನಗೆ ಈ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ. ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿದ್ದರೂ ನಿನ್ನೊಂದಿಗೆ ಕಾಮಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಲಾರೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ನಾನು ನಿನ್ನ ಇತ್ಯರ್ಥಕ್ಕೆ ಬಿಡುವೆನು' ಎಂದರು. ಸತಿ ಕಣ್ಣೀರು ತುಂಬಿ, “ದೇವರೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಿ. ಭಗವಂತ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹರಸಲಿ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹೀನಸ್ಥಿತಿಗೆ ಎಳೆಯುವ ಹೆಂಗಸೇ ನಾನು? ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ನಿಮಗೆ ನಾನು ಸಹಾಯಕಳಾಗುವೆನು. ನಿಮ್ಮ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನೀವು ಹೋಗಿ” ಎಂದರು.

ಅಂತಹ ಮಹಾತ್ಮಳು ಆ ಸತಿ, ಪತಿಯು ನಂತರ ತನ್ನದೇ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾದರು. ದೂರದಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಪತಿಗೆ ಸತಿಯು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ನಂತರ ಆ ಮಹಾತ್ಮರು ದೊಡ್ಡ ತಪೋವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಸತಿ ಅವರ ಸಮಾಪ ಬಂದರು. ನಿಜವಾಗಿ ಸತಿಯೇ ಅವರ ಮೊದಲ ಶಿಷ್ಯರು. ಆ ಸತಿ ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಜೀವನವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆ ಮಹಾತ್ಮನ ಶುಶೂಷೆಯಲ್ಲಿ ಕಳೆದರು. ಆ ಪತಿಗೆ, ತಾನು ಬದುಕಿರುವೆನೆ, ಸತ್ತಿರುವೆನೆ, ಅಥವಾ ಇನ್ನು ಏನಾದರೂ ಆಗಿರುವೆನೆ, ಎಂಬುದು ಕೂಡ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವರು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅಷ್ಟು ಉದ್ವೇಗಗೊಳ್ಳುತಿದ್ದರು. ಅವರು ಆಗ ಜ್ವಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಕೆಂಡದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದರೂ ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಜ್ವಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಕೆಂಡ ! ಆಗಲೂ ತಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಮರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಅವರ ಸತಿ, ಆ ಮಹಾತಾಯಿಯೊಬ್ಬರೆ ಈ ಹುಡುಗರ ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ಸಹಾನುಭೂತಿಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ನಮಗಿಂತ ಬಡವರು. ಆದರೂ ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖರಾದೆವು. ನಾವು ಹಾಗೆ ಇದ್ದಾಗ, ಈ ಭಾವನೆಗಳು ಭರತಖಂಡವನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸುವುದು, ಹಲವು ದೇಶಗಳಿಗೆ ಹಲವು ಜನಾಂಗಗಳಿಗೆ ಸುದಿನವನ್ನು ತರುವುದು ಎಂದು ನಂಬಿದೆ. ಈ ನಂಬಿಕೆ ದೃಢವಾದಂತೆ, ಇಂತಹ ಭಾವನೆಗಳು ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಮಾಯವಾಗುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಕೆಲವರು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದರೂ ಲೇಸು ಎಂದು ತೋರಿತು. ಒಬ್ಬ ತಾಯಿ ಅಥವಾ ಇಬ್ಬರು ಸಹೋದರರು ಕಾಲವಾದರೆ ಏನಂತೆ? ಇದೊಂದು ತ್ಯಾಗ, ಇದನ್ನು ನೆರವೇರಿಸೋಣ. ಯಾವ ಮಹಾಕಾರ್ಯವೂ ತ್ಯಾಗವಿಲ್ಲದೆ ಆಗಲಾರದು. ಹೃದಯವನ್ನೇ ಕೀಳಬೇಕು. ರಕ್ತಸಿಕ್ತವಾದ ಹೃದಯವನ್ನು ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಇಡಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯಗಳು ನೆರವೇರುವುವು. ಮತ್ತೆ

ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗವಿದೆಯೇನು ? ಯಾರೂ ಕಂಡುಹಿಡಿದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದಾದರೂ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ನಾನು ಕೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅಬ್ಬ ! ಅದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ವ್ಯಯವಾಗಿದೆ ! ಎಷ್ಟು ಯಾತನೆ! ಎಷ್ಟು ಹಿಂಸೆ ! ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೂ ಅವರು ಸಾಧಿಸಿದ ಒಂದೊಂದು ಜಯದ ಹಿಂದೆಯೂ ಎಷ್ಟು ಅಸಾಧ್ಯ ಕಷ್ಟವಿದೆ ! ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಇದು ಗೊತ್ತಿದೆ...

ಆ ಹುಡುಗರ ತಂಡ ಹೀಗೆ ಮುಂದೆ ಸಾಗಿತು. ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಜನರಿಂದ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದುದು ಒದೆತ ಮತ್ತು ನಿಂದೆಯಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೆ ! ನಮ್ಮ ಊಟಕ್ಕೆ ಮನೆಯಿಂದ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಜನರು ತಿಂದು ಉಳಿದ ತಂಗಳು, ಕಸ ಮುಂತಾದವು ದೊರಕುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅಲ್ಲೊಂದು ಚೂರು ಇಲ್ಲೊಂದು ಚೂರು ರೊಟ್ಟಿ ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದು ಹಳೆಯ ಪಾಳುಮನೆಯನ್ನು ಬಾಡಿಗೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡೆವು. ಕೆಳಗಡೆ ಬುಸುಗುಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದ ನಾಗರಹಾವುಗಳಿದ್ದವು. ಬಾಡಿಗೆ ತುಂಬ ಕಡಿಮೆ ಯಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿಯೇ ವಾಸಿಸುವ ಸಾಹಸ ಮಾಡಿದೆವು.

ಹೀಗೆ ಕೆಲವು ವರುಷ ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಸಾಗಿತು. ಮಧ್ಯೆ ಮಧ್ಯೆ ಭರತಖಂಡವನ್ನು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಾ, ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಹರಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದೆವು. ಆಶಾಕಿರಣ ಒಂದೂ ಬಾರದೆ ಹತ್ತು ವರುಷಗಳು ಸಾಗಿದವು. ಮತ್ತೂ ಹತ್ತು ವರುಷಗಳು !ಸಾವಿರಾರು ವೇಳೆ ನಿರಾಶಾ ಭಾವನೆ ಮೂಡಿತು. ಆದರೆ ಒಂದು ಮಾತ್ರ ನೆಚ್ಚುಗೆಡದಂತೆ ಮಾಡಿತ್ತು. ಅದೇ ಸಹೋದರರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಲ್ಲಿದ್ದ ಅದ್ಭುತ ಶ್ರದ್ದೆ ಮತ್ತು ಅನನ್ಯ ಸಾಧಾರಣ ಪ್ರೀತಿ. ಇಂದು ನನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ಒಂದುನೂರು ಜನ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಇರುವರು. ನಾನು ನಾಳೆ ದುಷ್ಟನಾದರೂ ನಾವು ನಿಮ್ಮ ಸಮೀಪದಲ್ಲೆ ಇರುವೆವು. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ' ಎಂದು ಸಾರುವರು. ಇದೊಂದು ಅಪೂರ್ವ ವರ, ಸುಖದಲ್ಲಿರುವಾಗ, ದುಃಖದಲ್ಲಿರುವಾಗ, ಬಡತನದಲ್ಲಿ, ನೋವಿನಲ್ಲಿ, ಸಾವಿನಲ್ಲಿ, ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ, ನರಕದಲ್ಲಿ, ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವನೇ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ. ಅಂತಹ ಸ್ನೇಹ ಸುಲಭವೇ? ಅಂತಹ ಸ್ನೇಹದಿಂದ ಮಾನವ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಬಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ನಮಗೆ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕುವುದು. ಅಂತಹ ಶ್ರದ್ದೆ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಉಳಿದವೆಲ್ಲ ಏತಕ್ಕೆ? ಅದೇ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಸಾರ. ಅಂತಹ ಶ್ರದ್ದೆ, ಪ್ರೀತಿಗಳು ಇದ್ದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತಾವ ದೇವರನ್ನೂ ಪೂಜಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಎಂತಹ ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅವು ಇದ್ದವು, ಸರ್ವದಾ ಇದ್ದವು. ಅವು ಹಿಮಾಲಯದಿಂದ ಕನ್ಯಾಕುಮಾರಿವರೆಗೆ, ಸಿಂಧೂ ನದಿಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪುತ್ರದವರೆಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದುವು.

ಈ ಹುಡುಗರ ತಂಡ ಕ್ರಮೇಣ ಸಂಚರಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಜನರ ಲಕ್ಷ ನಮ್ಮ ಕಡೆಗೆ ಬಿತ್ತು. ನೂರರಲ್ಲಿ ತೊಂಭತ್ತು ಜನ ವಿರೋಧಿಸುವವರು. ಉಳಿದವರಲ್ಲಿ ಸಹಾಯ ಕೊಟ್ಟವರೂ ಅತ್ಯಲ್ಪ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೋಷವಿತ್ತು; ನಮ್ಮದು ಹುಡುಗರ ತಂಡ - ಬಡತನ, ಬಾಲ್ಯದ ಒರಟುತನವೆಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿತ್ತು. ಯಾರು ಜೀವನದಲ್ಲಿ

ತನ್ನ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತಾನೇ ಕಂಡುಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆಯೋ, ಆತ ಸ್ವಲ್ಪ ಒರಟು ಸ್ವಭಾವದವನಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಡತೆಗೆ, “ಮಾನ್ಯ ಮಹಿಳೆಯರೆ, ಮಹನೀಯರೆ'' ಎಂಬ ನಯವಿನಯ ಮೃದುಮಾಧುರ್ಯದ ಮೆರಗನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಮಯವಿಲ್ಲ. ನೀವು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಇದನ್ನು ನೋಡುವಿರಿ. ಅವನೊಂದು ಕಚ್ಚಾ ವಜ್ರ, ಹೆಚ್ಚು ನಯವಿಲ್ಲ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿರುವ ಬೆಲೆಬಾಳುವ ಆಭರಣ.

ಇದು ನಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿ. ಯಾವುದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲೂ ರಾಜಿ ಇಲ್ಲ. ಅದೇ ನಮ್ಮ ಧೈಯ ವಾಕ್ಯ. “ಇದು ಆದರ್ಶ, ಇದನ್ನು ಪಾಲಿಸಲೇಬೇಕು''. ಒಬ್ಬ ರಾಜನನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದಾಗ, ನಾವು ಸಾಯುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ, ಅವನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಬುದ್ದಿವಾದವನ್ನು ಹೇಳಲೇಬೇಕು. ರೈತನ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಅಷ್ಟೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ನಾವು ಜನರ ವಿರೋಧವನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಯಿತು.

ಆದರೆ ಗಮನದಲ್ಲಿಡಿ. ಇದು ಜೀವನದ ಅನುಭವ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಹಿತ ಸಾಧಿಸುವಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದರೂ ಅದು ನಿಮಗೆ ಯಾವ ಅಪಾಯವನ್ನೂ ತಂದೊಡ್ಡಲಾರದು. ನೀವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಿಷ್ಕಪಟಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಪರರಾದರೆ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಭಗವಂತನ ಶಕ್ತಿಯ ಮುಂದೆ ವಿರೋಧವು ಪುಡಿಪುಡಿಯಾಗಲೇಬೇಕು. ಆ ಹುಡುಗರು ಅಂತಹವರು. ಪ್ರಕೃತಿಮಾತೆಯ ಕರಗಳಿಂದ ಪವಿತ್ರರಾದ ನವಶಿಶುಗಳಂತೆ ಬಂದವರು. ನನ್ನ ಗುರು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: 'ನಾನು ಭಗವಂತನ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಯಾರು ಇನ್ನೂ ಮೂಸಿ ನೋಡದ ಹೂವನ್ನು, ಯಾರೂ ಸ್ಪರ್ಶಕ್ಕೂ ತಾಕದ ಹಣ್ಣನ್ನು ನಿವೇದಿಸಲು ಆಶಿಸುವೆನು.'' ಆ ಮಹಾಪುರುಷರ ಉಪದೇಶ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡಿತು. ಕಲ್ಕತ್ತೆಯ ರಸ್ತೆಗಳಿಂದ ಆರಿಸಿಬಂದ ಹುಡುಗರ ಭವಿಷ್ಯ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೋಚರಿಸಿತು. ಅವರು, 'ಈ ಹುಡುಗನನ್ನು ನೋಡಿ, ಆ ಹುಡುಗನನ್ನು ನೋಡಿ, ಅವನು ಮುಂದೆ ಏನಾಗುತ್ತಾನೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಜನ ನಕ್ಕರು. ಗುರುಗಳ ನಂಬಿಕೆ ಜಾರಲಿಲ್ಲ. 'ಜಗನ್ಮಯಿ ನನಗೆ ಇದನ್ನು ಹೀಗೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಅವಳೆಂದೂ ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಹೀಗೆಯೇ ಇರಬೇಕು' ಎಂದರು.

ಹೀಗೆಯೇ ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳು ಕಳೆದವು. ಯಾವ ಬೆಳಕೂ ಬರಲಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ಕೆಡುತ್ತಾ ಬಂದಿತು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ರಾತ್ರಿ ೯ ಘಂಟೆಗೆ ಒಂದು ಊಟ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಬೆಳಗ್ಗೆ ೮ ಘಂಟೆಗೆ ಒಂದು ಊಟ. ಎರಡು ದಿನಗಳಾದಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಊಟ, ಈ ರೀತಿ ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಹೀನಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿಯಿತು. ಯಾವಾಗಲೂ ಅತಿ ಬಡತನದ ಕನಿಷ್ಠ ಊಟ, ತಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಭಿಕ್ಷುಕನಿಗೆ ಯಾರು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ? ಅದೂ ಅಲ್ಲದೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಯಾರಲ್ಲಿಯೂ ಹೆಚ್ಚು ಇಲ್ಲ. ಜೊತೆಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ನಡೆಯುವುದು, ಹಿಮಪರ್ವತಗಳನ್ನು ಹತ್ತುವುದು, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಒಂದು ಊಟಕ್ಕಾಗಿ ಹತ್ತು ಮೈಲಿ ಬೆಟ್ಟ ಹತ್ತಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಇಂಡಿಯಾದೇಶದಲ್ಲಿ ಚಪಾತಿಯನ್ನು ತಿನ್ನುವರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ದಿನಗಳು ಕಲ್ಲಿನಂತೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗುವ

ತನಕ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಶೇಖರಿಸಿ ಕೊನೆಗೆ ಒಂದುದಿನ ಅದನ್ನು ಪೂರೈಸುವರು. ಒಂದು ಊಟಕ್ಕೆ ಸಾಕಾಗುವಷ್ಟು ಸಿಕ್ಕಬೇಕಾದರೂ ಹಲವಾರು ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ರೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ತಿಂದಾಗ ಬಾಯಲ್ಲಿ ರಕ್ತ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಅದು ಅಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ರೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ತಿಂದು ಹಲ್ಲನ್ನು ಮುರಿದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ರೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ಒಂದು ಮಡಕೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ನದಿಯ ನೀರನ್ನು ಅದರ ಮೇಲೆ ಸುರಿಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ಹಲವು ತಿಂಗಳು ಇದರ ಮೇಲೆಯೆ ನಾನು ಜೀವಿಸಿದೆ. ಇದು ನನ್ನ ದೇಹದಾರ್ಢವನ್ನೇ ಕ್ಷೀಣಿಸಿತು.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ಆಯಿತು. ಮತ್ತೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವ ಕಾಲ ಬಂದಿದೆ ಎಂದು ಆಗ ಯೋಚಿಸಿದೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ವಿಶ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನ ನಡೆಯುವುದರಲ್ಲಿತ್ತು. ನಾನು ಆಗ ಕೇವಲ ಪರಿವ್ರಾಜಕನಾಗಿದ್ದೆ. 'ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದರೆ ನಾನು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ. ನನಗೆ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅದು ಹೋದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ” ಎಂದೆನು. ಹಣ ಒದಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟವಾಯಿತು. ಅವರು ತುಂಬಾ ಶ್ರಮಪಟ್ಟು ದಾರಿಯ ಖರ್ಚನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೊಟ್ಟರು. ಅನಂತರ ನಾನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದೆನು. ಒಂದೆರಡು ತಿಂಗಳ ಮುಂಚೆಯೇ ಬಂದನು. ಆಗ ಯಾರ ಪರಿಚಯವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಬೀದಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡುತ್ತಿರಬೇಕಾಯಿತು.

ಕೊನೆಗೆ ವಿಶ್ವಧರ್ಮಸಮ್ಮೇಳನ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ನನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತರು ಒದಗಿದರು. ಅವರು ಇದುವರೆಗೂ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದರು. ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟೆ, ಹಣವನ್ನು ಗಳಿಸಿದೆ. ಎರಡು ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಹೊರಡಿಸಿದೆ. ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡಿದೆ. ಅದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭರತಖಂಡದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿಯೂ ಮುಂದುವರಿಸಿದೆ.

ಭರತಖಂಡಕ್ಕಾಗಿ ವಿಶದವಾಗಿ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾದ ನನ್ನ ಯೋಜನೆ ಇದು. ಅಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೇಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಂತೆ ಜೀವಿಸುತ್ತಿದ್ದೆವು, ಹೇಗೆ ಮನೆಯಿಂದ ಮನೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೆವು, ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಹೇಳಿರುವೆನು. ಇದರಿಂದ ಯಾವ ಖರ್ಚೂ ಇಲ್ಲದೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಧರ್ಮ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅವರು ಒಂದು ಚೂರು ರೊಟ್ಟಿ ಕೊಟ್ಟರೂ ಕೊಡಬಹುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಕೀಳುದರ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವವನು ಕೂಡ ಅತಿ ಉತ್ತಮವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವುದನ್ನು ನೀವು ನೋಡುವಿರಿ. ಇದೆಲ್ಲ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಕೆಲಸದ ಪರಿಣಾಮ. ಆದರೆ ಇಂಗ್ಲೀಷಿನವರು ಯಾರು? ಎಂದು ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಕೇಳಿ, ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು, ಬಹುಶಃ ಇಂಗ್ಲೀಷಿನವರು ಆ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ರಾಕ್ಷಸರ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲವೇ ಎನ್ನಬಹುದು. 'ನಿಮ್ಮನ್ನು ಯಾರು ಆಳುವರು? ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.” ಎಂತಹ ಸರಕಾರವೆಂದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಾಳುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬ ವ್ಯವಹಾರಜ್ಞಾನದ ಅಭಾವ ಅವರಿಗೆ ಇರಬಹುದು. ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರು

ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಚೆ ಇರುವ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಿದ್ದರಾಗಿರುವರು. ಇದು ಅವರಿಗೆ ಸಾಲದೆ? ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಚೂರು ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ರೊಟ್ಟಿಬೇಕು. ದೇಹದಮೇಲೆ ಹೊದಿಯಲು ಒಂದು ತುಂಡು ಹರಿಯದೆ ಇರುವ ಬಟ್ಟೆ ಬೇಕು. ಅಧಃಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಇಳಿದಿರುವ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಊಟ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಒದಗಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಶ್ನೆ.

ಅವರ ಏಳಿಗೆಗೆ ದೊಡ್ಡ ಅವಕಾಶವಿದೆಯೆಂದು ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವವರಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅತಿ ಶಾಂತ ಸ್ವಭಾವದವರು. ಅವರು ಹೇಡಿಗಳೆಂದಲ್ಲ. ಅವರು ಯುದ್ಧ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ರಾಕ್ಷಸರಂತೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವರು. ಇಂಗ್ಲೀಷರ ಅಧೀನದಲ್ಲಿರುವ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಸಿಪಾಯಿಗಳು ಭರತಖಂಡದ ರೈತಾಪಿ ಜನರಿಂದ ಬಂದವರು. ಸಾವು ಅವರ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ನಾನು ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಸತ್ತಿರುವೆನು. ಮುಂದೆಯೂ ಹಲವು ವೇಳೆ ಸಾಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಏನು ?” ಎನ್ನುವುದು ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ. ಅವರೆಂದಿಗೂ ಬೆನ್ನು ತೋರುವುದಿಲ್ಲ, ಹೆಚ್ಚು ಉದ್ವೇಗವಶರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ಒಳ್ಳೆಯ ಯೋಧರು..

ಅವರ ಹುಟ್ಟುಗುಣ ಉಳುವುದು. ನೀವು ಅವರನ್ನು ದರೋಡೆ ಮಾಡಿದರೂ, ಕೊಂದರೂ, ದಂಡ ಹೊರಿಸಿದರೂ ಮತ್ತು ಅವರಿಗೆ ಇನ್ನು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ, ನೀವು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಅವರ ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕೊಟ್ಟಿರುವಿರೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಅವರು ಸುಮ್ಮನೆ ಶಾಂತರಾಗಿರುವರು. ಇತರರ ಧರ್ಮದ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಅವರು ಕೈಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕೊಡಿ. ಮತ್ತೇನು ಬೇಕಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ” ಎನ್ನುವುದು ಅವರ ಸ್ವಭಾವ. ಇಂಗ್ಲೀಷರು ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ತೊಂದರೆ ಮೊದಲಾಗುವುದು. ೧೮೫೭ರ ಸಿಪಾಯಿ ದಂಗೆಗೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣವೇ ಅದು. ಧಾರ್ಮಿಕ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆಯನ್ನು ಸಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವರಿಗೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡ ಮಹಮ್ಮದೀಯರ ದೊಡ್ಡ ಸರಕಾರಗಳು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದ ಕಾರಣ ನುಚ್ಚುನೂರಾಗಿ ಹೋದವು.

ಅದೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅವರು ಸಾಧು ಸ್ವಭಾವದವರು, ಶಾಂತರು, ಸೌಮ್ಯರು. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಯಾವ ದುರಭ್ಯಾಸಕ್ಕೂ ಬಿದ್ದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಅತಿ ಉದ್ರೇಕಗೊಳಿಸುವ ಪಾನೀಯದ ದುರಭ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೇ ಉಳಿದ ದೇಶದ ಗುಂಪುಗಳ ಜನರಿಗಿಂತಲೂ ಇವರನ್ನು ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲಾಗಿ ಮಾಡಿರುವುದು. ಇಲ್ಲಿರುವ ಬಡವರಿಗೂ ಭರತಖಂಡದ ಬಡಜನರ ಜೀವನದ ಸಭ್ಯತೆಗೂ ಹೋಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗಲೀಜು ಗಲ್ಲಿಯಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವವರು ಎಂದರೆ ಬಡವರು. ಆದರೆ ಬಡತನವೆಂದರೆ ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ, ಪಾಪ, ಅಸಭ್ಯತೆ, ದುರ್ನಡತೆ ಅಲ್ಲ. ಉಳಿದ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅಸಭ್ಯರು, ಮತ್ತು ಸೋಮಾರಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಬಡವರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಪಟ್ಟಣವಾಸದಲ್ಲಿರುವ ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಇಚ್ಚಿಸುವವರು, ಸೋಮಾರಿಗಳು ಮತ್ತು ಠಕ್ಕರು ಅಲ್ಲದೆ

ಇದ್ದರೆ ದರಿದ್ರರಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಅವರು ಹಳ್ಳಿಗೆ ಹೋಗಲು ಇಚ್ಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ತಮಾಷೆಯಿದೆ. ನಮಗೆ ನೀವು ಇಲ್ಲೇ ರೊಟ್ಟಿ ಕೊಡಬೇಕು' ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಇಂಡಿಯಾದೇಶದ ಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗೆ ಇಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಬಡವರು ಹಗಲಿನಿಂದ ಸಾಯಂಕಾಲದ ವರೆಗೆ ದುಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಯಾರೋ ಅವರ ಕೈಯಿಂದ ಅನ್ನವನ್ನು ಅಪಹರಿಸುವರು. ಅವರ ಮಕ್ಕಳು ಉಪವಾಸದಿಂದ ನರಳುವರು. ಇಂಡಿಯಾದೇಶದಲ್ಲಿ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಟನ್ನು ಗೋಧಿ ಬೆಳೆದರೂ ರೈತನ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋಗುವುದು ಅತ್ಯಲ್ಪ. ನೀವು ಹಕ್ಕಿಗಳಿಗೆ ಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಕೂಡ ಯೋಗ್ಯವಲ್ಲದ ಅತಿ ದರಿದ್ರ ಧಾನ್ಯದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಜೀವಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಇಷ್ಟು ಶಾಂತರೂ ಸದ್ಗುಣಿಗಳೂ ಆದ ಜನರು ಇಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟಪಡುವುದು ನ್ಯಾಯವಲ್ಲ. ಓ ಅವರೆಷ್ಟು ಶುದ್ದರು, ಒಳ್ಳೆಯವರು ! ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಇಳಿದು ಹೀನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಸ್ತ್ರೀ-ಪುರುಷರ ವಿಷಯವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ನೀವು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕೇಳುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಆದರೆ ಯಾರೂ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ''ನಿಮಗೆ ನೀವೇ ಸಹಾಯಮಾಡ ಬಲ್ಲಿರಿ. ನೀವು ಈಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಬದಲಾದರೆ ಮಾತ್ರ ಉತ್ತಮರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಿ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ.'' ಹೀಗೆ ಆಕ್ಷೇಪಿಸುವವರಿಗೆ ಜನಾಂಗಗಳ ಇತಿಹಾಸದ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲ. ಭಾರತೀಯರು ತಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಸಮಾಜದ ರಚನೆಯನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿದರೆ ಭರತಖಂಡವೇ ಉಳಿಯದು. ಏಕೆಂದರೆ ಧರ್ಮವೇ ಆ ಜನಾಂಗದ ಜೀವಾಳ. ಅದು ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಅನಂತರ ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಯಾರೂ ಇರಲಾರರು.

ಈಗ ನಾವು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯವಿದೆ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನೀವು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲಾರಿರಿ. ನಾವು ಪರಸ್ಪರ ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲೆವು? ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನಾನು ನನ್ನ ಜೀವನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವೆನು. ಕೊನೆಗೆ ದಾರಿಯೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಗುರಿ ಸೇರುವುದೆಂದು ತಿಳಿದು ನಿಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಹಾಯಮಾಡಲು ನನಗೆ ಸಾಧ್ಯ. ಇದೊಂದು ನಿರಂತರ ಬೆಳವಣಿಗೆ. ಯಾವ ಜನಾಂಗದ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯೂ ಕೂಡ ಇನ್ನೂ ಪೂರ್ಣವಾಗಿಲ್ಲ. ಆ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗೆ ನೀವು ಸ್ವಲ್ಪ ಸಹಾಯಮಾಡಿದರೆ ಅದು ತನ್ನ ಗುರಿ ಎಡೆಗೆ ತಾನೇ ಬರುವುದು. ನೀವು ಅದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ. ಒಂದು ಜನಾಂಗದ ಸಂಸ್ಥೆ, ಆಚಾರ, ವ್ಯವಹಾರ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ತೆಗೆದರೆ ಉಳಿಯುವುದೇನು? ಇವುಗಳೇ ಜನಾಂಗವನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸಿರುವುದು.

ಒಬ್ಬ ಬುದ್ದಿವಂತನಾದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಪಂಡಿತನು ಬಂದು, ''ನೋಡಿ, ಸಾವಿರಾರು ವರುಷದಿಂದ ಬಂದ ಸಂಸ್ಥೆ, ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡಿ. 'ನನ್ನ ಟಾಮ್‌ಪೂಲ್ ಟಿನ್‌ಪಾಟ್' ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಸುಖವಾಗಿರಿ' ಎನ್ನುವನು. ಇದೆಲ್ಲಾ ಅಸಂಬದ್ಧ ಪ್ರಲಾಪ.

ನಾವು ಪರಸ್ಪರ ಸಹಾಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಸಹಾಯ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥವಾಗಿರುವುದು ಮೊದಲನೆಯದು. 'ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡಿದರೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ? ಎಂದರೆ ಇದು ಸಹಾಯವೇ ? :

ಆದಕಾರಣ ಹಿಂದೂಗಳು ನಿಮಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವುದೊಂದು ನಿರ್ಬಂಧವೂ ಇರಕೂಡದು. ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸ್ವಾರ್ಥಹೀನವಾಗಿರಬೇಕು. ನಾನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅದು ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು, ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಕೊಡಬಹುದಾದ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ನಾನು ಕೊಟ್ಟೆ; ದಾನಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಕೊಟ್ಟೆ, ಅಷ್ಟೆ. ಮತ್ತೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಅರ್ಧ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೂರೆಮಾಡಿದ ಜನರು ಅನ್ಯಮತೀಯರನ್ನು ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರ ಡಾಲರುಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವುದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿರುವೆನು. ಇದು ಏತಕ್ಕೆ? ಅನ್ಯಧರ್ಮಿಯರ ಸಹಾಯಕ್ಕೋ ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಹಿತಕ್ಕೊ ! ಇದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ.

ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿದ ಕೆಟ್ಟ ಕರ್ಮದ ಪರಿಣಾಮ ಈಗ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೇನೇ ಮಣ್ಣೆರಚಲು ಯತ್ನಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನಿರುವನು. ಅವನೆಂದಿಗೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಅವನಿಗೆ ಮೋಸಮಾಡಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದಾದರೂ ನಿಜವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪ್ರೇರೇಪಣೆ ಇದ್ದರೆ, ಅದು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ನಂತರವೂ ಫಲಿಸುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಆತಂಕ ಒಡ್ಡಿದರೂ ಅದು ಪುನ: ಸಿಡಿಲಿನಂತೆ ಹೊರ ಬರಲು ಜಾಗ್ರತವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರೇರೇಪಣೆ ಸ್ವಾರ್ಥದಿಂದ ಕೂಡಿದೆಯೊ - ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳೂ ಹೊಗಳುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಜನರ ಹಿಂಡು ಎದ್ದು ಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅದು ತನ್ನ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಲಾರದು.

ನಾನೇನೂ ಇಲ್ಲಿ ಹೊಗಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಡಿ. ಆ ಹುಡುಗರ ತಂಡದ ಕಥೆಯನ್ನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿರುವೆನು. ಇಂದು ಅವರ ಕೆಲಸವನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಇರುವ, ಅವರಿಗೆ ಆಶೀರ್ವಾದ ಮಾಡದೆ ಇರುವ ಒಂದು ಹಳ್ಳಿಯಾಗಲೀ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರಾಗಲೀ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿಲ್ಲ. ದೇಶದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಡೆ ಕ್ಷಾಮ ಬರಲಿ, ಈ ಹುಡುಗರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯರಾಗಿ, ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಜನರನ್ನು ಮೃತ್ಯುವಿನಿಂದ ಪಾರುಮಾಡದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಹೃದಯ ಏನ್ನು ತಟ್ಟುವುದು, ಜನರಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನಿಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಸಹಾಯಮಾಡಿ. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶವೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿರಿ. ಅದು ನಿಃಸ್ವಾಥದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರೆ, ಸಹಾಯ ಸ್ವೀಕರಿಸುವವರಿಗೆಆನಂದವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದು. ಅದನ್ನು ನೀಡುವ ನಿಮಗೂ, ನೀವು ಬದುಕಿರುವಷ್ಟೇ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಅನಂತ ಸಂತೋಷವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಎಂದಿಗೂ ದೇವರಿಗೆ ಮೋಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದಿಗೂ ಕರ್ಮ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಮೋಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಆದಕಾರಣ ಭರತಖಂಡದ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಹೇಗೆ ಮುಟ್ಟುವುದು ಎಂಬುದು ಈಗ ನನ್ನ ಯೋಜನೆ, ಬಡವರಿಗಾಗಿ ನೀವು ಪಾಠಶಾಲೆಗಳನ್ನು ದೇಶದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸ್ಥಾಪಿಸಿದರೆಂದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಆದರೂ ನೀವು ಅವರಿಗೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೊಡಲಾರಿರಿ. ಅದು ನಿಮಗೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳ ಹುಡುಗ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಉಳುವುದಕ್ಕೋ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದಾದರೂ ಕೆಲಸಕ್ಕೂ ಹೋಗುವನು. ಅವನು ನಿಮ್ಮ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಲಾರ. ಅದು ಅಸಾಧ್ಯ. ದೇಹರಕ್ಷಣೆ ಮೊದಲ ಹುಟ್ಟುಗುಣ. ಬೆಟ್ಟ ಮಹಮ್ಮದನ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗದೆ ಇದ್ದರೆ ಮಹಮ್ಮದನು ಬೆಟ್ಟದ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಮನೆಯಿಂದ ಮನೆಗೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಏತಕ್ಕೆ ಹೋಗಬಾರದು ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ರೈತರ ಹುಡುಗ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಬರದೆ ಇದ್ದರೆ, ಅವನು ಉಳುತ್ತಿರುವಲ್ಲೂ, ಕಾರ್ಖಾನೆಗಳಲ್ಲೊ ಅಥವಾ ಅವನು ಎಲ್ಲಿರುವನೋ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಾನು ಏತಕ್ಕೆ ಹೋಗಬಾರದು ? ನೆರಳಿನಂತೆ ಅವನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಹರಡುತ್ತಿರುವ ನೂರಾರು, ಸಾವಿರಾರು ಮಂದಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿರುವರು. ಇವರು ಏತಕ್ಕೆ ವ್ಯವಹಾರ ಜ್ಞಾನಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಾರದು? ಜನರ ಮುಂದೆ ಇತಿಹಾಸ ಮುಂತಾದ ವಿಷಯಗಳ ಮೇಲೆ ಏತಕ್ಕೆ ಮಾತನಾಡಬಾರದು? ಕಿವಿಗಳೇ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಶಿಕ್ಷಕರು, ನಾವು ನಮ್ಮ ತಾಯಿಯಿಂದ ಕಿವಿಯ ಮೂಲಕ ಕೇಳಿದ ವಿಷಯಗಳೇ ಜೀವನದ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಧೈಯಗಳು, ಪುಸ್ತಕ ಅನಂತರ ಬಂದಿತು. ಪುಸ್ತಕ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಇಲ್ಲ. ಕಿವಿಯ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ತಿದ್ದುವ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಪಡೆಯುವೆವು. ಅನಂತರ ಅವರಿಗೆ ಇದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಹೆಚ್ಚಿ ಅವರು ನಿಮ್ಮ ಪುಸ್ತಕಕ್ಕೂ ಬರಬಹುದು. ಮೊದಲು ವಿಷಯಗಳು ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ಹರಡಲಿ. ಇದು ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಸಂನ್ಯಾಸಾಶ್ರಮ ಪದ್ದತಿಯಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಅಷ್ಟು ನಂಬಿಕೆಯಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಯೋಗ್ಯವಾದುವೂ ಇವೆ, ದೋಷಗಳೂ ಇವೆ. ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಮತ್ತು ಗೃಹಸ್ಥರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪೂರ್ಣ ಸಾಮರಸ್ಯ ಇರಬೇಕು. ಆದರೆ ಸಂನ್ಯಾಸಾಶ್ರಮ ಭರತಖಂಡದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೀರಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ನಾವೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಅಧಿಕಾರದ ಪ್ರತಿನಿಧಿ, ಸಂನ್ಯಾಸಿ ರಾಜನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಯ ಕಾಷಾಯ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವಂತಹ ಆಳರಸನಿಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುವನು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೇ ಜನಾಂಗದ ಜೀವಾಳವಾಗಿದ್ದರೂ, ಒಳ್ಳೆಯವರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಆದರೂ ಅಷ್ಟು ಶಕ್ತಿ ಇರುವುದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಪುರೋಹಿತಶಾಹಿ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನ ಇವುಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಅವರು ನಿಲ್ಲುವರು. ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಸುಧಾರಣೆಗಳ ಕೇಂದ್ರ ಅವರು. ಯಹೂದ್ಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾದಿಗಳು ಹೇಗೊ ಹಾಗೆ, ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾದಿಗಳು ಪುರೋಹಿತರಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯಲುಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಕೂಡ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಹಾಗೆಯೇ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೂ ಅವರಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಅಧಿಕಾರವಿರುವುದು ತಪ್ಪು. ಉತ್ತಮ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕು.

ಆದರೆ ಅತಿ ಕಡಮೆ ವಿರೋಧವಿರುವ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕೆಲಸಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ. ಇಡೀ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಜೀವಾಳ ಇರುವುದು ಸಂನ್ಯಾಸಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ, ನೀವು ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಸಂನ್ಯಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಧರ್ಮವನ್ನಾದರೂ ಗೃಹಸ್ಥರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿ, ಹಿಂದುಗಳು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಹೊರಟು ಹೋಗುವರು. ನೀವು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇನಾದರೂ ತೊರೆದಿದ್ದರೆ, “ಈತ ಒಳ್ಳೆಯವನು, ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತೊರೆದಿರುವನು, ಇವನಲ್ಲಿ ಕಪಟವಿಲ್ಲ. ತಾನು ಏನನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡಲಿಚ್ಚಿಸುವನು' ಎನ್ನುವರು. ನಾನು ಹೇಳುವುದೇನೆಂದರೆ ಇದು ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರುವುದು. ನಮಗೆ ಏನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆಂದರೆ, ಇದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದು; ಇದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ರೂಪವನ್ನು ಕೊಡುವುದು, ಅಲೆಯುತ್ತಿರುವ ಭರತಖಂಡದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಇರುವ ಇಷ್ಟು ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾರ್ಪಡಿಸಬೇಕು; ಆಗ ಇದು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವುದು.

ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಂದುದಾಯಿತು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ನಾನು ಆದರ್ಶ ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ತಂದಿರುವೆನು. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಅದು ಕೇವಲ ಜಾಳುಜಾಳಾಗಿ ಆದರ್ಶದ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆ ಇತ್ತು. ವರುಷಗಳು ಕಳೆದಂತೆ ಅದು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಘನೀಭೂತವಾಗಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿ, ಸಮಂಜಸವಾಗುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ಅದರ ಕುಂದು ಕೊರತೆಗಳು ನನಗೆ ಕಾಣಬಂದವು.

ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದಾಗ ನಾನು ಏನು ಕಂಡುಹಿಡಿದೆ? ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಕ್ರಮದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತರಬೇತಿ ನೀಡಲು ಮೊದಲು ಕೇಂದ್ರಗಳಿರಬೇಕು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ನನ್ನ ಅನುಯಾಯಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಕಳುಹಿಸುತ್ತೇನೆಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಅವನು ಒಂದು ಕ್ಯಾಮರ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ. ಮೊದಲು ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕಲಿಸಬೇಕು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ನಿರಕ್ಷರಸ್ಥರೆಂದು ನಿಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಅವರಿಗೆ ಕಲಿಸಬೇಕಾದರೆ ಹಲವಾರು ಶಾಖೆಗಳು ಬೇಕಾಗುವುವು. ಇದೆಲ್ಲದರ ಅರ್ಥವೇನು? ದುಡ್ಡು ! ಭಾವನಾಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬರುತ್ತೀರಿ. ಸರಿ, ಹಾಗಾದರೆ ನಾನು ನಿಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷ, ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಎರಡು ವರ್ಷ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡಿರುವೆನು. ಕೆಲವು ಸ್ನೇಹಿತರು ನನ್ನ ನೆರವಿಗೆ ಬಂದುದಕ್ಕಾಗಿ ಅನೇಕ ವಂದನೆಗಳು. ಹಾಗೆ ನೆರವಾದ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಇಲ್ಲಿರುವರು. ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಹೋದ ಅಮೆರಿಕಾ ಮತ್ತು ಆಂಗ್ಲ ಸ್ನೇಹಿತರು ಇರುವರು. ಅಂತು ಒಂದು ಸಂಸ್ಥೆ ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ. ಕೆಲವು ಆಂಗ್ಲೆಯರು ಸಂಘಕ್ಕೆ ಸೇರಿದರು. ಪಾಪ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡಿ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಮೃತನಾದ. ನಿವೃತ್ತರಾದ ಆಂಗ್ಲಮಹಿಳೆ ಮತ್ತು ಮಹನೀಯರು. ಇಬ್ಬರು ಇರುವರು. ತಮ್ಮ ಅನುಕೂಲಕ್ಕೆ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದುಡ್ಡಿದೆ. ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ತೆರೆದಿರುವರು. ನಾನು ಹೊರಡಿಸಿದ

ಒಂದು ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವೆನು. ಅದೇ 'ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ.' ಅದರ ಒಂದು ಪ್ರತಿ ಇಲ್ಲಿ ಮೇಜಿನ ಮೇಲಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಜನರಿಗೆ ಸಲಹೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ನನಗೆ ಕಲ್ಕತ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಕೇಂದ್ರವಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ದೊಡ್ಡ ಚಳುವಳಿಗಳ ರಾಜಧಾನಿಯಿಂದ ಮೊದಲಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ರಾಜಧಾನಿ ಎಂದರೇನು? ಅದು ಜನಾಂಗದ ಹೃದಯ. ರಕ್ತವೆಲ್ಲಾ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅದು ನಂತರ ಹಂಚಿಹೋಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಎಲ್ಲಾ ಐಶ್ವರ್ಯ, ಆದರ್ಶ, ವಿದ್ಯೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ, ರಾಜಧಾನಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗಿ ಅನಂತರ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗೂ ಹರಡುವುದು.

ಏನೋ ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿರುವೆನು ಎಂದು ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಸಲು ಸಂತೋಷ. ಇದೇ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಇದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೆಂಗಸರಿಗೂ ಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರುವೆನು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನಗೆ ತಾನೇ ಸಹಾಯಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದೇ ನನ್ನ ಆದರ್ಶ. ದೂರದಿಂದ ಮಾತ್ರ ನನ್ನ ಸಹಾಯ. ಅಲ್ಲಿ ಆಂಗ್ಲೆಯ ಸ್ತ್ರೀಯರಿರುವರು. ಅಮೆರಿಕಾ ದೇಶದ ಸ್ತ್ರೀಯರೂ ಕೂಡ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಲು ಬರುವರೆಂದು ನಾನೆಣಿಸುವೆನು. ಅವರು ಕೆಲಸ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದೊಡನೆಯೇ ನಾನು ಅದರಿಂದ ದೂರವಾಗುವೆನು. ಯಾರೂ ಹೆಂಗಸರಿಗೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಹೆಂಗಸರು ಗಂಡಸರಿಗೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಸ್ವತಂತ್ರರು. ಏನಾದರೂ ಬಂಧನವಿದ್ದರೆ ಅದು ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದುದು. ಸ್ತ್ರೀಯರು ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ತಾವೇ, ಪುರುಷರು ತಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಪುರುಷರು ಸ್ತ್ರೀಯರ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ತಿದ್ದಲು ಯತ್ನಿಸುವುದರಿಂದಲೇ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಕಷ್ಟ ಒದಗಿತು. ತಪ್ಪಿನಿಂದಲೇ ನಾನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲು ಇಚ್ಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮೊದಲಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಒಂದು ತಪ್ಪು ಕ್ರಮೇಣ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು, ಕೊನೆಗೆ ನಾವು ಜಯಶೀಲರಾದರೂ, ಆ ತಪ್ಪು ಬೃಹದಾಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ತಿದ್ದಲು ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣ, ಸ್ತ್ರೀಯರು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಪುರುಷರನ್ನು ನೇಮಿಸುವ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಇದರಿಂದ ಎಂದಿಗೂ ಪಾರಾಗಲಾರರು. ಅದೊಂದು ಸಂಪ್ರದಾಯವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ನನಗೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶವಿದೆ. ನನ್ನ ಗುರುದೇವನ ಪತ್ನಿಯ ವಿಷಯವನ್ನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿರುವೆನು. ಅವರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆಲ್ಲ ಅತಿ ಗೌರವ. ಅವರು ನಮಗೆ ಎಂದಿಗೂ ಆಜ್ಞಾಪಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅದು ಕ್ಷೇಮ. ಆ ಭಾಗವನ್ನು ನಾವು ಇನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳು [*]

(ಅಮರಿಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ) ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಸಾಧಕನಿಗೆ ಮೊದಲು ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಶ್ರಮ ಮತ್ತು ದಮ. ಇವೆರಡನ್ನೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಪರಿಗಣಿಸಬಹುದು. ಶಮ ದಮಗಳೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಹೊರಗೆ ಹೋಗದಂತೆ ಅವುಗಳ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಮೊದಲು ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಂದರೆ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣು ಇದೆ. ಕಣ್ಣು ನೋಡುವ ಇಂದ್ರಿಯವಲ್ಲ. ಇದು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಒಂದು ಉಪಕರಣ ಮಾತ್ರ. ನನಗೆ ಕಣ್ಣು ಇದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಇಂದ್ರಿಯ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಉಪಕರಣ ಎರಡೂ ಇದ್ದರೂ ಇದರ ಹಿಂದೆ ಮನಸ್ಸು ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನನಗೆ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯ-ಗ್ರಹಣದ ಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇವು ಮೂರೂ ಆವಶ್ಯಕ - ಮೊದಲು ಹೊರಗಿನ ಉಪಕರಣ, ಅನಂತರ ಒಳಗಿನ ಇಂದ್ರಿಯ, ಕೊನೆಗೆ ಮನಸ್ಸು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಇಂದ್ರಿಯ ಗ್ರಹಣದ ಕ್ರಿಯೆ ನಡೆಯಲಾರದು. ಮನಸ್ಸು ಹೀಗೆ ಒಂದು ಬಾಹ್ಯ ಮತ್ತೊಂದು ಆಂತರಿಕ ಸಹಾಯಗಳಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ನಾನು ನೋಡುವಾಗ ಮನಸ್ಸು ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದು, ಬಾಹ್ಯವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಆಲೋಚಿಸ ತೊಡಗಿದರೆ ಮನಸ್ಸು ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ; ಒಳಗೆ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಆದರೂ ಎರಡು ಪ್ರಸಂಗಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇಂದ್ರಿಯ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ನಿಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಉಪಕರಣ ಎರಡೂ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತವೆ. ನಾನು ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಇಂದ್ರಿಯ, ಉಪಕರಣವಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಕ್ರಿಯೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಆಲೋಚನೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಸಂಕೇತವೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದು ತೋರುವುದು. ಕುರುಡನ ಕೂಡ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಆಕಾರ ದ ಮೂಲಕ ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.ನೋಡುವ ಮತ್ತು ಕೇಳುವ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಚಟುವಟಿಕೆಯುಳ್ಳವುಗಳಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ಎಂದರೆ ಮಿದುಳಿನಲ್ಲಿರುವ ನರಗಳ ಕೇಂದ್ರವೆಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಕಣ್ಣು ಮತ್ತು ಕಿವಿ ಕೇವಲ ನೋಡುವ ಮತ್ತು ಕೇಳುವ ಉಪಕರಣಗಳು ಮಾತ್ರ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಒಳಗೆ ಇರುವುವು. ಒಳಗಡೆ ಇರುವ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ನಾಶವಾದರೆ, ನಮಗೆ ಕಣ್ಣು ಮತ್ತು ಕಿವಿ ಇದ್ದರೂ ನೋಡಲು ಅಥವಾ ಕೇಳಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಮೊದಲು ಈ ಆಂತರಿಕ -ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹ ಸಾಧ್ಯವಾಗಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಒಳಗೆ ಅಥವಾ ಹೊರಗೆ ಸಂಚರಿಸದಂತೆ ಮಾಡಿ, ಆಯಾಯಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಅವುಗಳ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ' ಇರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೇ ಶಮ ಮತ್ತು ದಮ ಎನ್ನುವುದು. ಶಮ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು .

ಹೊರಗೆ ಹೋಗದಂತೆ ತಡೆಯುವುದು, ದಮವೆಂದರೆ ಹೊರಗಿನ ಉಪಕರಣವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು.

ಉಪರತಿ ಅನಂತರ ಬರುವುದು. ಉಪರತಿ ಎಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಆಲೋಚಿಸದೆ ಇರುವುದು. ನಮ್ಮ ಕಾಲದ ಬಹು ಭಾಗವನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುವೆವು. ನಾವು ಹಿಂದೆ ನೋಡಿದ ಅಥವಾ ಕೇಳಿದ, ಮುಂದೆ ನೋಡಬಹುದಾದ ಅಥವಾ ಕೇಳಬಹುದಾದ ವಿಷಯಗಳು, ನಾವು ಹಿಂದೆ ತಿಂದ, ಈಗ ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವ, ಅಥವಾ ಮುಂದೆ ತಿನ್ನಬಹುದಾದ ತಿಂಡಿಗಳು, ನಾವು ಇದ್ದ ಸ್ಥಳ ಮುಂತಾದುವನ್ನೆಲ್ಲ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಬಹಳಕಾಲ ಅವುಗಳ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸುವೆವು ಅಥವಾ ಮಾತನಾಡುವೆವು. ಯಾರು ವೇದಾಂತಿಗಳಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವರೋ ಅವರು ಈ ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು.

ತಿತಿಕ್ಷೆಯೇ ಅನಂತರದ ಸಿದ್ಧತೆ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಕಷ್ಟ ಇದು. ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಯಾಗುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ ! ಇದು ಸಹಿಷ್ಣುತೆ; ಪಾಪವನ್ನು ಎದುರಿಸದೆ ಇರುವುದು ಎಂಬ ಭಾವಕ್ಕಿಂತ ಇದು ಕಡಮೆ ಏನೂ ಅಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವರಣೆ ಆವಶ್ಯಕ. ನಾವು ಪಾಪವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ತುಂಬ ದುಃಖಿಗಳಾಗಬಹುದು. ಒಬ್ಬ ನನ್ನನ್ನು ಅತಿ ಹೀನವಾಗಿ ನಿಂದಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ಹೊರಗೆ ಅವನ ಮೇಲೆ ಕೋಪ ತೋರದೆ ಇರಬಹುದು, ಮಾರುತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡದೆ ದ್ವೇಷವನ್ನು ತಾಳದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೂ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕೋಪದೋಷಗಳು ಅವನ ಮೇಲೆ ಇರಬಹುದು; ಅವನನ್ನು ಕಂಡರೆ ನನಗೆ ಆಗದೆ ಇರಬಹುದು. ಇದು ತಿತಿಕ್ಷೆಯಲ್ಲ. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ದ್ವೇಷದ ಅಥವಾ ಕೋಪದ ಭಾವನೆಯಾಗಲಿ, ಸೇಡನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಭಾವನೆಯಾಗಲಿ ಇರಕೂಡದು. ಏನೂ ಆಗಿಯೇ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂಬಂತೆ ಮನಸ್ಸು ಶಾಂತವಾಗಿರಬೇಕು. ನಾನು ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ನನಗೆ ತಿತಿಕ್ಷೆಯ ಸಿದ್ದಿಗಿದೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇಲ್ಲ. ಬರುವ ದುಃಖವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಹಿಸಬೇಕು, ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿ ಆಚೆಗೆ ಓಡಿಸಲು ಕೂಡ ಪ್ರಯತ್ನಪಡದೆ ಇರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿನ ಒಳಗೆ ಯಾವ ನೋವಿನ ಭಾವನೆಯಾಗಲಿ, ಪರಿತಾಪವಾಗಲಿ, ಇರಕೂಡದು. ಇದು ತಿತಿಕ್ಷೆ. ನಾನು ಎದುರಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಇದರಿಂದ ದಾರುಣ ದುಃಖ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಬಹುದು. ಆಗ ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸದೆ ಇದ್ದುದು ತಪ್ಪಾಯಿತು ಎಂಬ ಯಾವ ಭಾವನೆಯೂ ಬರಕೂಡದು. ಮನಸ್ಸು ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ತಿತಿಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವುದು. ಈ ತಿತಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇಂಡಿಯಾದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನರು ಅದ್ಭುತ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವರು; ಮಿತಿಮಾರಿದ ಶೀತೋಷ್ಟಗಳನ್ನು ಸಹಿಸುವರು; ಹಿಮವನ್ನು ಕೂಡ ಅವರು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹದ ಭಾವನೆಯೇ ಅವರಿಗಿಲ್ಲ. ಅದೊಂದು ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಅದರ ಪಾಡಿಗೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡುವರು.

ಶ್ರದ್ದೆಯೇ ಅನಂತರ ಬೇಕಾದ ಗುಣ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತವಾದ ನಂಬಿಕೆ ಇರಬೇಕು. ಈ ನಂಬಿಕೆ ಹುಟ್ಟುವವರೆಗೆ ಅವನು ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಲಾರ. ಒಬ್ಬರು ದೊಡ್ಡ ಯೋಗಿಗಳು ನನಗೆ ಒಮ್ಮೆ, ಇಪ್ಪತ್ತು ಕೋಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ಕೂಡ ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರು. ಏತಕ್ಕೆ ಎಂದು ನಾನು ಕೇಳಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವರು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದರು: “ಈ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಕಳ್ಳ ಇರುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಪಕ್ಕದ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಹೊನ್ನಿನ ರಾಶಿ ಇದೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆ ಕೋಣೆಗೂ ಈ ಕೋಣೆಗೂ ಮಧ್ಯೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಗೋಡೆ ಮಾತ್ರ ಇದೆ. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಹೇಗಿರುವುದು ಗೊತ್ತೆ??” ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು, “ಅವನಿಗೆ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೇಗೆ ಹೊನ್ನನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಅವನು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಮತ್ತಾವ ವಿಷಯವೂ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ'' ಎಂದೆ. ಅನಂತರ ಅವರು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದರು: 'ಮನುಷ್ಯ ದೇವರನ್ನು ನಂಬಿ ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಹುಚ್ಚನಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸುವಿಯೇನು? ಒಬ್ಬನಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿ ಅಪಾರವಾದ ಅನಂತಾನಂದದ ರಾಶಿ ಇದೆ; ಅದನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಪಡೆಯಬಹುದು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಹೊಂದಲು ಅವನು ಹುಚ್ಚನಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲವೆ?'' ದೇವರಲ್ಲಿ ದೃಢನಂಬಿಕೆ, ಅವನನ್ನು ಸೇರಲು ತೀವ್ರ ತವಕ - ಇವನ್ನೇ ಶ್ರದ್ದೆ ಎನ್ನುವುದು. [*] ಅನಂತರ ಸಮಾಧಾನ ಅಥವಾ ಅನವರತವೂ ಚಿತ್ತವು ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನೆಲಸುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಅಭ್ಯಾಸ. ಯಾವುದನ್ನೂ ಒಂದು ದಿನದಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಗುಳಿಗೆಯಂತೆ ನುಂಗಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಡುಕಷ್ಟದ ಸತತ ಪ್ರಯತ್ನ ಆವಶ್ಯಕ. ನಿಧಾನವಾದ ಮತ್ತು ದೃಢವಾದ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವುದು ಸಾಧ್ಯ.

ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವ ಅಥವಾ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಉತ್ಸಾಹ ಅನಂತರ ಬರುವುದು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರು ಎಡ್ಮಿನ್ ಆಲ್ಫಾಲ್ಸ್ನ "ಏಷ್ಯಾದ ಜ್ಯೋತಿ'ಯನ್ನು ಓದಿರುವಿರೋ, ಅವರು ಅದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ಬುದ್ಧನ ಮೊದಲನೆಯ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಟಿರಬಹುದು. ನಿಮ್ಮಿಂದಲೇ ನೀವು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಬೀಳುವಿರಿ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಯಾರೂ ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಯಾರೂ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವೇ ಹುಟ್ಟುವಿರಿ, ನೀವೇ ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಉರುಳುತ್ತಿರುವಿರಿ. ದುಃಖವೆಂಬ ಚಕ್ರದ ಅರೆಗಳನ್ನು ನೀವೇ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಅದರ ಗಾಲಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ಶೂನ್ಯವೆಂಬ ಅದರ ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ಚುಂಬಿಸುತ್ತಿರುವಿರಿ.”

ನಮ್ಮ ದುಃಖಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವೇ ಆರಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು. ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವೇ ಅಂತಹದು. ಅರವತ್ತು ವರುಷಗಳವರೆಗೆ ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಚೈನಾದೇಶದ ಬಂದಿಯನ್ನು, ಹೊಸ ಚಕ್ರವರ್ತಿಗೆ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕವಾದಾಗ ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡಿದರು. ಆತ ಹೊರಗೆ ಬಂದಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ತಾನು ಬಾಳಲಾರೆನೆಂದು ಅರಚಿಕೊಂಡನು. ಇಲಿ

ಹೆಗ್ಗಣಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಸೆರೆಮನೆಗೆ ತಾನು ಪುನಃ ಹೋಗಬೇಕು, ಹೊರಗಿನ ಪ್ರಕಾಶವನ್ನು ಸಹಿಸಲು ತನಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದನು. ದಯವಿಟ್ಟು ತನ್ನನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಕೊಲ್ಲಬಹುದು, ಇಲ್ಲವೆ ಸೆರೆಮನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕೆಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು. ಅವನನ್ನು ಪುನಃ ಸೆರೆಮನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದರು. ಎಲ್ಲಾ ಜನರ ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಹೀಗೆ, ನಾವು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಯೋಚಿಸದೆ ದುಃಖವನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವೆವು. ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ಇಚ್ಛೆಯೇ ನಮಗೆ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ನಾವು ಸುಖವನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟುವೆವು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಅದು ನಮ್ಮಿಂದ ಮಾಯವಾಗಿರುವುದು. ನಮ್ಮ ಬೆರಳುಗಳ ಸಂದಿನಿಂದ ಅದು ನುಸುಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿರುವುದು. ಆದರೂ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವ ಭಾಂತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡದು. ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ, ಕಡುಮೂರ್ಖರಾದ ಕುರುಡರಂತೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವೆವು.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಎಣ್ಣೆಯಾಡಿಸಲು ಗಾಣಕ್ಕೆ ಎತ್ತನ್ನು ಕಟ್ಟುವರು. ಎತ್ತಿನ ಕೊರಳಿನ ಮೇಲೆ ನೊಗವಿರುವುದು. ಆ ನೊಗದ ಮುಂದೆ ಚಾಚಿರುವ ಕೋಲಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹುಲ್ಲನ್ನು ಕಟ್ಟುವರು. ಎತ್ತಿನ ಕಣ್ಣು ಮುಂದೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡಿರುವರು. ಅದು ಮುಂದಿರುವ ಹುಲ್ಲನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಕತ್ತನ್ನು ಚಾಚಿ ಮುಂದೆ ಹೋಗುವುದು. ಆಗ ನೊಗದ ಮುಂದಿರುವ ಹುಲ್ಲೂ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವುದು. ಹೀಗೆ ಅದು ಹುಲ್ಲನ್ನು ಹಿಡಿಯಲು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ಅದು ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಹುಲ್ಲು ಸಿಕ್ಕುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಆಸೆಯಿಂದ ಸುತ್ತಲೂ ಹೋಗುವುದು. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿ ಮಾಡಿ ಎಣ್ಣೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಗಾಣವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆಡಿಸುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಪ್ರಕೃತಿ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಹೆಂಡತಿ, ಮಕ್ಕಳು ಇವರಿಗೆ ದಾಸರು. ಕೇವಲ ಭಾಂತಿಯ ಹುಲ್ಲನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಕೈಗಳಿಗೆ ಅದು ಸಿಕ್ಕದೆ ಹಲವಾರು ಜನ್ಮಗಳವರೆಗೆ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕನಸೇ ಪ್ರೀತಿ. ನಾವು ಒಬ್ಬರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅವರಿಂದ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸು ತ್ತೇವೆ. ನಮಗೆಲ್ಲ ಸುಖ ಬೇಕು, ದುಃಖ ಬೇಡ. ಅಂದರೆ ಸುಖವನ್ನು ನಾವು ಸಮಿಾಪಿಸಿದಷ್ಟೂ ಅದು ನಮ್ಮಿಂದ ದೂರ ಸರಿಯುವುದು. ಪ್ರಪಂಚ ಹೀಗೆಯೇ ನಡೆಯುವುದು, ಸಮಾಜ ಹೀಗೆಯೇ ಸಾಗುವುದು. ನಾವು ಕಣ್ಣಿಲ್ಲದ ಗುಲಾಮರು, ವಸ್ತುಗಳ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿಯದೆ ದುಃಖಪಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನೋಡಿ. ಅದರಲ್ಲಿ ಸುಖ ಎಷ್ಟು ಕಡಮೆ ಇದೆ ! ಪ್ರಪಂಚವೆಂಬ ಮಾಯಾ ಮೃಗದ ಬೇಟೆಯಿಂದ ನಮಗೆ ಎಷ್ಟು ಸುಖ ಸಿಕ್ಕಿದೆ? ಇದನ್ನು ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ನೋಡಿ. [*] ನಿಮಗೆ ಸೋಲಾನ್ ಮತ್ತು ಕ್ರೋಯಿಸಸ್ ಇವರ ಕಥೆ ಜ್ಞಾಪಕವಿದೆಯೆ? ಕೋಯಿಸಸ್ಸಿನ ದೊರೆ ಸೋಲಾನ್ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನಿಗೆ ಏಷ್ಟಮೈನರ್ ಅತಿ ಸುಖಕರವಾದ ಸ್ಥಳವೆಂದನು. ಜ್ಞಾನಿ ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾರು ಅತ್ಯಂತ ಸುಖಿ? ನಾನು ಇದುವರೆಗೆ ಯಾರನ್ನೂ ನೋಡಿಲ್ಲ” ಎಂದನು. ರಾಜ "ಎಂತಹ ಅವಿವೇಕಿ ನೀನು ! ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾನು ಅತ್ಯಂತ ಸುಖಿ'' ಎಂದನು. ಜ್ಞಾನಿ, “ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯವರೆವಿಗೂ ಸ್ವಲ್ಪ ತಾಳಿ ಸ್ವಾಮಿ; ಅವಸರಪಡಬೇಡಿ' ಎಂದು ಹೊರಟು

ಹೋದನು. ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳಾದಮೇಲೆ ಪರ್ಷಿಯನ್ನರು ರಾಜನನ್ನು ಗೆದ್ದರು. ಜೀವಸಹಿತ ಅವನನ್ನು ಸುಡುವಂತೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದರು. ಚಿತೆ ಅಣಿಯಾಯಿತು. ಅದನ್ನು ಕ್ರೋಯಿಸಸ್ಸನು ಕಂಡಾಗ 'ಸೋಲಾನ್ ! ಸೋಲಾನ್ !?” ಎಂದು ದುಃಖದಿಂದ ಅರಚಿಕೊಂಡನು. ಯಾರನ್ನು ನೀನು ಕೂಗುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡಿದಾಗ, ಅವನು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡನು. ಪರ್ಷಿಯ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಹೃದಯ ಕರಗಿ ಅವನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಉಳಿಸಿದನು.

ಇದೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಜೀವನದ ಕಥೆ, ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲಿರುವ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯೇ ಇದು. ಪ್ರಕೃತಿ ಮರಳಿ ಮರಳಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಒದೆಯುವುದು. ಆದರೂ ಅತಿ ಅವಾಂತರದಿಂದ ಅದನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವೆವು. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ನಿರಾಶೆಯಲ್ಲಿ ಆಸೆಯನ್ನು ಮೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವೆವು. ಈ ನಿರೀಕ್ಷಣೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಭಾಂತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುವುದು. ನಾವೆಲ್ಲ ಸುಖದ ಭರವಸೆಯನ್ನು ಆಶಿಸುತ್ತಿರುವೆವು.

ಪುರಾತನ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ರಾಜನಿದ್ದ. ಅವನಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿದರು. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು: “ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಅತ್ಯಂತ ವಿಚಿತ್ರವಾದುದು?' ಎಂಬುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ 'ಭರವಸೆ”. ಇದು ಅತ್ಯದ್ಭುತವಾದ ಉತ್ತರ. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಜನರು ಸಾಯುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಆದರೂ ನಾವು ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ನಾವು ಸಾಯುತ್ತೇವೆ, ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಈಡಾಗುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ನಿರಾಶೆ ಸುತ್ತಲೂ ಕವಿದಿದ್ದರೂ, ಎಲ್ಲವೂ ನಮಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿದ್ದರೂ, ನಮ್ಮ ಗಣನೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿದ್ದರೂ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಜಯ ತನಗೆ ಲಭಿಸುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಯಾರೂ ಇಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸುಖಿಯಾಗಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಶ್ರೀಮಂತನಾಗಿ ತಿನ್ನಲು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇದ್ದರೆ, ಅವನ ಜೀರ್ಣಶಕ್ತಿ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲ. ಅವನು ಏನನ್ನೂ ತಿನ್ನಲಾರ. ಒಬ್ಬನ ಜೀರ್ಣಶಕ್ತಿ ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದು, ಅವನಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆಬಾಕನಂತೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ತಿಂದು ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಇದ್ದರೆ, ಅವನಿಗೆ ತಿನ್ನಲು ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಐಶ್ವರ್ಯವಂತನಾದರೆ ಆತನಿಗೆ ಮಕ್ಕಳಿಲ್ಲ. ಉಪವಾಸದಿಂದ ನರಳುವ ಬಡವನಾದರೆ ಆತನಿಗೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಮಕ್ಕಳ ಸೇನೆ. ಅವರನ್ನು ಏನುಮಾಡಬೇಕೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಇದು ಏತಕ್ಕೆ? ಸುಖ ಮತ್ತು ದುಃಖ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಮುಖಗಳು. ಯಾರು ಸುಖವನ್ನು ಬಯಸುವರೋ ಅವರು ದುಃಖವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು. ನಮಗೆಲ್ಲ ದುಃಖವಿಲ್ಲದೆ ಸುಖ ಸಿಕ್ಕುವುದೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿ ಹಿಡಿದಿರುವುದು. ಈ ಭ್ರಾಂತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ವಶಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದು. ನಮಗೆ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೇಲೆ ನಿಗ್ರಹವೇ ಇಲ್ಲ.

ನಾನು ಬಾಸ್ಟನ್ನಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಬ್ಬ ಯುವಕ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ತನ್ನ ಹೆಸರು ಮತ್ತು ವಿಳಾಸ ಬರೆದ ಕಾಗದ ಕೊಟ್ಟನು. ಅದರಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಬರೆದಿತ್ತು: “ಪ್ರಪಂಚದ ಐಶ್ವರ್ಯವೆಲ್ಲವನ್ನು ಮತ್ತು ಸುಖವೆಲ್ಲವನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವು ನಮ್ಮದಾಗುವುವು. ನೀವು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದರೆ ಅವನ್ನು ಹೇಗೆ

ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಚಾರ್ಜು ಐದು ಡಾಲರು.” ಇದನ್ನು ನನಗೆ ಕೊಟ್ಟು, ಹೇಗಿದೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು “ಅಯ್ಯಾ ಯುವಕನೆ, ಇದನ್ನು ಮುದ್ರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನೀನು ಏತಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಹಣ ಪಡೆಯಬಾರದು. ನಿನಗೆ ಇದನ್ನು ಛಾಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಹಣವಿಲ್ಲ !?” ಎಂದೆ..

ಅವನಿಗೆ ಇದು ತಿಳಿಯಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವ ತೊಂದರೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಮತ್ತು ಸೌಖ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಹುಚ್ಚನಾಗಿ ಹೋಗಿದ್ದನು. ಮನುಷ್ಯರು ಎರಡು ಅತಿರೇಕಗಳ ಕಡೆಗೆ ನುಗ್ಗುವರು. ಒಂದು ಅತಿ ಆಶಾಭಾವನೆ, ಅಂದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸುಂದರವಾಗಿರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು; ಮತ್ತೊಂದು ಅತಿ ದುಃಖದ ಭಾವನೆ, ಎಲ್ಲಾ ತಮಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವಂತೆ ಭಾವಿಸುವುದು. ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನರ ಮಿದುಳು ಇನ್ನೂ ಅಷ್ಟು ವಿಕಾಸವಾಗಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೂ ಕೋಟಿಗೆ ಒಬ್ಬನ ಮಿದುಳು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯಾಗಿದೆ. ಮಿಕ್ಕವರಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ವಿಚಿತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಅಥವಾ ಭ್ರಾಂತಿ ಇರುವುದು.

ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ನಾವು ಒಂದು ಅತಿರೇಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವೆವು. ನಾವು ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿ ಯುವಕರಾಗಿರುವಾಗ ಪ್ರಪಂಚದ ಐಶ್ವರ್ಯವೆಲ್ಲಾ ನಮಗೆ ದೊರಕುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು, ಅನಂತರ ಸ್ವಲ್ಪ ವಯಸ್ಸಾದ ಮೇಲೆ, ಕಾಲ್ಗೊಂಡಿನಂತೆ ಸಮಾಜದಿಂದ ಒದೆಸಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಅಳುವೆವು. ಇತರರ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಭಂಗಿಸುವೆವು, ಸುಖದೊಂದಿಗೆ ದುಃಖವಿದೆ, ದುಃಖದೊಂದಿಗೆ ಸುಖವೂ ಇದೆ ಎಂದು ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತು. ದುಃಖದಿಂದ ಹೇಗೆ ಜಿಗುಪ್ಪೆ ಹುಟ್ಟುವುದೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಅದರ ಅವಳಿಜವಳಿಯಾದ ಸುಖದಿಂದಲೂ ಜಿಗುಪ್ಪೆ ಹುಟ್ಟುವುದು. ದುಃಖವನ್ನು ಅರಸುವುದು ಕೂಡ ಅಷ್ಟೇ ನಾಚಿಕೆಗೇಡು. ಯಾರು ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ಪರಿಜ್ಞಾನ ಉಳ್ಳವರೋ ಅವರು ಎರಡನ್ನೂ ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಸುಖದುಃಖಗಳ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ನರಳುವುದಕ್ಕಿಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಇಚ್ಚಿಸಬಾರದು? ಈ ಕ್ಷಣ ಚಾವಟಿ ಏಟು ಬೀಳುವುದು. ನಾವು ಅಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲುಮಾಡಿದಾಗ, ಪ್ರಕೃತಿ ಒಂದು ಡಾಲರನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಆಗ ನಗುವೆವು. ಪುನಃ ಚಾವಟಿಯ ಪೆಟ್ಟು ಬೀಳುವುದು. ಆಗ ಅಳುವೆವು. ಪ್ರಕೃತಿ ಪುನಃ ಒಂದು ಚೂರು ಸಿಹಿರೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಆಗ ಪುನಃ ನಗಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವೆವು. ಆ ಸಂತನಿಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಗಳು ಬರಿಯ ಭ್ರಾಂತಿ, ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೆ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಎಷ್ಟು ಜನ ಶ್ರೀಮಂತರು ಹೊಸ ಹೊಸ ಸುಖವನ್ನು ಹುಡುಕುವುದರಲ್ಲಿ ಕಾತರರಾಗಿರುವರು! ಈಗಿರುವ ಸುಖ ಹಳೆಯದಾಗಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ಹೊಸತಾದ ಸುಖ ಬೇಕು. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಎಷ್ಟು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತಿರುವರು ಎಂಬುದು ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಇದು ಕೇವಲ ಕೆಲವು ಕ್ಷಣ ನಮ್ಮ ನರಗಳಿಗೆ ಸುಖವನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ.

ಅದಾದ ಮೇಲೆ ದುಃಖದ ಪ್ರತಿಫಲ, ಜನಸಾಮಾನ್ಯರು ಒಂದು ಕುರಿಯ ಮಂದೆಯಂತೆ. ಮುಂದೆ ಇರುವ ಕುರಿ ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದರೆ ಉಳಿದವೆಲ್ಲ ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ತಮ್ಮ ಕತ್ತನ್ನು ಮುರಿದುಕೊಳ್ಳುವುವು. ಇದರಂತೆಯೇ ಸಮಾಜದ ಒಬ್ಬ ಮುಂದಾಳು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ಉಳಿದವರೆಲ್ಲರೂ, ತಾವು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೂಡ ಆಲೋಚಿಸದೆ , ಅನುಕರಿಸುವರು. ಮನುಷ್ಯನು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳ ನಶ್ವರತೆ ಗೊತ್ತಾದಾಗ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಆಟಕ್ಕೆ ತಾನು ತುತ್ತಾಗಬಾರದೆಂದು, ಅದರ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ತಾನು ಬೀಳಬಾರದೆಂದು ಯೋಚಿಸುವನು. ಇದು ಗುಲಾಮಗಿರಿ, ಯಾರಾದರೂ ತನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ನಗುವನು. ಸ್ವಲ್ಪ ಕಟುಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಅಳುವನು. ಒಂದು ಚೂರು ರೊಟ್ಟಿಗೆ, ಸ್ವಲ್ಪ ಗಾಳಿಗೆ, ಅವನು ದಾಸ, ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳಿಗೆ ದಾಸ, ದೇಶಕ್ಕೆ ದೇಶಪ್ರೇಮಕ್ಕೆ, ಹೆಸರಿಗೆ, ಕೀರ್ತಿಗೆ ಅವನು ದಾಸ, ದಾಸ್ಯದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವನು ಇರುವನು. ನಿಜವಾದ ಮಾನವನು ಬಂಧನದಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗುವನು. ನೀವು ಯಾರನ್ನು ಮಾನವನೆನ್ನುವಿರೋ ಆತ ದಾಸ, ಈ ದಾಸ್ಯ ಎಂದು ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಮನದಟ್ಟಾಗುವುದೋ ಆಗ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಉದಯಿಸುವುದು, ತೀವ್ರ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಏಳುವುದು. ಒಬ್ಬನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಕೆಂಗೆಂಡವನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆಸೆಯಲು ಎಷ್ಟು ಕಾತುರನಾಗುತ್ತಾನೆ, ನೋಡಿ, ಯಾರು ತಾವು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಗುಲಾಮರೆಂದು ನಿಜವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವರೋ, ಅವರು ತಾವು ಮುಕ್ತರಾಗಬೇಕೆಂದು ಮಾಡುವ ಹೋರಾಟವೂ ಹೀಗೆಯೇ ಇರುವುದು.

ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವ ಅಥವಾ ಮುಕ್ತನಾಗಲು ಇಚ್ಛೆ ಎಂದರೆ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ಈಗ ನೋಡಿದೆವು. ಮುಂದೆ ಬರುವ ಸಾಧನೆ ಕೂಡ ಅಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟವಾಗಿರುವುದು. ನಿತ್ಯ-ಅನಿತ್ಯ-ವಸ್ತು-ವಿವೇಕ ಎಂದರೆ, ಯಾವುದು ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ಯಾವುದು ಅಸತ್ಯ, ಯಾವುದು ನಿತ್ಯ ಮತ್ತು ಯಾವುದು ಅನಿತ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಮರ್ಶಿಸುವುದು. ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ನಿತ್ಯ, ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ಅನಿತ್ಯ. ಎಲ್ಲರೂ ನಾಶಹೊಂದುವರು. ದೇವತೆಗಳು ಸಾಯುವರು, ಮನುಷ್ಯರು ಸಾಯುವರು, ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಸಾಯುವುವು. ಭೂಮಿ, ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ತಾರೆ, ಎಲ್ಲಾ ನಾಶವಾಗುವುವು. ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಅನವರತ ಬದಲಾಗುತ್ತಿದೆ. ಇಂದಿನ ಬೆಟ್ಟ ಹಿಂದಿನ ಸಾಗರವಾಗಿತ್ತು. ಮುಂದೆಯೂ ಸಾಗರವಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಓಡುತ್ತಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಒಂದು ಬದಲಾವಣೆಯ ತಿರುಗುಚಕ್ರ. ಬದಲಾಗದೆ ಇರುವವನು ಒಬ್ಬ. ಅವನೇ ದೇವರು. ನಾವು ಅವನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಹೋದಂತೆಲ್ಲ ಬದಲಾವಣೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕಡಮೆಯಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರಭಾವ ಕಡಮೆಯಾಗುವುದು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ಸೇರಿ, ಅವನ ಹತ್ತಿರ ನಿಂತಾಗ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಗೆಲು ವೆವು. ನಾವು ಈ ಸ್ಪಷಿ ನಾಟಕದ ಒಡೆಯರಾಗುವೆವು. ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೂ ಅದು ಉಂಟುಮಾಡಲಾರದು. ರ ಮೇಲಿನ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು ನಾವು ಪಡೆದಿದ್ದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಮತ್ತೇನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದು. ಪೂರ್ಣತೆ ಆಗಲೆ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿರುವುದು.

ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಈ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿರುವುದು. ಆತ್ಮನ ಪವಿತ್ರತೆಯನ್ನು ಮಾಯೆಯ ಮುಸುಕುಗಳು ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದು ಕವಿದಿರುವುವು. ನಾವು ಮಾಡುವುದೇನು ? ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಗೊಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಯಾವುದು ವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸಬಲ್ಲದು? ನಾವು ಮುಸುಕನ್ನು ತೆಗೆಯುವವು. ಆತ್ಮ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಸಿದ್ಧವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದು.

ಸಾಧನೆ ಏತಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ಆವಶ್ಯಕ ಎಂಬ ವಿಚಾರ ಈಗ ಮೊದಲಾಗುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ನಾವು ಕಿವಿಯ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಆಗಲಿ ಅಥವಾ ಮಿದುಳಿನ ಮೂಲಕವಾಗಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಧಾರ್ಮಿಕರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಓದಬಹುದು. ಆದರೂ ದೇವರ ಮತ್ತು ಧರ್ಮದ ಒಂದು ಪದವೂ ಅರ್ಥವಾಗದೆ ಇರಬಹುದು. ನಾವು ಇಡೀ ಜೀವನವೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಬಹುದು. ಆದರೂ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗದೆ ಇರಬಹುದು. ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಇದುವರೆಗೂ ಕಾಣದ ವಿದ್ವಾಂಸರು ನಾವಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ನಾವು ದೇವರ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬಾರದೆ ಇರಬಹುದು. ಘನ ಪಂಡಿತರ ವರ್ಗದಿಂದ ಎಂತಹ ಅಧಮರು ಬಂದಿರುವರು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ದೊಡ್ಡ ಕೊರತೆ ಇದು. ನಿಮಗೆ ಕೇವಲ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಬೇಕು. ನೀವು ಹೃದಯದ ಕಡೆ ಗಮನವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಮಾನವರನ್ನು ಹತ್ತುಪಾಲು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ವಾರ್ಥಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುವುದು. ಇದೇ ನಿಮ್ಮ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದು. ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಮಿದುಳಿಗೆ ಘರ್ಷಣೆಯಾದಾಗ ಹೃದಯವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಬುದ್ದಿಗೆ ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಸ್ಥಿತಿ, ಅದು ವಿಚಾರ. ಆ ಎಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಬುದ್ದಿ ಕೆಲಸಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಅದನ್ನು ಅದು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಲಾರದು. ಹೃದಯ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಬಲ್ಲದು. ಬುದ್ದಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ತಲುಪಲಾರದು. ಹೃದಯ, ಬುದ್ದಿಯನ್ನು ಮಾರಿದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬಲ್ಲದು. ಬುದ್ದಿ ಎಂದಿಗೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರದು. ಹೃದಯ ಮಾತ್ರ - ಬೆಳಕನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವುದು, ಹೃದಯಶೂನ್ಯನಾದ ಕೇವಲ ಬುದ್ದಿವಂತಿಕೆಯ ಮನುಷ್ಯನು ಎಂದಿಗೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿವಂತನಾಗಲಾರ. ಪ್ರೇಮಪೂರ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಮಾತನಾಡುವುದು ಹೃದಯ, ಬುದ್ದಿ ಕೊಡುವ ಉಪಕರಣಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಹೃದಯ ನಮಗೆ ಕೊಡುವುದು, ಬುದ್ದಿ ಹೇಗೆ ಜ್ಞಾನದ ಉಪಕರಣವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಹೃದಯ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಉಪಕರಣ. ಕೆಳಗಿನ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಅದು ಬುದ್ದಿಗಿಂತ ಅತಿ ದುರ್ಬಲವಾಗಿರುವುದು. ಅಜ್ಞಾನಿಗೆ ಏನೂ ತಿಳಿಯದು. ಸ್ವಭಾವತಃ ಅವನು ಭಾವಜೀವಿ. ಅವನನ್ನು ಒಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ವಾಂಸನೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿ. ವಿದ್ವಾಂಸನಿಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಪಾಂಡಿತ್ಯವಿರುವುದು ! ಆದರೆ ವಿದ್ವಾಂಸ ತನ್ನ ಬುದ್ದಿಯಲ್ಲಿ ಬದ್ದನಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪಂಡಿತನೂ ಮತ್ತು ನೀಚನೂ ಆಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ

ಹೃದಯವಿರುವವನು ಎಂದಿಗೂ ನೀಚನಾಗಲಾರ. ಭಾವಜೀವಿಗಳಾರೂ ನೀಚರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಸರಿಯಾಗಿ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿದರೆ ಹೃದಯವನ್ನು ಪರಿವರ್ತನೆಗೊಳಿಸಬಹುದು. ಅದು ಬುದ್ದಿಯನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗುವುದು, ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಾಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಕೊನೆಗೆ ಬುದ್ದಿಯನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮನುಷ್ಯನ ಗ್ರಹಣಶಕ್ತಿ, ಅನುಭವ, ಜ್ಞಾನ, ಹೃದಯ ಇವೆಲ್ಲ ಪ್ರಪಂಚವೆಂಬ ಹಾಲನ್ನು ಕಡೆಯುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತವಾಗಿರುವುವು. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಡೆದ ಮೇಲೆ ಬೆಣ್ಣೆ ಬರುವುದು. ಈ ಬೆಣ್ಣೆಯೇ ದೇವರು, ಹೃದಯವಿದ್ದವರಿಗೆ ಬೆಣ್ಣೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು, ಬುದ್ಧಿವಂತರಿಗೆ ಮಜ್ಜಿಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು. - ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಪ್ರೇಮಕ್ಕೆ, ತೀವ್ರ ಸಹಾನುಭೂತಿಗೆ ಇವೆಲ್ಲ ಸಿದ್ಧತೆಗಳು. ದೇವರನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ವಿದ್ಯಾಬುದ್ದಿಗಳು ಆವಶ್ಯಕವಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಋಷಿ ನನಗೆ ಒಮ್ಮೆ ಹೇಳಿದನು: ''ಇತರರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬೇಕಾದರೆ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಕತ್ತಿ ಗುರಾಣಿಗಳು ಬೇಕು. ಆದರೆ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಸೂಜಿ ಸಾಕು” ಎಂದು. ಹಾಗೆಯೇ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಕಲಿಸಬೇಕಾದರೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪಾಂಡಿತ್ಯ, ಬುದ್ದಿ ಇವು ಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಅವು ಬೇಕಿಲ್ಲ. ನೀವು ಪರಿಶುದ್ದರೆ? ನೀವು ಪರಿಶುದ್ಧರಾದರೆ ದೇವರನ್ನು ಸೇರುವಿರಿ, ಪರಿಶುದ್ಧ ರೇ ಅದೃಷ್ಟಶಾಲಿಗಳು. ಅವರು ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವರು.” ನೀವು 'ಪರಿಶುದ್ದರಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ನೀವು ಓದುವ ಪುಸ್ತಕಗಳ ರಾಶಿಯು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹೂತುಬಿಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದು ಹೃದಯ. ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ, ಪರಿಶುದ್ದ ಹೃದಯ, ಬುದ್ದಿಯನ್ನು ಮಾರಿ ನೋಡುವುದು; ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಬುದ್ದಿಗೆ ನಿಲುಕದುದನ್ನು ಅದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲದು. ಶುದ್ದ ಹೃದಯಕ್ಕೂ ಬುದ್ದಿಗೂ ಎಲ್ಲಿ ಘರ್ಷಣೆ ಇರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿ, ಹೃದಯ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಅಯುಕ್ತವೆಂದು ತಿಳಿದರೂ, ಹೃದಯವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ, ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಉಪಕಾರಮಾಡುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದು ತೋರಿದಾಗ, ಬುದ್ದಿ ಅದು ಸರಿಯಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೂ ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ. ಆಗ ಬುದ್ದಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವಾಗ ಮಾಡುವ ತಪ್ಪಿಗಿಂತ ಕಡಿಮೆ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವೆವು. ಸತ್ಯವನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪರಿಶುದ್ದ ಹೃದಯವೇ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕನ್ನಡಿ. ಈ ಗುರಿ ಸಾಧನೆಯ ಹೃದಯವನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು. ಅದು ಪರಿಶುದ್ಧವಾದೊಡನೆಯೇ ಸತ್ಯ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಹೊಳೆಯುವುದು. ನೀವು ತಕ್ಕಷ್ಟು ಪರಿಶುದ್ಧರಾಗಿದ್ದರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಸತ್ಯವೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು.

ಕಣಗಳ, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಸ್ತುಗಳ ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯನ ಸೂಕ್ಷ್ಮಗ್ರಹಣ ಶಕ್ತಿಯ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ, ದೂರದರ್ಶಕ ಯಂತ್ರ, ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಕ ಯಂತ್ರ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದನ್ನೂ ನೋಡದವರು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ಇವೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯಿತು? ಹೃದಯದ ಮೂಲಕ. ಅವರು ಹೃದಯವನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧಗೊಳಿಸಿದರು. ಇಂದಿಗೂ ನಾವು ಅದನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು.

ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಹೃದಯದ ಪರಿವರ್ತನೆ, ಬುದ್ದಿಯ ಪರಿವರ್ತನೆಯಲ್ಲ, ಪ್ರಪಂಚದ ದುಃಖವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸುವುದು. ಈ ಬುದ್ದಿಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿದುದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ನೂರಾರು ವಿಜ್ಞಾನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವರು. ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಂದಿ ಜನರು ಹಲವರನ್ನು ದಾಸರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವರು. ಇದೇ ಇದರಿಂದ ಆಗಿರುವ ಪ್ರಯೋಜನ, ಮಾನವ ಕೃತಕ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಬಡವನೂ, ಅವನಿಗೆ ದುಡ್ಡು ಇರಲಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇರಲಿ, ಆ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಯಸುವನು. ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಇರುವಾಗ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುವನು; ಆ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಮಡಿಯುವನು. ಇದೇ ಅದರ ಫಲ, ದುಃಖನಿವಾರಣೆಗೆ ದಾರಿ ಬುದ್ದಿಯಲ್ಲ, ಹೃದಯ. ಇಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುವುದಕ್ಕೆ, ಮೃದುವಾಗುವುದಕ್ಕೆ, ಹೆಚ್ಚು ಸಹಿಷ್ಣುತಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿದ್ದರೆ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಈಗ ಇರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಒಂದುಸಾವಿರ ಪಾಲು ಹೆಚ್ಚು ಸುಖವಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಯಾವಾಗಲೂ ಹೃದಯವನ್ನು ಪೋಷಿಸಿ, ಹೃದಯದ ಮೂಲಕ ದೇವರು ಮಾತನಾಡುವನು. ಬುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ನೀವು ಮಾತ್ರ ಮಾತನಾಡುತ್ತೀರಿ.

ಹಳೆಯ ಟೆಸ್ಟಮೆಂಟಿನಲ್ಲಿ ಮೊಸಸ್ಸಿಗೆ ಹೇಳಿದ ಈ ನುಡಿ ಜ್ಞಾಪಕವಿರಬಹುದು: “ಕಾಲಿನಿಂದ ನಿನ್ನ ಪಾದರಕ್ಷೆಯನ್ನು ತೆಗೆ. ನೀನು ನಿಂತಿರುವ ಸ್ಥಳ ಪವಿತ್ರವಾದುದು.'' ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಇಂತಹ ಗೌರವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಯಾರು ಪರಿಶುದ್ಧ ಹೃದಯದಿಂದ, ಪೂಜ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬರುವರೋ, ಅವರ ಹೃದಯ ವಿಕಸಿತವಾಗುವುದು. ಅವರಿಗೆ ಬಾಗಿಲು ತೆರೆಯುವುದು. ಅವರು ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುವರು.

ನೀವು ಕೇವಲ ಬುದ್ದಿಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತರಾಗಿ ಬಂದರೆ, ನಿಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಬುದ್ದಿಯ ಕಸರತ್ತಾಗಬಹುದು, ಸಿದ್ದಾಂತಗಳು ಸಿಕ್ಕಬಹುದು, ಆದರೆ ಸತ್ಯ ದೊರೆಯದು. ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಎಂತಹ ಕಾಂತಿ ಇರುವುದೆಂದರೆ ಯಾರು ಅದನ್ನು ನೋಡುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಇದು ಸತ್ಯವೆಂದು ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಸೂರ್ಯನನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಯಾವ ದೀವಟಿಗೆಯೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯ ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶಮಾನನು. ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪ್ರಮಾಣ ಬೇಕಾದರೆ ಆ ಪ್ರಮಾಣಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣ ಯಾವುದು? ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಾಕ್ಷಿ ಬೇಕಾದರೆ ಆ ಸಾಕ್ಷಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿ ಯಾವುದು ? ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ, ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಕಾಣಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿ ಇದು ಸತ್ಯ, ಇದು ಅಸತ್ಯ ಎಂದು ತೋರುವುದು.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಾಚೆ ಇದೆ; ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನೂ ಮಾರಿದೆ. ನಾವು ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ತಮ್ಮ ಜಡ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿಲ್ಲ; ನೋಡುವಂತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ದೇವರು ಯಾರ ಪ್ರಜ್ಞೆಗೂ

ಒಳಪಟ್ಟಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ದೇವರ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತಾರಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ದೇವರು ಎಲ್ಲಿರುವನು? ಧರ್ಮದ ಕ್ಷೇತ್ರವಾವುದು ? ಅದು ಇಂದ್ರಿಯದ ಆಚೆ ಇದೆ; ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಆಚೆ ಇದೆ. ಪ್ರಜ್ಞೆ ನಾನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಾತ್ರ. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಆತ್ಮದ ಕೇಂದ್ರದ ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರ ಬರಬೇಕಾದರೆ, ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ದಾಟಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಎಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಹತ್ತಿರ ಬಂದರೆ ಅಷ್ಟೂ ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಬರುತ್ತೀರಿ. ದೇವರಿಗೆ ಪ್ರಮಾಣವಾವುದು? ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಾನುಭವ. ಈ ಗೋಡೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣ ನಾನು ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದು. ಸಾವಿರಾರು ಜನರು ಹೀಗೆ ದೇವರನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರುವರು. ಯಾರು ಅವನನ್ನನುಭವಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಈಗ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುವರೋ ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಅವನು ದೊರಕುವನು. ಈ ಗ್ರಹಣಶಕ್ತಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಗ್ರಹಣವಲ್ಲ. ಇದು ಅತೀಂದ್ರಿಯ ತುರೀಯಾವಸ್ಥೆ. ಈ ಸಾಧನೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕ. ಹಿಂದಿನ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಮತ್ತು ಬಂಧನಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ತಂದಿವೆ. ಈ ಸಾಧನೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧರಾಗಿ, ಹಗುರವಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ಬಂಧನಗಳು ತಮಗೆ ತಾವೆ ಕಳಚಿ ಬೀಳುವುವು. ನಾವು ಬದ್ಧರಾಗಿರುವ ಸಾಧಾರಣ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣದ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಮೇಲೆ ತೇಲುವೆವು. ಆಗ ನಾವು ಜಾಗೃತ್ ಸ್ವಪ್ನ ಸುಷುಪ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣದ ಕೇಳದ ಭಾವಿಸದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕಾಣುವೆವು, ಕೇಳುವೆವು, ಭಾವಿಸುವೆವು. ಆಗ ನಾವು ಬೇರೆ ಒಂದು ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಜನರಿಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವಲ್ಲದೆ ಬೇರಾವುದೂ ತಿಳಿಯದು. ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಾದುದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗುವ ಶಕ್ತಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕೀಟ ಕೂಡ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ, ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ಮಾರಿ ದೇವರನ್ನು ಸೇರುವುದು. ಯಾವ ಜೀವನವೂ ನಿರರ್ಥಕವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಿರರ್ಥಕ ಎನ್ನುವುದು ಇಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ನೂರುವೇಳೆ ಹಿಂಸೆಗೆ ಒಳಗಾಗಬಹುದು. ಸಾವಿರವೇಳೆ ಬೀಳಬಹುದು. ಆದರೂ ಕೊನೆಗೆ ತಾನು ದೇವರೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಪ್ರಗತಿಯು ಸರಳರೇಖೆಯಂತೆ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವವೂ ಒಂದು ವೃತ್ತದೊಳಗೆ ಸಂಚರಿಸುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಪೂರ್ಣಮಾಡಬೇಕು. ಎಂದಾದರೊಂದು ದಿನ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಏಳದೆ ಇರುವ ಅಧಃಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಬೀಳಲಾರರು. ಯಾರೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಕೇಂದ್ರವಾದ ದೇವರಿಂದ ಬಂದಿರುವೆವು. ದೇವರಿಂದ ಬಂದಿರುವ ಅತಿ ಕ್ಷುದ್ರ ಅಥವಾ ಕೀಳು ಪ್ರಾಣಿಯೂ ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳ ಪಿತನೆಡೆಗೆ ಕೊನೆಗೆ ಬರಲೇಬೇಕು. “ಯಾರಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಬಂದಿದೆಯೋ, ಯಾರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಜೀವಿಸಿದೆಯೋ, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ತೆರಳುವುದೋ ಅದೇ ದೇವರು.'

ಶಿಷ್ಯನ ಲಕ್ಷಣ[*]

(೧೯೦೦ರ ಮಾರ್ಚ್ ೨೯ರಂದು ಪ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ)

ನಾನಿಂದು ಮಾತನಾಡುವುದು ಶಿಷ್ಯನ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಕುರಿತು. ನಾನು ಹೇಳುವುದನ್ನು ನೀವು ಹೇಗೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುವಿರೋ ತಿಳಿಯದು. ನಿಮಗೆ ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೂ ನಿಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೂ ಗುರು-ಶಿಷ್ಯರ ಆದರ್ಶಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದು. ಲಕ್ಷ ಲಕ್ಷ ಗುರುಗಳು ದೊರಕುವರು. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಶಿಷ್ಯ ದೊರಕುವುದು ಕಷ್ಟ' ಎಂಬ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ನಾಣ್ಣುಡಿ ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಇದು ನಿಜವೆಂದು ತೋರುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಶಿಷ್ಯನ ಮನೋಧರ್ಮ ಅತಿಮುಖ್ಯ: ಶಿಷ್ಯನ ಮನೋಭಾವ ಸರಿಯಾದದ್ದಾದರೆ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಅವನಿಗೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ದೊರಕುವುದು.

ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಇರಬೇಕಾದದ್ದೇನು? ಮಹಾಋಷಿಗಳು, ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಸಾಕು, ಅದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ ಅಷ್ಟೆ, ಎನ್ನುವರು. ಕನಸು ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಲವೆಷ್ಟು ಬೇಕು? ಒಂದು ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಕನಸು ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಭಾಂತಿ ಮಾಯವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಕಾಲವೆಷ್ಟು ಬೇಕು? ಕಣ್ಣು ಮಿಟುಕಿಸುವಷ್ಟು ಕಾಲ ಸಾಕು. ನಾನು ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿತಾಗ ಇನ್ನೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅಸತ್ಯ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ನಾನು ಹಗ್ಗವನ್ನು ಹಾವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿದೆ; ನಾನು ಈಗ ಅದನ್ನು ಹಗ್ಗವೆಂದು ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಅರೆಕ್ಷಣ ಸಾಕು. ಎಲಾ ಅಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಮುಗಿಯುವುದು, ನೀನು ಅದಾಗಿರುವೆ. ನೀನೇ ಸತ್ಯ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಎಷ್ಟು ಸಮಯ ಬೇಕು ? ನಾವು ದೇವರಾಗಿದ್ದರೆ, ಯಾವಾಗಲೂ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಇರುವುದೆ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರ. ಅದನ್ನು ಅರಿಯುವುದೊಂದೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ವಿಷಯ. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಏನಾಗಿದ್ದೆವೋ, ಈಗ ಏನಾಗಿರುವೆವೋ, ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಸಹಸ್ರಾರು ವರುಷಗಳು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಆದರೂ ಇಂತಹ ಸ್ವತಃಸಿದ್ದ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟವೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಅದರ ಕ್ಷಣಿಕ ನೋಟವೊಂದು ದೊರಕಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಯುಗಯುಗಗಳು ಕಳೆದುಹೋಗುವುವು. ದೇವರೇ ಜೀವನ, ದೇವರೇ ಸತ್ಯ. ನಾವು ಅದರ ವಿಷಯ ಬರೆಯುತ್ತೇವೆ, ನಮ್ಮ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಇದೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ದೇವರಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವುದೂ ಸತ್ಯದಂತೆ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಉಳಿದವೆಲ್ಲ ಇಂದು ಇವೆ, ನಾಳೆ ಮಂಗಮಾಯವಾಗುವುವು. ಆದರೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಜನರು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಇರುವರು. ಅಸತ್ಯವನ್ನು ಅಪ್ಪುತ್ತೇವೆ, ಸತ್ಯದಿಂದ ವಿಮುಖರಾಗುತ್ತೇವೆ. ನಮಗೆ ಸತ್ಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಸ್ವಪ್ನಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಭಂಗ ತರಕೂಡದು. ಗುರುಗಳು ನಮಗೆ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಕಲಿಯಲು ಯಾರು ಇಚ್ಛಿಸುವರು?

ಯಾರಾದರೂ ಭಾಂತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸಿದರೆ, ಒಬ್ಬ ಗುರುವಿನಿಂದ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಚಿಸಿದರೆ, ಅವನು ನಿಜವಾದ ಶಿಷ್ಯನಾಗಿರಬೇಕು.

ಶಿಷ್ಯನಾಗುವುದು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ಸಿದ್ದತೆ ಬೇಕು. ಹಲವು ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕು. ನಾಲ್ಕು ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನಾ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ವೇದಾಂತಿಗಳು ಸಾರುವರು.

ಮೊದಲನೆಯ ನಿಯಮವೇ, ಇಹ - ಅಮುತ್ರ - ಫಲಭೋಗವಿರಾಗ, ಇಹದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಪರದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಸುಖಭೋಗಗಳ ಆಸೆಯನ್ನು ತೊರೆಯುವುದು.

ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಕಾಣಿಸುವಂತಹುದು ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಸೆ ಇರುವವರೆಗೆ ನಾವು ನೋಡುವುದು ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ, ಪ್ರಪಂಚ ಮಿಥ್ಯ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಆಸೆ ಉಳಿದಿರುವುದೊ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮಗೆ ಸತ್ಯ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಸುತ್ತಲಿರುವ ಪ್ರಪಂಚ ನಾಶವಾದರೂ ನಾನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಲೊಲ್ಲೆನು. ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವೆನು. ಸ್ವರ್ಗವೆಂದರೇನು ? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಂತೆಯೇ ಅದು. ಸ್ವರ್ಗವೇ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ಇಂತಹ ಮೂರ್ಖ ಜೀವನ ಮುಂದುವರಿಯದೆ ಇದ್ದರೆ, ನಾವು ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದೆವು. ನಮ್ಮ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕನಸು ಎಂದೋ ಬೇಗ ಒಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ದುಃಖಕರವಾದ ಭ್ರಾಂತಿ ಜೀವನವನ್ನು ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು.

ನಿಮಗೆ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವುದೇನು? ನೀವು ಅಲ್ಲಿ ದೇವತೆಗಳಾಗುವಿರಿ, ಅಮೃತವನ್ನು ಕುಡಿಯುವಿರಿ, ವಾತರೋಗಿಗಳಾಗುವಿರಿ. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರು ವುದಕ್ಕಿಂತ ಕಡಮೆ ದುಃಖವಿದೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿರುವ ಸತ್ಯವೂ ಕಡಮೆ. ಬಡವರಿಗಿಂತ ಅತಿ ಶ್ರೀಮಂತರಿಗೆ ಸತ್ಯ ತಿಳಿಯುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಶ್ರೀಮಂತ ಭಗವಂತನ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಒಂಟೆ ಸೂಜಿಯ ಕಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ತೂರುವುದು ಸುಲಭ.'' ಶ್ರೀಮಂತನಿಗೆ ತನ್ನ ಆಸ್ತಿ, ಅಧಿಕಾರ, ಸುಖ, ಭೋಗ ಇವನ್ನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಏನನ್ನೂ ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಮಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಶ್ರೀಮಂತರು ಧಾರ್ಮಿಕರಾಗುವುದು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಅದು ಏತಕ್ಕೆ? ಧರ್ಮಾತ್ಮರಾದರೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿಯುವರು. ಇದರಂತೆಯೇ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಾತ್ಮರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಬಹಳ ಕಡಮೆ. ಅಲ್ಲಿ ಸುಖ, ಆನಂದ ವಿಪರೀತ. ಸ್ವರ್ಗವಾಸಿಗಳಿಗೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡಲು ಇಚ್ಚೆಯೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಅಳುವುದೇ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವರು. ಅಳದ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನಾನೆಂದಿಗೂ ನೆಚ್ಚುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಹೃದಯವಿರಬೇಕಾದ ಕಡೆ ದೊಡ್ಡ ಕಲ್ಲು ಬಂಡೆಯಿದೆ. ಸ್ವರ್ಗವಾಸಿಗಳಿಗೆ ಕರುಣೆ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟ, ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಜನರು ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವರು ! ನಾವಿಲ್ಲಿ ಬಡಪಾಯಿಗಳು ತಾಪತ್ರಯಗಳಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿರುವೆವು.

ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಬೇಕಾದರೆ ಅವರು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಬಲ್ಲರು. ಆದರೆ ಅವರು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಅಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೇ ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳನ್ನು ಅವರು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಮೃತವನ್ನು ಕುಡಿಯುವರು, ನೃತ್ಯ ಮಾಡುವರು; ಸುಂದರ ಯುವತಿಯರು ಅವರ ಸುತ್ತಲೂ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವರು. - ಈ ವಿಷಯಭೋಗವನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗಿ ಶಿಷ್ಯನು ಹೀಗೆ ಹೇಳಬೇಕು: “ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನಾಗಲಿ ನಾನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದೇ ರೂಪದ ಇಂದ್ರಿಯಜೀವನವನ್ನೂ ನಾನು ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ ದೇಹದೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ ಭಾವವನ್ನು ಪಡೆದ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ನನಗೆ ಬೇಡ. ಈ ದೇಹವೇ ನಾನು, ಈ ಮಾಂಸರಾಶಿಯೇ ನಾನು ಎಂದು ಈಗ ಭಾವಿಸುವೆನು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ನಾನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ.”

ಮರ್ತ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಗಳೆರಡೂ ನಮ್ಮ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿವೆ. ನಿಮಗೆ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ನೀವು ಗಮನಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗವೂ ಕೂಡ ಒಂದು ಜಗತ್ತೇ ಸ್ವರ್ಗ-ಮರ್ತಲೋಕಗಳೆಲ್ಲ ಜಗತ್ತೇ.

- ಶಿಷ್ಯನು, ಹಿಂದೆ ಆಗಿಹೋದುದು, ಈಗ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು, ಮುಂದೆ ಆಗಲಿರುವುದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿಮರ್ಶಿಸುವನು. ಐಶ್ವರ್ಯ, ಸುಖ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ಸತ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬಯಸುವನು. ಇದೇ ಮೊದಲನೆಯ ನಿಯಮ. [*] ಎರಡನೆಯ ನಿಯಮವೇ, ಶಿಷ್ಯನು ಬಾಹ್ಯ ಮತ್ತು ಆಂತರಿಕ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದು. ಅವನಲ್ಲಿ ಶಮದಮಾದಿ ಷಡ್ಗುಣಗಳಿರಬೇಕು. ಇತರ ಅನೇಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಗುಣಗಳು ಅವನಿಗೆ ಇರಬೇಕು. ದೇಹದ ವಿವಿಧ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸುವಂತಿರುವುದೆಲ್ಲ ಬಾಹೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಆಂತರಿಕವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುವು. ನಿಮಗೆ ಬಾಹ್ಯ ಕಣ್ಣು, ಕಿವಿ, ಮೂಗು ಇತ್ಯಾದಿ ಇವೆ. ಇವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಆಂತರಿಕ ಸೂಕ್ಷ್ಮೀಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ನಾವು ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಇವೆರಡೂ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೂ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧವಿರುವುದು. ಯಾವುದಾದರೂ ವಿಷಯವನ್ನು ಹತ್ತಿರವಿದ್ದರೆ, ಅದನ್ನು ನೋಡುವಂತೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುವು. ನಮಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಮೂಗು ಇದೆ. ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೇ ಸುಗಂಧವಿದೆ. ನಾನು ಅದನ್ನು ಮೂಸಿನೋಡಲೇಬೇಕು. ದುರ್ಗಂಧವಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಮೂಸಿನೋಡಬಾರದೆಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಮೂಸಿನೋಡು ಎನ್ನುವುದು. ನಾನು ಮೂಸಿನೋಡುವೆ. ನಮ್ಮ ಪಾಡೇನಾಗಿದೆ ನೋಡಿ ! ನಾವು ಗುಲಾಮರಾಗಿರುವೆವು. ನನಗೆ ಕಣ್ಣುಗಳಿವೆ. ಒಳ್ಳೆಯದೋ ಕೆಟ್ಟದೋ ಸುತ್ತಲೂ ಏನಾದರೂ ಆಗುತ್ತಿರಲಿ, ಅದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಲೇಬೇಕು. ಇದರಂತೆಯೇ ಕೇಳುವುದು ಕೂಡ. ಯಾರಾದರೂ ನನ್ನನ್ನು ನಿಂದಿಸಿದರೆ

ನಾನು ಅದನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಶ್ರವಣೇಂದ್ರಿಯ ಕೇಳುವಂತೆ ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದು. ನಾನೆಷ್ಟು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಈಡಾಗುವೆ! ಅದು ನಿಂದೆಯೋ ಹೊಗಳಿಕೆಯೋ ಅದನ್ನು ಕೇಳಲೇಬೇಕು. ಕಿವಿ ಕೇಳಿಸದ ಕೆಲವು ಕಿವುಡರನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿರುವೆನು. ಆದರೆ ತಮಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದ್ದೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಕೇಳಿಸುವುದು!

ಬಾಹ್ಯ ಮತ್ತು ಆಂತರಿಕ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆರಡೂ ಶಿಷ್ಯನ ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಬಿಡುವಿಲ್ಲದ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದನ್ನು ನಾವು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಶಿಷ್ಯನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನೀನು ನನ್ನವನು, ನೀನು ಏನನ್ನೂ ನೋಡಬೇಡ ಅಥವಾ ಕೇಳಬೇಡವೆಂದು ನಿನಗೆ ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡುತ್ತೇನೆ'' ಎನ್ನಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದನ್ನೂ ನೋಡಕೂಡದು, ಯಾವುದನ್ನೂ ಕೇಳಕೂಡದು. ಯಾವ ಧ್ವನಿಯಾಗಲೀ, ಆಕಾರವಾಗಲೀ, ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬಾರದು. ಆಗ ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಅವುಗಳ ವಶದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು. ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುಗಳು ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಮ್ಮ ಅಧೀನಕ್ಕೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರವು. ಮನಸ್ಸು ಬಾಹ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಎದುರಿಗೆ ಸುಗಂಧವಿದೆ, ಸಾಧಕ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅದನ್ನು ಮೂಸಿನೋಡಬೇಡ ಎನ್ನುವನು. ಮನಸ್ಸು ಗಂಧವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ಶಿಷ್ಯರಾಗುವಿರಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮಗೆ ಸತ್ಯ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ನಾನು, ''ನಿಮಗೆ ಸತ್ಯ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ಇಂದ್ರಿಯ ನಿಗ್ರಹವಿರಬೇಕು. ಅದಿದ್ದರೆ ಕಾರ್ಯತಃ ಅದನ್ನು ತೋರಿಸಿ” ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ.

ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶಾಂತಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ತಾರಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ನಾನು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗಲೇ ಎಲ್ಲಾ ಕುಲಗೆಟ್ಟ ಆಲೋಚನೆಗಳೂ ಮೇಲೇಳುವುವು. ತುಂಬಾ ಜುಗುಪ್ತಾಕಾರಕ ಇದು. ನನಗೆ ಬೇಡದ್ದನ್ನೇ ಮನಸ್ಸು ಏತಕ್ಕೆ ಆಲೋಚಿಸಬೇಕು? ನಾನು ಮನಸ್ಸಿನ ಗುಲಾಮನಂತೆ ಇರುವೆನು. ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಬರದಿದ್ದರೆ ಯಾವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯೂ ನಮಗೆ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಶಿಷ್ಯನು ಮನೋನಿಗ್ರಹವನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಹೌದು, ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವ ಆಲೋಚಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಆಲೋಚಿಸಕೂಡದು. ಅದಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದಾಗ ಆಲೋಚಿಸುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು. ಶಿಷ್ಯನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಇಂತಹ ಮನೋವೃತ್ತಿ ಆವಶ್ಯಕ.

ಸಾಧಕನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಸಹನೆ ಇರಬೇಕು. ಎಲ್ಲಾ ಸರಿಯಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರೆ ಜೀವನ ಸುಖಕರವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಸರಿಯಾಗಿರು ವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಏನಾದರೂ ಸಂಭವಿಸಿದರೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಟಿಮಿತ ಕೆಡುವುದು. ಆದರೆ ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ದುಃಖವನ್ನೂ ಪಾಪವನ್ನೂ ಗೊಣಗಾಡದೆ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಮುಖ್ಯಿಗೆ ಮುಯ್ಕೆ ತೀರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಇಲ್ಲದೆ, ದುಃಖ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಲೋಚನೆಯಿಲ್ಲದೆ, ಕಷ್ಟ

ದುಃಖಗಳನ್ನು ತಾಳ ಬೇಕು. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಸಹನೆ. ಅದನ್ನು ನೀವು ಪಡೆಯಬೇಕು.

- ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುವು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೆಟ್ಟದು ಇದೆಯೆಂದು ಅನೇಕರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಕ್ಕಾದರೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವರು. ಕೆಟ್ಟದು ಅವರನ್ನು ಕಾಡಿದಾಗ ಅದರ ಭಾರಕ್ಕೆ ಕುಗ್ಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಹಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಇರುವರು, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೆಟ್ಟದು ಎಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಾ ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಎನ್ನುವರು. ಅದೂ ಒಂದು ದುರ್ಬಲತೆ, ಅದೂ ಕೂಡ ಪಾಪಭೀತಿಯಿಂದ ಜನಿಸಿದುದು. ಒಂದು ವಸ್ತು ಕೊಳೆತು ನಾರುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಪನ್ನೀರನ್ನು ಚೆಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಸುಗಂಧವೆಂದು ಏತಕ್ಕೆ ಕರೆಯುವಿರಿ? ಹೌದು, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಕೆಟ್ಟದು ಎರಡೂ ಇವೆ. ದೇವರೇ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಇಟ್ಟಿರುವನು. ನೀವು ಅದಕ್ಕೇನೂ ಸುಣ್ಣ ಬಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಕೆಟ್ಟದು ಇದೆಯೋ ಅದಕ್ಕೂ ನಿಮಗೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ನಂಬಿ ತೆಪ್ಪಗಿರಿ.

ನನ್ನ ಗುರುದೇವ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕಾಯಿಲೆಬಿದ್ದಾಗ ಯಾರೋ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಚಂಡ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಗುಣಮುಖರಾಗಬಹುದು; ಮನಸ್ಸನ್ನು ರೋಗದ ಭಾಗದ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿದರೆ ಗುಣವಾಗಬಹುದು, ಎಂದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಏನು? ಯಾವ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿರುವೆನೊ ಅದನ್ನು ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಇಡಲೆ !'' ಎಂದರು. ರೋಗವನ್ನು ಅವರು ಗಮನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ್ದರು. ಮತ್ತಾವುದಕ್ಕೂ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಆರೋಗ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ದೀರ್ಘಾಯುಸ್ಸು ಇವನ್ನೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದೆನ್ನುವುದು. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ಭ್ರಾಂತಿ. ಇವುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವ್ಯರ್ಥಗೊಳಿಸುವುದೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿದಂತೆ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಭ್ರಾಂತಿ, ಕನಸುಗಳಿವೆ. ಮುಂದೆ ಬರುವ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ಇವನ್ನೇ ಆಶಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುವೆವು, ನೀವು ಅವನ್ನು ಎದುರಿಸಿ, ನೀವು ಪಾಪವನ್ನು ಮಾರಿದವರು.

ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದುಃಖವಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇ ಬೇಕು. ಇತರರಿಗೆ ಕೇಡನ್ನು ಬಯಸದೆ ನಿಮಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಯಾವುದಾದರೂ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖವನ್ನು ಬಯಸಿದಾಗ ನೀವು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಲಿಚ್ಛಿಸುವಿರಿ. ಅದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಹಾಕಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವರು.

'ಪ್ರಪಂಚದ ದುಃಖ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬರಲಿ. ನಾನು ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಉಳಿದವರು ನಿರಾತಂಕವಾಗಿರಲಿ' ಎನ್ನುವನು ಶಿಷ್ಯ.

ಶಿಲುಬೆಯ ಮೇಲಿನ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಬೇಕಾದರೆ ದೇವತೆಗಳ ಸಮೂಹವನ್ನೇ ಅವನು ತನ್ನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ಶಿಲುಬೆಗೆ ಏರಿಸಿದವರನ್ನು ಎದುರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮೇಲೆ ಕನಿಕರ ತೋರಿದನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅವಮಾನವನ್ನೂ ಸಂಕಟವನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸಿದನು. ಕಷ್ಟಪಡುವವರೆಲ್ಲ ಬನ್ನಿ, ಭಾರ ಹೊರುವವರೆಲ್ಲ ಬನ್ನಿ, ನಾನು ನಿಮಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ನೀಡುವೆನು.” ಎಂದು ಎಲ್ಲರ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಅವನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡನು. ಇದು ನಿಜವಾದ ಸಹನೆ. ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕಿಂತ ಅವನು ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲಿದ್ದನು. ನಾವು ಗುಲಾಮರು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರದಷ್ಟು ಅವನು ಮೇಲಿದ್ದನು. ಯಾರಾದರೂ ನನಗೆ ಒಂದು ಪೆಟ್ಟನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ತಕ್ಷಣವೇ ಅವನಿಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಕೊಡಲು ನನ್ನ ಕೈ ಏಳುವುದು. ಆ ಮಹಾತ್ಮನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು, ಅವನ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ನಾನು ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲೆ? ನಾನು ಅವನ ಮಹಾತ್ಮಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಅರಿಯುವುದು.? - ನಾನು ಆದರ್ಶವನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಎಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪನ್ನು ಎದುರಿಸುತ್ತಿರುವ ದೇಹ ನಾನು ಎಂಬುದೇ ನನ್ನ ಭಾವನೆ. ನನಗೇನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ತಲೆನೋವು ಆದರೆ ಅದರ ಪರಿಹಾರಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಲೆದಾಡುವೆನು. ಎರಡು ಸಾವಿರ ಸೀಸೆ ಔಷಧಿಯನ್ನು ಕುಡಿಯುವೆನು. ಇಂತಹ ನಾನು ಅಂತಹ ಅದ್ಭುತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಅರಿಯಬಲ್ಲೆ? ನನಗೇನೋ ಆ ಆದರ್ಶ ಗೋಚರಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಎಷ್ಟನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬಲ್ಲೆ? ಈ ದೇಹ ಬುದ್ದಿ ಸುಖ ದುಃಖ ಇವು ಮತ್ತು ಅನುಕೂಲ ಪ್ರತಿಕೂಲಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಯಾವುದೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಲಾರದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಜಡವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ, ಅದು ಅನುಗಾಲವೂ ಆತ್ಮವನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿದರೆ ಆ ಆದರ್ಶದ ಕ್ಷಣಿಕ ದರ್ಶನ ನನಗೆ ದೊರಕಬಹುದು. ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವ್ಯವಹಾರ, ವಿಷಯವಸ್ತು ಇವುಗಳಿಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಎಡೆ ಇಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅದರಿಂದ ತೆಗೆದು ಆತ್ಮನ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ. ನಿಮ್ಮ ಜನನ ಮರಣ, ಸುಖ ದುಃಖ, ಹೆಸರು ಕೀರ್ತಿ, ಇವನ್ನು ತೊರೆದು, “ಈ ದೇಹ ನಾನಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸು ನಾನಲ್ಲ, ಶುದ್ಧ ಆತ್ಮ ನಾನು.' ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಿರಿ..

ನಾನು ಎಂದರೆ ಆತ್ಮ, ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ 'ನಾನು' ಎನ್ನುವುದು ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಅದು ನಿಮ್ಮ ದೇಹವೇ ಅಥವಾ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೇ? ಹಾಗಿದ್ದರೆ, ನಿಜವಾದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ಇನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಮಯ ಬರುವುದು. ಆಗ 'ನಾನು' ಎಂದೊಡನೆಯೇ, ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಅನಂತವನ್ನು ನೋಡುವೆ. ಇದೇ ಸತ್ಯ. ನೀವು ಚೇತನವನ್ನು, ಜಡವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಭ್ರಮೆ ಎಂಬುದೊಂದು ಇದೆ. ಒಂದನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸುವೆವು. ಜಡವನ್ನು ಚೇತನವೆಂದೂ ದೇಹವನ್ನು ಆತ್ಮನೆಂದೂ ಭಾವಿಸುವೆವು. ಇದು ಮಹಾ ಮೋಹ, ಇದು ತೋಲಗಬೇಕು.

ಮುಂದಿನ ನಿಯಮವೇ, ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಗುರುವಿನಲ್ಲಿರಬೇಕಾದ ಅಚಲ ಶ್ರದ್ದೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಗುರುವು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಕೆಲವು ಬೌದ್ದಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ನೀಡುವನು, ಅಷ್ಟೆ. ಗುರುವಿನ ಸಂಬಂಧ ಶಿಷ್ಯನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅತಿ ನಿಕಟವಾದುದು. ನನ್ನ ಜೀವನದ ಅತಿ ನಿಕಟ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರನಾದ ಬಂಧುವೆಂದರೆ ಗುರು, ಅನಂತರ ನನ್ನ ತಾಯಿ, ಅನಂತರ ತಂದೆ. ಗುರುವಿಗೆ ನನ್ನ ಪ್ರಥಮ ಗೌರವ. ನನ್ನ ತಂದೆ ಮಾಡು ಎಂದದ್ದನ್ನು, ಗುರು ಮಾಡಬೇಡ ಎಂದರೆ, ನಾನು ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಗುರು ನನಗೆ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡುವನು. ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ನನಗೆ ದೇಹವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಆದರೆ ಗುರು ನನಗೆ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಜನ್ಮವನೇ ಕೊಡುವನು. . ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಅಸಾಧಾರಣವಾದ ನಂಬಿಕೆಗಳಿವೆ: ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದನೆಯದೆ, ಕೆಲವು ಅಪರೂಪದ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಇರುವರು ಎಂಬುದು. ಅವರು ಆಗಲೇ ಮುಕ್ತರಾಗಿರುವರು. ಅವರು ಜಗತ್ತಿನ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವರು. ಅವರು ಆಗಲೇ ಜೀವನ್ಮುಕರು. ತಮ್ಮ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಅವರು ಪರಿಗಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರರಿಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುವರು. ಅವರಿಗೆ ಏನನ್ನೂ ಕಲಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಅವರಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವರು ಆರು ತಿಂಗಳ ಹಸುಳೆಗಳಾಗಿರು ವಾಗಲೇ ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನಾಡುವರು.

ಇಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರ ಮೇಲೆ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪುರೋಗಮನ ನಿಂತಿದೆ. ಅವರು ಪ್ರಥಮ ಹಣತೆಯಂತೆ, ಮಿಕ್ಕ ಹಣತೆಗಳ ರಾಶಿಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ದಾನಮಾಡುವರು. ನಿಜ, ಬೆಳಕು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಜನರಲ್ಲಿ ಅದು ಮುಚ್ಚಿಹೋಗಿದೆ. ಮಹಾಪುರುಷರು, ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಕೋರೈಸುತ್ತಿರುವ ಬೆಳಕಿನಂತೆ, ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸಂಪರ್ಕವಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವವರು ತಮ್ಮ ಮನೆಯ ದೀವಿಗೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಆಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಮೊದಲನೆಯ ಹಣತೆ ತನ್ನ ದೀಪವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅದು ಉಳಿದ ದೀವಿಗೆಗಳಿಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ದಾನಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಕೋಟ್ಯಂತರ ದೀಪಗಳನ್ನು ಅದು ಹಚ್ಚುವುದು. ಆದರೂ ಮೊದಲನೆಯ ದೀಪ ಅಷ್ಟೇ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದು. ಮೊದಲನೆಯ ದೀವಿಗೆಯೆ ಗುರು, ಅನಂತರ ಹಚ್ಚಲ್ಪಟ್ಟುದೇ ಶಿಷ್ಯ. ಸರದಿಯ ಮೇಲೆ ಎರಡನೆಯದು ಗುರುವಾಗುವುದು. ಅವತಾರಗಳೆನ್ನುವ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಅದ್ಭುತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಗಿರಿಶಿಖರಗಳು. ಅವರು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬಂದು ತಮ್ಮ ಪ್ರಥಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಧಾರೆ ಎರೆದು ಒಂದು ಮಹಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿ ತರಂಗವನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸುವರು. ಶಿಷ್ಯರ ಮೂಲಕ ತಲೆತಲಾಂತರಗಳವರೆಗೆ ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯು ಹರಿದುಹೋಗುವುದು.

ಕೈಸ್ತರ ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಬಿಷಪ್ ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮೇಲೆ ಕೈಯಿಟ್ಟು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಹಿರಿಯ ಬಿಷಪ್‌ಗಳಿಂದ ಬಂದ ತಪಃಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಧಾರೆ ಎರೆಯುವೆನೆಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ತನ್ನ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಧಾರೆ ಎರೆದನೆಂದೂ, ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಧಾರೆ ಎರೆದರೆಂದೂ, ಅವರಿಂದ ಹೀಗೆ ತಲೆ

ತಲಾಂತರಗಳವರೆಗೂ ಬಂದ ಆ ಶಕ್ತಿ ಈಗ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದೆಂದೂ ಪಾದ್ರಿ ಬಿಷಪ್ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಬಿಷಪ್‌ಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಶಕ್ತಿ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವೆಂದು ನಾವು ನಂಬುತ್ತೇವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ಪ್ರಚಂಡ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತರಂಗ ಹರಿಯಲು ಏಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಾರದು? ಈ ಮೊದಲು ನಿಮಗೆ ಒಬ್ಬ ಗುರು-ನಿಜವಾದ ಗುರು-ದೊರಕಬೇಕು. ಅವನು ಕೇವಲ ಮಾನವನಾಗಿರಕೂಡದು. ನಿಮಗೆ ಮಾನವ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಗುರು ದೊರಕಬಹುದು. ಆದರೆ. ನಿಜವಾದ ಗುರು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಈ ಭೌತಿಕ ದೇಹವಲ್ಪ, ಅವನು ನಿಮಗೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಗುರು ನಿಮಗೆ ಮಾನವನಂತೆ ಬರಬಹುದು, ನೀವು ಅವನಿಂದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವನು ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಬಂದು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಧಾರೆ ಎರೆಯಬಹುದು. ಗುರುಶಕ್ತಿ ನಮಗೆ ಹಲವು ವಿಧಗಳಲ್ಲಿ ಒದಗಬಹುದು. ಆದರೆ ನಮ್ಮಂತಹ ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಗುರು ಬರಬೇಕು. ಅವನು ಬರುವವರೆಗೂ ನಾವು ಸಿದ್ಧತೆ ನಡೆಸಬೇಕು.

ನಾವು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಕೇಳುವೆವು, ಓದುವೆವು ನಾವು ದೇವರು, ಆತ್ಮ, ಧರ್ಮ, ಮುಕ್ತಿ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಕುರಿತು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಲ್ಲ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮವು ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಾಗಲಿ, ಸಿದ್ದಾಂತದಲ್ಲಾಗಲಿ, ತತ್ಯದಲ್ಲಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅದು ತರ್ಕದಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ, ಪಾಂಡಿತ್ಯದಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಇರುವುದು ಅಂತರಾತ್ಮನ ಜಾಗೃತಿಯಲ್ಲಿ. ಗಿಳಿಯೂ ಪಾಠವನ್ನೊಪ್ಪಿಸುವುದು. ನೀವು ಪಂಡಿತರಾದರೆ ಏನು ? ಕತ್ತೆಯು ಗ್ರಂಥರಾಶಿಯನ್ನೇ ಹೊರಬಹುದು. ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ ಬಂದಾಗ ಇಂತಹ ಪುಸ್ತಕ ಪಾಂಡಿತ್ಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೂಡ ಬರೆಯಲಾರದವನು ಪೂರ್ಣ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರಬಲ್ಲ. ಜಗತ್ತಿನ ಪುಸ್ತಕಭಂಡಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ಓದಿರುವವನು ಜ್ಞಾನಿ ಆಗಲಾರ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಆವಶ್ಯಕವಲ್ಲ. ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಬೇಕೇ ಇಲ್ಲ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಧಾರೆ ಎರೆಯುವ ಪವಿತ್ರ ಗುರುಸ್ಪರ್ಶ ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸುವುದು; ಅನಂತರ ಬೆಳವಣಿಗೆಯು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಇದು ನಿಜವಾದ ಅಗ್ನಿದೀಕ್ಷೆ. ಇನ್ನು ನಿಲ್ಲುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಸದಾ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರಬೇಕು...

ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರಾದ ನಿಮ್ಮ ಕೈಸ್ತ ಪಾದ್ರಿಯೊಬ್ಬರು, 'ನೀವು ಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ನಂಬುತ್ತೀರಾ?' ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. 'ಹೌದು, ಬಹುಶಃ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚು ಗೌರವದಿಂದಲೇ ನಂಬುತ್ತೇನೆ” ಎಂದೆ. 'ಹಾಗಾದರೆ, ನಮ, ಮತದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಾರದು' ಎಂದರು. ನನಗೆ ದೀಕ್ಷೆ ಕೊಡುವುದು ! ಯಾರು ಕೊಡುವುದು? ದೀಕ್ಷೆ ಎಂದರೇನು? ಕೆಲವು ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಿ ನೀರನ್ನು ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಚೆಲ್ಲುವುದೇ ಅಥವಾ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನು ಮುಳುಗಿಸುವುದೇ?

ದೀಕ್ಷೆ ಎಂದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಪರಿಚಯ. ನಿಮಗೆ ನಿಜವಾದ ದೀಕ್ಷೆ ದೊರೆತರೆ ನೀವು ದೇಹವಲ್ಲ, ಆತ್ಮ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನಿಮಗೆ ಶಕ್ತಿಯಿದ್ದರೆ

ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡಿ, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನೀವು ಕೈಸ್ತರಲ್ಲ. ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ಅನಂತರವೂ ನೀವು ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಇರುವಿರಿ. ಕ್ರಿಸ್ತನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಾನು ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಬರಿಯ ಮಾತು. ಮಾತಿನಿಂದ ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮ ಮೂರ್ಖತನದಿಂದ ಪ್ರಪಂಚದ ಶಾಂತಿಭಂಗ. "ಅಜ್ಞಾನಾಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದರೂ ತಾವು ಪಂಡಿತರೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಕುರುಡರನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕುರುಡನಂತೆ ಸಂಸಾರ ಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವರು.” ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ಕೈಸ್ತರು'' ಎಂದು ನೀವು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ಜ್ಞಾನದೀಕ್ಷೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಬಡಾಯಿಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. [*] ನಿಜವಾಗಿ ದೀಕ್ಷೆ ಎಂಬುದು ಇದೆ. ಕ್ರಿಸ್ತನು, ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದು ಜನರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದಾಗ ನಿಜವಾದ ದೀಕ್ಷೆ ಎಂಬುದು ಇತ್ತು. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಆಗಿಂದಾಗ್ಗೆ ಬರುವ ಮುಕ್ತಾತ್ಮರಾದ ಮಹಾಪುರುಷರಿಗೆ ಆ ದಿವ್ಯದರ್ಶನವನ್ನು ನೀಡುವ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ಅದು ನಿಜವಾದ ದೀಕ್ಷೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದ ಮಂತ್ರತಂತ್ರಗಳ ಹಿಂದೆಯೂ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಸತ್ಯದ ಬೀಜವಿದೆ. ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಈ ಸತ್ಯ ಮರೆತುಹೋಗುವುದು. ಬಾಹ್ಯ ಆಚಾರಗಳಿಂದ ಮಂತ್ರ-ತಂತ್ರಗಳಿಂದ ಇದು ಕ್ರಮೇಣ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗುವುದು. ಬಾಹ್ಯ ಆಚಾರ ಮಾತ್ರ ಉಳಿಯುವುದು, ತಿರುಳಿಲ್ಲದೆ ಕರಟ ಮಾತ್ರ ಉಳಿಯುವುದು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ದೀಕ್ಷೆಯ ಆಚಾರವಿದೆ. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಚೈತನ್ಯದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುವ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲವರು ಅತ್ಯಲ್ಪ ಮಂದಿ. ಬಾಹ್ಯ ಆಚಾರವೇ ಸಾಲದು. ಸಜೀವ ಸತ್ಯಾನುಭವಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ದೀಕ್ಷೆ ಬೇಕು. ಇದೇ ಆದರ್ಶ.

ಗುರು ನನಗೆ ಬೋಧಿಸಿ ನನ್ನನ್ನು ಜ್ಞಾನದೆಡೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಬೇಕು. ಅವನು ಯಾವ ಒಂದು ಮಹಾ ಪರಂಪರೆಯ ಸರಪಳಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೊಂಡಿಯಾಗಿರುವನೋ ಹಾಗೆಯೇ ನನ್ನನ್ನೂ ಒಂದು ಕೊಂಡಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವವನೊಬ್ಬ ಗುರುವಾಗಲಾರ, ಗುರು ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕಂಡಿರಬೇಕು, ಅವನಿಗೆ ತಾನು ಆತ್ಮವೆಂಬ ಅರಿವಾಗಿರಬೇಕು. ಬರಿಯ ಮಾತಾಳಿ ಗುರುವಾಗಲಾರ. ನನ್ನಂತಹ ಮೂರ್ಖ ಮಾತಾಳಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಮಾತನಾಡಬಹುದು; ಆದರೆ ಗುರುವಾಗಲಾರ. ನಿಜವಾದ ಗುರು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ, “ಹೋಗು, ಇನ್ನು ಪಾಪ ಮಾಡಬೇಡ'' ಎನ್ನುವನು. ಅವನು ಇನ್ನುಮುಂದೆ ಪಾಪ ಮಾಡಲಾರ. ಅವನಿಗೆ ಪಾಪ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ನಾನು ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕಂಡಿರುವೆನು. ನಾನು ಬೈಬಲ್ಲು ಮುಂತಾದ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದಿರುವೆನು. ಅವು ಅದ್ಭುತವಾದುವು. ಆದರೆ ಪುಸ್ತಕಗಳಲ್ಲಿ ಸಜೀವ ಶಕ್ತಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಮಾರ್ಪಡಿಸಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಜೀವಂತವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರಬಲ್ಲುದು. ಇಂತಹ ಮಹಾ ಜೀವಜೋತಿಗಳು ಆಗಿಂದಾಗ್ಗೆ ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುವರು. ಅಂತಹವರು ಮಾತ್ರ ಗುರುಗಳಾಗಲು ಸಮರ್ಥರು. ನಾನೂ ನೀವೂ ಬರಿಯ ಮಾತಾಳಿಗಳು, ಗುರುಗಳಲ್ಲ.

ಮಾತನಾಡಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಗದ್ದಲದಿಂದ ಪ್ರಪಂಚದ ಶಾಂತಿಗೆ ಭಂಗ ತರುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾವು ಶ್ರದ್ದೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗೋಣ. ಕೊನೆಗೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತಹ ಸುದಿನವೊಂದು ಬರುವುದು. ಆಗ ನಾವು ಮಾತಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

'ಗುರು ಹದಿನಾರು ವರುಷದ ಯುವಕ; ಅವನು ಎಂಬತ್ತು ವರುಷದ ವೃದ್ಧನಾದ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದನು: ಮೌನವಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮಾಡಿದನು. ಶಿಷ್ಯನ ಸಂಶಯಗಳು ಛಿನ್ನವಾದವು.” ಅವನೇ ನಿಜವಾದ ಗುರು. ಇಂತಹ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ದೊರೆತರೆ, ಅವನ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಪ್ರೀತಿ ಶ್ರದ್ದೆ ಇರಬೇಕು ! ಅವನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ದೇವರೇ, ಅವನಿಗಿಂತ ಕಡಮೆಯಲ್ಲ ! ಅದಕ್ಕೇ ಕ್ರಿಸ್ತನ ಶಿಷ್ಯರು ಅವನನ್ನು ದೇವರೆಂದು ಆರಾಧಿಸಿದ್ದು. ಶಿಷ್ಯನು ಗುರುವನ್ನು ದೇವರೆಂದೇ ಆರಾಧಿಸಬೇಕು. ಶಿಷ್ಯನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಾಣುವವರೆಗೆ, ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿರುವ ಜೀವಂತ ದೇವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ದೇವರನ್ನು ಮತ್ತೆ ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ ? ಈ ಕ್ರಿಸ್ತನು ಹುಟ್ಟಿ ಹತ್ತೊಂಬತ್ತುನೂರು ವರುಷಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಇಂದು ಒಬ್ಬನು (ಅವನು ಕ್ರಿಸ್ತ ಜನಿಸಿದ ಯೆಹೂದ್ಯ ಮತದವನಲ್ಲ, ಏಸು ಅಥವಾ ಅವನ ವಂಶಜರನ್ನು ಕೂಡ ನೋಡಿದವನಲ್ಲ), 'ಜೀಸಸ್ ದೇವರ ಅವತಾರ, ನೀನು ಅವನನ್ನು ನಂಬದೇ ಇದ್ದರೆ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗು' ಎನ್ನುವನು. ಕ್ರಿಸ್ತ ದೇವನೆಂಬುದನ್ನು ಅವನ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಶಿಷ್ಯರು ನಂಬಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಅವರ ಗುರುಗಳಾಗಿದ್ದ. ಆದರೆ ಹತ್ತೊಂಬತ್ತುನೂರು ವರುಷಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಈ ಅಮೆರಿಕದವನಿಗೆ ಏನು ಅಧಿಕಾರವಿದೆ? ನಾನು ಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ನಂಬದೇ ಇರುವುದರಿಂದ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಈ ಯುವಕ ಹೇಳುವನು. ಏಸುವಿನ ವಿಷಯ ಇವನಿಗೆ ಏನು ಗೊತ್ತಿದೆ? ಇವನು ಹುಚ್ಚರ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯನ್ನು ಸೇರಲು ಯೋಗ್ಯನಾಗಿರುವನು. ಇಂತಹ ನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇವನು ತನ್ನ ಗುರುವನ್ನು ಹುಡುಕಬೇಕು.

ಏಸು ಪುನಃ ಹುಟ್ಟಬಹುದು, ನಿಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬರಬಹುದು. ಆಗ ನೀವು ಅವನನ್ನು ದೇವರೆಂದು ಆರಾಧಿಸಿದರೆ ಸರಿ. ಗುರು ಬರುವವರೆಗೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಕಾಯಬೇಕು. ಗುರುವನ್ನು ದೇವರೆಂದೇ ಆರಾಧಿಸಬೇಕು. ಅವನು ದೇವರು, ಅವನಿಗಿಂತ ಕಡಮೆಯಲ್ಲ. ನೀವು ಅವನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನು ಕ್ರಮೇಣ ಮಾಯವಾಗುವನು. ಕೊನೆಗೆ ಉಳಿಯುವುದೇನು? ಗುರುವಿನ ಬದಲು ಅಲ್ಲಿ ದೇವರಿರುವನು. ದೇವರು ನಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಗುರುವಿನ ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸುವನು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ಸತತ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಕ್ರಮೇಣ ಆ ದೇಹ ಜಾರಿ ಭಗವಂತ ಗೋಚರಿಸುವನು.

ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದಸ್ವರೂಪಿಯಾಗಿರುವ, ಜ್ಞಾನಮೂರ್ತಿಯಾಗಿರುವ, ಪರಮ ಸುಖವನ್ನು ನೀಡುವ, ಪರಿಶುದ್ಧನೂ, ಪರಿಪೂರ್ಣನೂ, ಅದ್ವಿತೀಯನೂ, ಅನಂತನೂ, ದ್ವಂದ್ವಾತೀತನೂ, ಭಾವಾತೀತನೂ, ಅವ್ಯಕ್ತನೂ ಆದ ಗುರುವಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ, ಗುರುವಿನ

ನಿಜಸ್ಥಿತಿ ಇದು. ಶಿಷ್ಯ ಅವನನ್ನು ದೇವರ ಸ್ವರೂಪವೆಂದು ನೋಡಿ, ಗೌರವಿಸಿ, ಆದರಿಸಿ, ಮರುಮಾತಿಲ್ಲದೆ ಅವನ ಆಣತಿಯನ್ನು ಪರಿಪಾಲಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಗುರು ಶಿಷ್ಯರ ಸಂಬಂಧ ಇಂತಹದು.

ಶಿಷ್ಯನ ಮತ್ತೊಂದು ಲಕ್ಷಣವೇ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಉತ್ಕಟ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಅವನಲ್ಲಿರಬೇಕು.

ಉರಿಯುತ್ತಿರುವ ಬೆಂಕಿಗೆ ಧಾವಿಸುವ ಪತಂಗದ ಹುಳುಗಳಂತೆ ನಾವು, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಹಾನಿಯಾಗುವುದೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ, ಅವು ನಮ್ಮನ್ನು ದಹಿಸುವುವು ಎಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ, ಅವುಗಳಿಂದ ಆಸೆ ಇನ್ನೂ ಅಧಿಕವಾಗುವುದೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ, ಅವುಗಳೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುವೆವು. ಭೋಗದಿಂದ ಆಸೆ ತೃಪ್ತಿಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಬೆಂಕಿಗೆ ತುಪ್ಪ ಹಾಕಿದಂತೆ ಅದು ದೊಡ್ಡದಾಗುವುದು; ಹಾಗೆಯೇ ಭೋಗದಿಂದ ನಮ್ಮ ಆಸೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ಆಸೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಗೊಳಿಸುವುದರಿಂದ ಆಸೆ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ಇದು ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಜನರು ಅದರೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುವರು. ಜನ್ಮಜನ್ಮಗಳಿಂದಲೂ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಅದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ವ್ಯಥೆಪಟ್ಟರೂ, ಆಸೆಯನ್ನು ತೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆಶಾಪಾಶದಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ವಿಮೋಚನೆಮಾಡುವ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕೂಡ ತಮ್ಮ ಆಶಾತೃಪ್ತಿಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವರು. ದೇಹ-ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಂಧನದಿಂದ, ಆಸೆಗಳ ದಾಸ್ಯದಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ಪಾರುಮಾಡೆಂದು ದೇವರನ್ನು ಅವರು ಬೇಡುವುದು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಅದರ ಬದಲು ದೇವರನ್ನು ಆರೋಗ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಆಯಸ್ಸು ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ಬೇಡುವರು. 'ದೇವರೇ ನನ್ನ ತಲೆನೋವನ್ನು ಗುಣಮಾಡು, ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣ ನೀಡು, ಮತ್ತೆ ಇನ್ನೇನಾದರೂ ಕೊಡು'' ಎನ್ನುವರು.

- ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿ ಅಷ್ಟು ಅಲ್ಪವಾಗಿರುವುದು, ಹೀನವಾಗಿರುವುದು. ಈ ದೇಹವನ್ನು ಹೊರತು ಮತ್ತೇನನ್ನೂ ಯಾರೂ ಆಶಿಸರು. ಎಂತಹ ಅಧೋಗತಿ, ಎಂತಹ ದಾರುಣ ದುಃಖಪ್ರಾಪ್ತಿ ಇದರಿಂದ ! ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಹೊಟ್ಟೆ ಇಷ್ಟೆ. ಪ್ರಪಂಚವೆಂದರೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಮತ್ತು ಜನನೇಂದ್ರಿಯ ಇವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು? ಕೋಟ್ಯಂತರ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರನ್ನು ನೋಡಿ, ಅವರು ಬದುಕಿರುವುದೇ ಇವಕ್ಕಾಗಿ, ಅವರ ಬಾಳಿನಿಂದ ಇವನ್ನು ಕಳೆಯಿರಿ, ಆಗ ಅವರ ಜೀವನ ನಿಸ್ಸಾರವಾಗುವುದು, ಶೂನ್ಯವಾಗುವುದು, ಸಹಿಸಲಸದಳವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಪಾಡೇ ಇದು. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ. ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಹೊಟ್ಟೆಗಾಗಿ ಮತ್ತು ಕಾಮಸುಖದ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ಹೊಸ ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿರುವೆವು. ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ನಮಗಿರುವ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ದೇಹದ ಸುಖ ಕೇವಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ಅನಂತ ದುಃಖವನ್ನು ತರುವುದು. ಸುಖ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ. ಮೇಲೆ ತೇಲುವ ಅಮೃತ, ಕೆಳಗೆ ವಿಷವಿರುವ ಪಾನೀಯವನ್ನು ಕುಡಿದಂತೆ. ಆದರೂ ನಾವು ಇವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಇಚ್ಛಿಸುವೆವು.

ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ? ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಮತ್ತು ಇಂದ್ರಿಯಸುಖದ ತ್ಯಾಗವೇ ಈ ದುಃಖದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ಮಾರ್ಗ. ನೀವು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಂಪನ್ನರಾಗ ಬೇಕಾದರೆ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದೇ ನಿಜವಾದ ಪರೀಕ್ಷೆ, ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ನಿಜವಾದ ಆಶೆಯೊಂದೇ ಇರುವುದು - ಅದೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು, ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಂಪನ್ನರಾಗುವುದು. ಈ ಜಡಜೀವನ ಸಾಕು, ಅಹಂಕಾರ ಸಾಕು. ನಾನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಜೀವಿಯಾಗಬೇಕು. ಈ ಆಶೆ ಉತ್ಕಟವಾಗಿರಬೇಕು, ಪ್ರಚಂಡವಾಗಿರಬೇಕು. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಕೈಕಾಲುಗಳು ಚಲಿಸದಂತೆ ಕಟ್ಟಿ ಕೆಂಡವನ್ನು ಅವನ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟರೆ, ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆಸೆಯಲು ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಅಂತಹ ಉತ್ಕಟ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ನನ್ನಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ದಹಿಸುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಕಿತ್ತೊಗೆಯಬೇಕೆಂಬ ಹೋರಾಟ ಅವಿಶ್ರಾಂತವಾಗಿದ್ದರೆ, ಆಗ ಮಾತ್ರ. ಆ ಪರಮಸತ್ಯದ ಕ್ಷಣಿಕ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗುತ್ತದೆ.

ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ - ಎರಡು ಮೂರು ಡಾಲರುಗಳು ಇರುವ ಪಾಕೆಟ್ಟು - ಪುಸ್ತಕ ಕಳೆದುಹೋದರೆ ಅದನ್ನು ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಲ ಹುಡುಕಲು ಹೋಗುವೆನು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎಷ್ಟು ಕಳವಳ, ಎಷ್ಟು ತೊಂದರೆ, ಎಷ್ಟು ಹೋರಾಟ ! ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ನನ್ನನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರಿದರೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ವರುಷಗಳವರೆಗೆ ನಾನು ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅದನ್ನು ಮರೆಯಲಾರೆ, ಕ್ಷಮಿಸಲಾರೆ. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ನಾನು ಅಷ್ಟು ಹೋರಾಡುತ್ತೇನೆ. ದೇವರಿಗಾಗಿ ಹೀಗೆ ಹೋರಾಡುವವರು ಎಷ್ಟು ಮಂದಿ ಇರುವರು? ಮಕ್ಕಳು ಆಟದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನವಾಗಿರುವಾಗ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆಯುವರು. ಯುವಕರಿಗೆ ಭೋಗೇಚ್ಛೆ ಬಲವಾಗಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ಮತ್ತೇನೂ ಬೇಡ, ಮುದುಕರು ಕಳೆದುಹೋದ ತಮ್ಮ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಈಗ ಸುಖಪಡಲು ಆಗದ ವೃದ್ದರು, ಕಳೆದುಹೋದ ಸುಖದ ಸವಿನೆನಪನ್ನು ಮೆಲುಕುಹಾಕುತ್ತಿರುವರು. ಗತಕಾಲದ ಸುಖವನ್ನು ಮೆಲುಕುಹಾಕುವುದೊಂದೇ ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು. ಜನರು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಕಾತರರಾಗಿರುವಂತೆ ದೇವರಿಗೆ ಕಾತರರಾಗಿರುವುದು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ.

ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ, ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ನಿತ್ಯ, ಆತ್ಮ ಒಂದೇ ಇರುವುದು. ದೇಹ ಮಿಥೋಯೆಂದು ಅನೇಕರು ಹೇಳುವರು. ಆದರೂ ಅವರು ದೇವರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬಯಸುವುದು ಅಪರೂಪ. ಯಾವಾಗಲೂ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳನ್ನೇ ಆಶಿಸುವರು. ಅವರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಲ್ಲಿ, ಭಕ್ತಿ ಎಂಬುದು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಬಯಕೆಗಿಂತ ಬೇರೆ ಆಗಿಲ್ಲ. ಅಧೋಗತಿ! ಇಂತಹ ದುರವಸ್ಥೆಗೆ ಬಂದಿದೆ ಧರ್ಮ. ಎಲ್ಲಾ ನಟನೆ. ಆಯುಸ್ಸು ಕಳೆಯುತ್ತಿದೆ, ಆದರೆ ಆತ್ಮಶ್ರೀಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಆತ್ಮಕ್ಕಾಗಿ ಹಾತೊರೆಯಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ್ಮ ಒಂದೇ ಸತ್ಯ, ಅದೇ ಆದರ್ಶ, ಅದನ್ನು ನಿಮಗೆ ಈಗ ಪಡೆಯಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾದರೆ “ನನಗೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದು ನನ್ನ ಆದರ್ಶವೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ, ಆದರೆ ನನಗೆ

ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲು ಇನ್ನೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ” ಎನ್ನಿ. ಆದರೆ ನೀವು ಹೀಗೆ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮವನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಎಳೆದು, ದೇವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಯಸುವಿರಿ. ನೀವೆಲ್ಲ ನಾಸ್ತಿಕರು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸುಖವಲ್ಲದೆ ನಿಮಗೆ ಬೇರಾವುದರಲ್ಲಿಯೂ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾರೋ ಏನನ್ನೋ ಹೇಳಿದರು – ಅದರಲ್ಲಿ ಏನೋ ಇರಬಹುದು. ಅಂತೂ ಸ್ವಲ್ಪ ತಮಾಷೆಮಾಡಿ ನೋಡೋಣ. ಅದರಿಂದ ಏನಾದರೂ ಉಪಯೋಗವಾಗ ಬಹುದು. ನನ್ನ ಮುರಿದ ಕಾಲು ಸರಿಯಾಗಬಹುದು !”

ರೋಗಗ್ರಸ್ತರು ಶೋಚನೀಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು; ಅವರು ದೇವರ ಪರಮಭಕ್ತರು. ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರೆ ಅವನು ತಮ್ಮ ರೋಗವನ್ನು ಗುಣಮಾಡುವನೆಂದು ನಂಬುವರು, ಇದೇನೂ ಕೆಟ್ಟದಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹೃತೂರ್ವಕವಾಗಿರಬೇಕು ಮತ್ತು ಇದೇ ಧರ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಆರ್ತ, ಜಿಜ್ಞಾಸು, ಅರ್ಥಾರ್ಥಿ, ಜ್ಞಾನಿ ಎಂಬ ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯ ಜನರು ತನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು ಎನ್ನುವನು. ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಇರುವವರು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ದೇವರ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬರುವರು. ರೋಗದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ತಾವು ಗುಣವಾಗಲೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವರು. ದ್ರವ್ಯ ಕಳೆದುಕೊಂಡರೆ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಆಶೆ ತುಂಬಿತುಳುಕುತ್ತಿದೆ. ದೇವರನ್ನು, ಐಶ್ವರ್ಯ ಕೀರ್ತಿ ಪದವಿ ಮುಂತಾದುವುಗಳಿಗಾಗಿ ಬೇಡುವರು. 'ಹೇ ಮೇರಿ ತಾಯಿ, ನನಗೆ ಬೇಕಾದುದು ದೊರೆತರೆ ನಿನಗೆ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿಸುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿದರೆ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತೇನೆ, ನಿನಗೂ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ಒಂದು ಪಾಲು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ' ಎನ್ನುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಇರುವರು; ಅವರು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕರಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ದೇವರ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟು ಶ್ರದ್ದೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವರು. ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಓದುವರು, ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪಠಿಸುವರು, ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಕೇಳುವರು. ಅವರು ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು. ಕೊನೆಯ ವರ್ಗದವರು ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗುವರು. ಈ ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯ ಜನರೂ ಒಳ್ಳೆಯವರೆ, ಕೆಟ್ಟವರಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವವರು.

ಆದರೆ ನಾವು ಶಿಷ್ಯರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಗುರಿ ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು. ಇದೇ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ ಧೈಯ. ಪರಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮುಂತಾದ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಪದಗಳನ್ನು ನಮಗೆ ನಾವೇ ಹೇಳಿಕೊಂಡದ್ದಾಯಿತು. ಈಗ ನಾವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಆಗೋಣ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಮೇಲೆ ನಿಂತು, ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು, ಅಧ್ಯಾತ್ಮದಲ್ಲಿ ಆರಾಧಿಸೋಣ. ತಳಹದಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ, ಮಧ್ಯ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ, ಶಿಖರ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಾಗಲಿ, ಪ್ರಪಂಚವೇ ಇಲ್ಲದಂತಾಗುವುದು. ಅದು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಲಯವಾಗಲಿ. ಅದರಿಂದ ಯಾರಿಗೇನು? ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಿ ! ಅದೇ ಗುರಿ; ಅದನ್ನು ನಾವಿನ್ನೂ ಸೇರಲಾರೆವೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ನಿರಾಶರಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಎಳೆಯಬೇಡಿ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದೇ, ನಾವು ದೇಹ, ನಾವು ಜಡ, ನಾವು ಸಾಯುವೆವು ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಕಡಿಮೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು.

ಕೋರೈಸುತ್ತಿರುವ ಅಮೃತಾತ್ಮ ನಾನು ಎಂದು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ನೀವು, ಪರಿಶುದ್ದ ಅಮೃತಾತ್ಮ ನಾನು ಎಂದು ಎಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದರೆ, ಅಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ವಿಷಯವಸ್ತು, ದೇಹ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಇವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುವಿರಿ. ಇದೇ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಉತ್ಕಟಾಕಾಂಕ್ಷೆ. - ಶಿಷ್ಯನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾದ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಮತ್ತು ಕೊನೆಯ ನಿಯಮವೇ ನಿತ್ಯಅನಿತ್ಯ -ವಸ್ತು-ವಿವೇಕ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಿರುವುದೊಂದೇ, ಅದೇ ದೇವರು. ಯಾವಾಗಲೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅವನಲ್ಲಿಡಬೇಕು, ಅವನಿಗೆ ನಿವೇದಿಸಬೇಕು. ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಇರುವವನು, ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಉಳಿದುವೆಲ್ಲ ನಶ್ವರ, ಅವು ಬಂದು ಹೋಗುವುವು. ಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲಿನ ಆಸೆಯೆಲ್ಲಾ ಭ್ರಾಂತಿ, ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಪಂಚ ಅಸತ್ಯ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲಾ ನಿಜವಾಗಿ ಭ್ರಾಂತಿ ಎಂದು ತೋರಿ ಮನಸ್ಸು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ದೇವರನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

- ಶಿಷ್ಯನಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವವನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕಾದ ನಾಲ್ಕು ನಿಯಮಗಳಿವು. ಇವುಗಳನ್ನು ಪರಿಪಾಲಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ನಿಜವಾದ ಗುರು ಅವನಿಗೆ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಅಂತಹವನು ದೊರಕಿದರೂ ಗುರುವು ಧಾರೆಯೆರೆಯುವ ತಪಶ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ಜಾಗ್ರತನಾಗಲಾರ. ಈ ನಿಯಮಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಚೌಕಾಸಿಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಧನೆಮಾಡಿ ಈ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪರಿಪಾಲಿಸಿದರೆ ಶಿಷ್ಯನ ಹೃದಯಕಮಲ ಅರಳಿ, ದುಂಬಿ ತಾನಾಗಿ ಬರುವುದು. ಆಗ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಗುರು ತನ್ನ ದೇಹದಲ್ಲೇ, ತನ್ನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೆ ಇದ್ದನೆಂಬುದು ಅರಿವಾಗುವುದು. ಆಗ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಅರಳುವುದು, ಅವನು ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯುವನು, ಭವಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟುವನು, ಅದನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗುವನು. ಭಯಾನಕ ಮಹಾಸಾಗರವನ್ನು ಅವನು ದಾಟಿ, ಲಾಭ ಕೀರ್ತಿಗಳ ಆಸೆ ಇಲ್ಲದೆ ಕೇವಲ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ಇತರರಿಗೆ ಭವಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸಹಾಯವನ್ನು ನೀಡುವನು.

ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗ[*]

ಓಂ ತತ್ ಸತ್ ! 'ಓಂ' ಎನ್ನುವುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ವಿಶ್ವ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದಂತೆ. ಜ್ಞಾನಯೋಗದ ಗುರಿ ರಾಜಯೋಗ, ಭಕ್ತಿಯೋಗಗಳಂತೆಯೇ. ಆದರೆ ಮಾರ್ಗ ಮಾತ್ರ ಬೇರೆ. ಇದು ಬಲಾಡ್ಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರ, ಯೋಗಿಗಳಿಗೂ ಅಲ್ಲ, ಭಕ್ತರಿಗೂ ಅಲ್ಲ, ವಿಚಾರಪರರಿಗೆ ಮಾತ್ರ. ಭಕ್ತಿಯೋಗಿ ಹೇಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ಏಕತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಪ್ರೀತಿಯ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾನೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಬ್ರಹ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಕೇವಲ ವಿಚಾರದ ಮೂಲಕ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಜ್ಞಾನಿ ತನ್ನ ಹಳೆಯ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ, ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ, ಆಚಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ, ಇಹಪರಲೋಕಗಳ ಸುಖಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿ ಕೇವಲ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪಡೆಯಲು ಹಟತೊಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ನಮಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಲಭಿಸಲಾರದು. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಅರಿಯುವುದು. ನಾವು ಜನನಮರಣಗಳಾಚೆ ಇರುವವರು ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಾ ಅಂಜಿಕೆಗಳನ್ನು ಮಾರಿದವರು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವುದು. ಆತ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವೇ ಪರಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು. ಅದು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ, ಮನೋತೀತ. ನಿಜವಾದ 'ನಾನು' ಎಂಬುದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಿತ್ಯ ಜ್ಞಾತೃ, ಅದೆಂದಿಗೂ ಜೈಯವಾಗಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಾಪೇಕ್ಷವಾದುದು. ಅದು ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದುದಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಜ್ಞಾನವೂ ಮಿತವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಅದೊಂದು ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳ ತುದಿಮೊದಲಿಲ್ಲದ ವೃತದಂತೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಸಾಪೇಕ್ಷವಾದುದು, ಸತ್ಯದ ಒಂದು ಛಾಯೆ. ಆದರೂ ಇದು ಸುಖದುಃಖಗಳು ಸಮವಾಗಿರುವ ಕ್ಷೇತ್ರವಾದುದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಮಾನವ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದು ತಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮವೆಂದು ಅರಿಯಲು ಸಾಧ್ಯ.

- ಈ ಜಗತ್ತು 'ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಿಕಾಸ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮನ ಆವಿರ್ಭಾವ,'' ಮಾಯೆಯ ತೆರೆಯ ಮೂಲಕ ಕಾಣುವ ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೆ ನಾವು ಕೊಡುವ ವಿವರಣೆ ಇದು. ಪ್ರಪಂಚ ಶೂನ್ಯವಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮನಿರುವುದರಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತು ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದೆ.

ನಾವು ಜ್ಞಾತೃವನ್ನು ಅರಿಯುವುದು ಹೇಗೆ? ನಾವು ಅದೇ ಆಗಿರುವೆವು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೆಂದಿಗೂ ಜೈಯವಾಗ ಲಾರದು' ಎನ್ನುವುದು ವೇದಾಂತ, ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನ ಕೂಡ ಇದನ್ನೇ ಹೇಳುವುದು. ಅದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯಲಾರೆವು. ಆದರೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದರ ಹೊಳಹುಗಳು ಕಾಣಬಹುದು. ಈ

ಪ್ರಪಂಚದ ಭಾಂತಿ ಒಮ್ಮೆ ನಾಶವಾಯಿತೆಂದರೆ ಅದು ಪುನಃ ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಪುನಃ ಅದು ಸತ್ಯದಂತೆ ಕಾಣಿಸಲಾರದು. ಅದೊಂದು ಮರೀಚಿಕೆಯೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ದಾಟಿ ಹೋಗುವುದೇ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಗುರಿ. ಜೀವ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮ ಒಂದೇ ಎಂದು ವೇದಗಳು ಪದೇಪದೇ ಸಾರುವುವು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರು ಮಾತ್ರ ಈ ಮಾಯೆಯ ತೆರೆಯ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ) ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವರು.

ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಲಿಚ್ಚಿಸುವವನು ಮೊದಲು ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ. ಭಯವು ನಮ್ಮ ಪರಮ ಶತ್ರುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು. ಎರಡನೆಯದೆ ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಯುವವರೆಗೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ನಂಬದೆ ಇರುವುದು. ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ''ನಾನು ದೇಹವಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸಲ್ಲ, ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲ, ಅಂತಃಕರಣವೂ ಅಲ್ಲ. ನಾನು ಆತ್ಮ” ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿ. ನೀವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆಚೆಗೆ ಕಿತ್ತೊಗೆದರೆ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮವೊಂದೇ ಉಳಿಯುವುದು. ಜ್ಞಾನಿಗಳ ಧ್ಯಾನ ಎರಡು ಬಗೆಯದು. ಯಾವುದೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪವಲ್ಲವೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದು ಮತ್ತು ನಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪ ವಾಗಿರುವ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಆತ್ಮವನ್ನು ಒತ್ತಿಹೇಳುವುದು. ನಿಜವಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಂದೆ ನುಗ್ಗಬೇಕು, ಧೈರ್ಯದಿಂದ ವಿಚಾರದ ಪರಮಾವಧಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಕು. ದಾರಿಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ನೇರಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಕೊನೆಗೆ ನಾವು ತ್ಯಜಿಸಲಾಗದ, ಇಲ್ಲವೆನ್ನಲಾಗದ ನಿಜವಾದ ''ನಾನು' ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಆ 'ನಾನೇ' ಜಗತ್ತಿನ ಸಾಕ್ಷಿ, ಪ್ರಭು, ತುದಿಮೊದಲಿಲ್ಲದುದು, ಅನಂತ, ಆದರೆ ಈಗ ಅದು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದಂತೆ ಹಲವು ಅಜ್ಞಾನದ ಆವರಣಗಳು ಅದನ್ನು ಮುತ್ತಿವೆ. ಆದರೂ ಅದು ಎಂದಿನಂತೆಯೇ ಇದೆ.

ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳು ಒಂದು ಮರದ ಮೇಲಿದ್ದವು. ಮೇಲಿರುವ ಹಕ್ಕಿ ಶಾಂತವಾಗಿತ್ತು, ಗಂಭೀರವಾಗಿತ್ತು, ಸುಂದರವಾಗಿತ್ತು, ಪೂರ್ಣವಾಗಿತ್ತು. ಕೆಳಗೆ ಇರುವ ಹಕ್ಕಿ ಯಾವಾಗಲೂ ರೆಂಬೆಯಿಂದ ರೆಂಬೆಗೆ ನೆಗೆಯುತ್ತ, ಒಂದು ಸಲ ಸಿಹಿಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದು ಸಂತೋಷದಿಂದ ನಲಿಯುತ್ತ, ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಕಹಿಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದು ದುಃಖದಿಂದ ಸೊರಗುತ್ತ ಇತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ ಎಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕಹಿಯಾದ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದು ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಮೇಲಿರುವ, ಶಾಂತವಾಗಿರುವ, ಗಂಭೀರವಾಗಿರುವ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ನಾನು ಅದರಂತೆ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ!?' ಎಂದು ಕೊಂಚ ಅದರ ಹತ್ತಿರ ನೆಗೆಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ತಾನು ಅದರಂತೆ ಇರಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತು ಪುನಃ ಸಿಹಿ-ಕಹಿ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಿಂದು ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ತೊಳಲಹತ್ತಿತು. ಪುನಃ ಮೇಲೆ ನೋಡಿತು. ಶಾಂತಭಾವದಲ್ಲಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿರುವ ಹಕ್ಕಿಯ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ತೆರಳಿತು. ಅನೇಕ ಸಲ ಹೀಗೆಯೇ ಆಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಅದು ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯ ಅತ್ಯಂತ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ಹೋಯಿತು. ಆ ಹಕ್ಕಿಯ ಪುಕ್ಕದ ಕಾಂತಿ ಕಣ್ಣು ಕೋರೈಸಿತು. ಅದರಲ್ಲೇ ಮಗ್ನವಾಯಿತು. ಕೊನೆಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಒಂದು ಹಕ್ಕಿ ಎಂದು ಅದಕ್ಕೆ

ತಿಳಿಯಿತು. ಇದುವರೆಗೂ ತಾನೇ ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿ ಆಗಿದ್ದೆ ಎಂದೂ, ತನಗೆ ಈಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ಗೊತ್ತಾಯಿತು ಎಂದೂ ಅರಿಯಿತು. ಮಾನವನು ಆ ಕೆಳಗಿನ ಹಕ್ಕಿಯಂತೆ. ಅವನು ಪರಮಾದರ್ಶದ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ಸತತ ಯತ್ನಿಸಿದರೆ, ಕೊನೆಗೆ ತಾನೇ ಆ ಪರಮಾತ್ಮನಾಗಿರುವವನು, ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ಭ್ರಾಂತಿ ಎಂದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲ ವಿಧದ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪಾಶಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ನಂಬಿಕೆಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ. ಜ್ಞಾನಿ ಯಾವಾಗಲೂ 'ಓಂ ತತ್ಸತ್' ಅದೊಂದೇ ಸತ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಕೇವಲ ಏಕತೆಯೇ ಜ್ಞಾನಯೋಗದ ತಳಹದಿ. ಇದನ್ನೇ ಅದ್ದೆ ತ ಎನ್ನುವುದು. ಇದೇ ವೇದಾಂತದ ಮೂಲತತ್ಯ, ಸಾರಸರ್ವಸ್ವ. ಬ್ರಹ್ಮ ಒಂದೇ ಸತ್ಯ ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ಮಿಥ್ಯ. "ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮ . ಇದನ್ನು ಪದೇಪದೇ ನಮ್ಮ ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವವಾಗುವವರೆಗೆ ಮನನ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲ ವಿಧವಾದ ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಂದ, ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳಿಂದ, ಸುಖದುಃಖಗಳಿಂದ, ಅಳುನಗೆಗಳಿಂದ ಪಾರಾದ, ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯವಾದ, ಸನಾತನವಾದ, ಅವಿಕಾರಿಯಾದ ಅನಂತವು ನಾವೇ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಜ್ಞಾನಯೋಗಿಗೆ ಅತಿ ಸಂಕುಚಿತ ಮತಭಾಂತನಲ್ಲಿರುವ ತೀವ್ರತೆ ಇರಬೇಕು, ಆದರೂ ಮನಸ್ಸು ಆಗಸದಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗಿರಬೇಕು. ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಬೌದ್ಧ ಅಥವಾ ಕೈಸ್ತನಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬೇಕು. ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ಮಾರ್ಪಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬೇಕು. ಆದರೂ ನಿತ್ಯಸಾಮರಸ್ಯವನ್ನು ತೊರೆಯದಂತೆ ಇರಬೇಕು. ನಿರಂತರ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಇಂತಹ ನಿಗ್ರಹವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಭಿನ್ನತೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಇರುವುದು ಏಕದಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ನಾವು ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಯೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಕೂಡದು. ಆತ್ಮನನ್ನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವುದನ್ನೂ ಕುರಿತು ಕೇಳಕೂಡದು, ನೋಡಕೂಡದು, ಮಾತನಾಡಕೂಡದು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಅದರಲ್ಲಿ ನೆಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ, ನಿಮಗೆ ನೀವೇ '

ಸೋಹಂ, ಸೋsಹಂ'' ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಿ.

ವೇದಾಂತ ತತ್ವದ ಆಚಾರ್ಯಶ್ರೇಷ್ಠರೇ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು. ಅವರು ಶುದ್ದ ಯುಕ್ತಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ವೇದಗಳಿಂದ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಕಡೆದು, ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಜ್ಞಾನಸೌಧವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಅದನ್ನು ತಮ್ಮ ಭಾಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸಿರುವರು. ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತಾಗಿ ಇರುವ ಹಲವು ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾದ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸಿ, ಇರುವುದೊಂದೇ ಅನಂತ ಸತ್ಯವೆಂಬುದನ್ನು ತೋರಿರುವರು. ವ್ಯಕ್ತಿಯು ತನ್ನ ಊರ್ಧಮುಖ ಗಮನದಲ್ಲಿ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಹಲವು ರೀತಿಯ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳೆಲ್ಲ ವಿವಿಧ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕವೆಂಬುದನ್ನು ತೋರಿದರು. ಏಸುವಿನ ಬೋಧನೆಯಲ್ಲಿ

ಕೂಡ ನಾವು ಇದನ್ನೇ ನೋಡುವೆವು, ಶೋತೃಗಳ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ತನ್ನ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಅವನು ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡನು. ಮೊದಲು ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ತಂದೆಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೇಳಿ, ಅವನನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ಎಂದು ಬೋಧಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಒಂದು ಮೆಟ್ಟಲು ಮೇಲೆ ಹೋಗಿ “ನಾನು ದ್ರಾಕ್ಷಿಯ ಬಳ್ಳಿ, ನೀವು ಅದರ ಟೊಂಗೆಗಳು'' ಎಂದನು. ಕೊನೆಗೆ ಅವರಿಗೆ ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ತಂದೆ ಒಂದೇ”, “ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು'' ಎಂಬ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದನು. ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು ಮನುಷ್ಯತ್ವ, ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವ ಮತ್ತು ಸತ್ಯವನ್ನು ತೋರಬಲ್ಲ ಮಹಾಗುರುವಿನ ಆಶೀರ್ವಾದ ಈ ಮೂರೂ ಭಗವತ್ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಲಭಿಸುವುವು ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಈ ಮೂರು ಸೌಲಭ್ಯಗಳೂ ನಮಗೆ ಒದಗಿದರೆ ನಮ್ಮ ಮುಕ್ಕಿ ಕರಗತವಾದಂತೆಯೇ. ಜ್ಞಾನ ಒಂದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನದೊಂದಿಗೆ ಶೀಲವೂ ಇರಬೇಕು.

ಇರುವುದೊಂದೇ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಪೂರ್ಣ, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಅದೇ ಆಗಿರುವುದು, ಅದರ ಅಂಶವಲ್ಲ ಎಂಬುದೇ ವೇದಾಂತದ ಸಾರ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಿಮಮಣಿಯಲ್ಲಿಯ ಸೂರ್ಯ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅದೇ ಕಾಲ ದೇಶನಿಮಿತ್ತಗಳ ಮೂಲಕ ತೋರುವಾಗ ನಮಗೆ ಜೀವದಂತೆ ಕಾಣಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಈ ತೋರಿಕೆಯ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಇರುವುದೊಂದೇ ಸತ್ಯ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಎಂದರೆ ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪತ್ವವನ್ನು ಅಥವಾ ತೋರಿಕೆಯ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವುದು ಎಂದರ್ಥ. ನಾವು ದೇಹ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರುವ ದುಃಖಕರವಾದ ಸೃಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ' ಸೋಹಂ '' ಎಂಬ ಸತ್ಯವನ್ನು ನಾವು ಅರಿಯಬೇಕು. ಸಿಂಧುವಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗುವ ಬಿಂದುಗಳಲ್ಲ ನಾವು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಪೂರ್ಣವಾದ ಆನಂದಸಾಗರ, ನಾವು ಭ್ರಾಂತಿಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾದ ಮೇಲೆ ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತವನ್ನು ನಾವು ಭಾವಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯಕ್ಕೆ ಎರಡನೆಯದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇರುವುದೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ, ಈ ಜ್ಞಾನ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಈಗ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ನಮಗೆ ಬರುವವರೆಗೆ ಮಾನವತೆಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸಹಾಯವನ್ನು ನೀಡಲಾರೆವು. ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನು ಮಾತ್ರ ನಿಜವಾದ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನೂ, ದಾನವನ್ನೂ, ಸತ್ಯವನ್ನೂ ಕೊಡಬಲ್ಲ. ಸತ್ಯವೊಂದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಕ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಲ್ಲುದು. ಆಸೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಗುಲಾಮರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ಅದು ಎಂದಿಗೂ ತೃಪ್ತಿಗೊಳ್ಳದ ಕ್ರೂರಿ. ಅದು ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದವರಿಗೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ವಿರಾಮ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತನು, ತಾನೊಬ್ಬನೇ ಇರುವುದು, ತಾನಿಚ್ಚಿಸುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಎಲ್ಲಾ ಆಸೆಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗಿರುವನು.

ಮನಸ್ಸೇ ದೇಹ, ಲಿಂಗ, ಜಾತಿ, ಮತ, ಬಂಧನ ಮುಂತಾದ ಭಾಂತಿಗಳನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಪದೇ ಪದೇ ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನವರಿಕೆಯಾಗುವ ತನಕ ಒತ್ತಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತಿರಬೇಕು. ನಮ್ಮ ನೈಜ

ಸ್ವಭಾವವೇ ಆನಂದ. ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವ ಸಂತೋಷವೆಲ್ಲ ಅದರ ಒಂದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಮಾತ್ರ, ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವಭಾವದ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಬರುವ ಆನಂದದ ಪರಮಾಣು ಮಾತ್ರ. ಅದು ಸುಖ ದುಃಖಗಳಾಚೆ ಇದೆ. ಇದೇ ವಿಶ್ವದ ನಿತ್ಯಸಾಕ್ಷಿ; ಬದಲಾಗದೆ ಕುಳಿತಿರುವ ಓದುಗ, ಅವನ ಮುಂದೆ ಜೀವನದ ಪುಸ್ತಕದ ಹಾಳೆಗಳು ತೆರೆಯುತ್ತಾ ಹೋಗುವುವು.

ಸಾಧನದಿಂದ ಯೋಗಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಯೋಗದಿಂದ ಜ್ಞಾನ, ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪ್ರೇಮ, ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಆನಂದ,

'ನಾನು, ನನ್ನದು' ಎಂಬುದೇ ಮೌಡ್ಯ. ನಾವು ಅದರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಕಾಲವಿದ್ದು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗದಷ್ಟು ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿರುವೆವು. ಆದರೂ ನಾವು ಅತ್ಯುನ್ನತವಾದುದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲೇಬೇಕು. ನಾವು ಹಸನ್ಮುಖಿಗಳಾಗಿರಬೇಕು, ಮಂದಹಾಸದಿಂದ ಕೂಡಿರಬೇಕು. ಅಳುಮೋರೆಯಿಂದ ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವಿಗಳಾಗಲಾರೆವು. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಪರಮಾನಂದಭರಿತವಾಗಿರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಶ್ರೇಷ್ಠ, ಕೇವಲ ದೇಹದಂಡನೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಪವಿತ್ರರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲಾರದು. ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವ ಭಕ್ತ, ಪರಿಶುದ್ಧನಾದ ಭಕ್ತ, ಏತಕ್ಕೆ ಅಳುಮೋರೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರಬೇಕು? ಅವನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ನಲಿಯುತಿರುವ ಮಗುವಿನಂತಿರಬೇಕು ನಿಜವಾಗಿ ದೇವರ ಮಗುವಾಗಿರಬೇಕು. ಧರ್ಮದ ಸಾರವೇ ಹೃದಯವನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುವುದು. ಪರಂಧಾಮ ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲೇ ಇರುವುದು. ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮರು ಮಾತ್ರ ಭಗವಂತನನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ನೋಡಬಹುದು. ನಾವು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುವಾಗ ಅದು ನಮಗೆ ಕೇವಲ ಪ್ರಪಂಚದಂತೆ ಕಾಣಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಇದು ದೇವರು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ನಮಗೆ ದೇವರು ದೊರಕುವನು. ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ, ಎಲ್ಲಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ, ತಾಯಿ ತಂದೆ ಮಕ್ಕಳು ಗಂಡ ಹೆಂಡತಿ ಸ್ನೇಹಿತರು ಶತ್ರುಗಳು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನಾವು ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೃತ್ತೂರ್ವಕವಾಗಿ ಭಗವಂತನಿಂದ ತುಂಬಿದರೆ ಆಗ ಅದು ಹೇಗೆ ಬದಲಾಗುವುದೆಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ. ದೇವರಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನನ್ನೂ ನೋಡಬೇಡಿ. ಆಗ ದುಃಖ ಹೋರಾಟ ವ್ಯಥೆಗಳು - ಇವೆಲ್ಲ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಕೊನೆಗೊಂಡಂತೆ. [*] ಜ್ಞಾನವು ಪಂಥಾತೀತವಾದುದು. ಆದರೆ ಅದು ಯಾವುದೇ ಪಂಥವನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ಅದು ಪಂಥಾತೀತ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿದೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ, ಜ್ಞಾನಿ ಧ್ವಂಸಮಾಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ನೆರವು ನೀಡುವನು. ನದಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರಿ ಒಂದಾಗುವಂತೆ ಪಂಥಗಳೆಲ್ಲ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಗಿ ಒಂದಾಗಬೇಕು.

ಎಲ್ಲದರ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಬ್ರಹ್ಮನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ಹೀಗೆ ನಾವು ನೋಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಸತ್ಯ ಸಿಕ್ಕಬಹುದು. ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ಎಂದು ನಾವು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆಗ, ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ತಂದೆ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಎನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಕೃಷ್ಣನು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿರುವನು. ಈ ಮಹಾಕಾವ್ಯವನ್ನು ಸಾಹಿತ್ಯಭಾರತ ಚೂಡಾಮಣಿ ಎನ್ನುವರು. ಇದೊಂದು ಬಗೆಯ ವೇದಭಾಷ್ಯ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಗ್ರಾಮವನ್ನು ನಾವು ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೇ ಎದುರಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಅದು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬೆನ್ನು ತೋರಲಾಗದು. ಅದರಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಮಗೆ ಕೊಡುವಂತೆ ಬಲಾತ್ಕರಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಗೀತೆ, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಹೋನ್ನತ ಆದರ್ಶಸಾಧನೆಗೆ ನಡೆಯುವ ಸಂಗ್ರಾಮದ ಪ್ರತೀಕದಂತೆ ಇದೆ ಗೀತೆ. ಆದುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಸಮರಾಂಗಣದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವುದು ಕಾವ್ಯಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ವಿರೋಧಿಸುವ ಎರಡು ಪಕ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪಕ್ಷದ ನಾಯಕನಾದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಸಾರಥಿಯಂತೆ ಇದ್ದ ಕೃಷ್ಣ. ಅವನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ವಿಷಾದಪಡಬೇಡ, ಸಾವಿಗೆ ಅಂಜಬೇಡ, ಏಕೆಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನೀನು ಅಮೃತಸ್ವರೂಪನು, ವಿಕಾರವಾಗುವ ಯಾವುದೂ ಮನುಷ್ಯನ ಸಹಜ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲ'' ಎಂದು ಬೋಧಿಸುವನು. ಕೃಷ್ಣನು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಧ್ಯಾಯದಲ್ಲಿಯೂ ತತ್ಯದ ಮತ್ತು ಧರ್ಮದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಬೋಧನೆಗಳಿಂದಲೇ ಗೀತೆ ಅಷ್ಟು ಅದ್ಭುತವಾಗಿರುವುದು, ವೇದಾಂತದ ಬಹು ಪಾಲು ತತ್ಯವೆಲ್ಲ ಇದರಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿದೆ. ಆತ್ಮ ಅನಂತವಾದುದು; ದೇಹನಾಶದಿಂದ ಅದು ಯಾವ ವಿಕಾರಕ್ಕೂ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ವೇದಗಳು ಬೋಧಿಸುತ್ತವೆ. ಆತ್ಮ ಒಂದು ವೃತ್ತದಂತೆ. ಅದರ ಪರಿಧಿ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರ ಕೇಂದ್ರ ಒಂದು ದೇಹದಲ್ಲಿದೆ. ಮೃತ್ಯುವೆಂದರೆ ಕೇಂದ್ರದ ಬದಲಾವಣೆ ಮಾತ್ರ, ದೇವರು, ಎಲ್ಲೂ ಪರಿಧಿ ಇಲ್ಲದ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಕೇಂದ್ರಗಳಿರುವ ಒಂದು ವೃತ್ತದಂತೆ. ನಾವು ದೇಹವೆಂಬ ಸಂಕುಚಿತ ಕೇಂದ್ರದಿಂದ ಪಾರಾದರೆ ನಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪವಾದ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. [*] ವರ್ತಮಾನವೆಂಬುದು ಭೂತ ಭವಿಷ್ಯತ್ತುಗಳನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುವ ಒಂದು ರೇಖೆ. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ವರ್ತಮಾನವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಲೆಕ್ಕಿಸುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಯುಕ್ತಿ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಭೂತ ಭವಿಷ್ಯತ್ತುಗಳಿಲ್ಲದೆ ವರ್ತಮಾನ ಮಾತ್ರ ನಿಲ್ಲಲಾರದು. ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಖಂಡವಾದುದು. ಕಾಲದ ಕಲ್ಪನೆ ನಮ್ಮ ಗ್ರಹಣಶಕ್ತಿಯು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಹೇರಿರುವ ಒಂದು ನಿಯಮ.

೩ ಜಗತ್ತನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕೆಂದು ಜ್ಞಾನವು ಬೋಧಿಸುವುದು; ಆದರೆ ಆ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಜಗತ್ತನ್ನು ನಾವು ಧಿಕ್ಕರಿಸಬೇಕೆಂದು ಅದು ಬೋಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿದ್ದು ಅದಕ್ಕೆ ಸೇರದಿರುವುದೇ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಪರೀಕ್ಷೆ. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರೂಪದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಒಂದು ತ್ಯಾಗವನ್ನು ನಾವು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುವಂತೆ, ಸಮತ್ವದರ್ಶನ ಮಾಡುವಂತೆ ಜ್ಞಾನ ಬೋಧಿಸುವುದು. ನಿಂದೆ-ಸ್ತುತಿ, ಶುಭ-ಅಶುಭ, ಶೀತೋಷ್ಣ ಇವುಗಳನ್ನು ಕೂಡ ನಾವು ಒಂದೇ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಬೇಕು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಜನ

ಮಹಾತ್ಮರಿರುವರು; ಅವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಈ ಸತ್ಯ ಅಕ್ಷರಶಃ ನಿಜವಾಗಿರುವುದು. ಅವರು ಹಿಮಾಲಯದ ಮಂಜಿನ ಮೇಲೆ ಅಥವಾ ದಹಿಸುತ್ತಿರುವ ಮರಳುಕಾಡಿನ ಮೇಲೆ ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳಿಲ್ಲದೆ, ಹೊರಗಿನ ಶೀತೋಷ್ಣಗಳನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತರದೆ ಸಂಚರಿಸುವರು. - ಮೊದಲು, ನಾವು ದೇಹ ಎಂಬ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ನಾವು ದೇಹವಲ್ಲ. ಅನಂತರ, ನಾವು ಮನಸ್ಸು ಎಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಹೋಗಬೇಕು. ನಾವು ಮನಸ್ಸಲ್ಲ, ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮಶರೀರ, ಆತ್ಮನ ಭಾಗವಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ 'ದೇಹ' ಎಂಬ ಶಬ್ದದಿಂದ ಕರೆಯುವುದರಿಂದ, ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಒಂದು ತತ್ಯವಿದೆ ಎಂದರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಅಸ್ತಿತ್ವ. ನಮ್ಮ ದೇಹ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಚಿಂತನೆಯ ಸಂಕೇತ. ಆ ಚಿಂತನೆಗಳು ಕೂಡ, ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಮತ್ತೊಂದರ ಸಂಕೇತ. ಅದೇ ಏಕಮಾತ್ರ ಅಸ್ತಿತ್ವ, ಆತ್ಮದ ಆತ್ಮ, ವಿಶ್ವಾತ್ಮ, ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣದ ಪ್ರಾಣ, ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ. ನಾವು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ದೇವರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಭಯ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದು. ಆದರೆ ನಾವೇ ಆ ಒಂದು ಎಂದು ಅರಿತರೆ ಅಂಜಿಕೆ ತೊಲಗುವುದು. ನಾವು ಅಂಜುವುದೇತಕ್ಕೆ ? ಕೇವಲ ತನ್ನ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಜ್ಞಾನಿಯು ಜಗತ್ತನ್ನು ಶೂನ್ಯಗೊಳಿಸಿ, ತನ್ನ ದೇಹ-ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋಗುವನು. ಅವನು ಹೀಗೆ ಅವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ಸುಖದುಃಖಗಳು ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿವೆ. ಅವು ನಮ್ಮ ಆತ್ಮವನ್ನು ಸೋ೦ಕಲಾರವು. ಆತ್ಮ ದೇಶ-ಕಾಲ-ನಿಮಿತ್ತಗಳಾಚೆ ಇರುವುದು; ಅದು ಅನಂತ, ವಿಭುವಾಗಿರುವುದು. [*] ಜ್ಞಾನಿಯು ಎಲ್ಲಾ ರೂಪಗಳಿಂದ, ಎಲ್ಲಾ ನಿಯಮಗಳಿಂದ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ಅವನು ತಾನೇ ಸ್ವತಃ ತನ್ನ ಶಾಸ್ತ್ರವಾಗಿರಬೇಕು. ರೂಪದಿಂದ ಬಂಧಿತರಾಗಿ, ಅದರಂತಾಗಿ ನಾವು ಸಾಯುವೆವು. ಆದರೂ ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು, ಯಾರು ರೂಪವನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಲಾರರೋ ಅವರನ್ನು ದೂರಕೂಡದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನು “ನಿನಗಿಂತ ನಾನು ಹೆಚ್ಚು ಪವಿತ್ರನಾದವನು' ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು.

ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನಿಯ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಇವು: (೧) ಜ್ಞಾನವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನನ್ನೂ ಅವನು ಇಚ್ಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. (೨) ಅವನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿಗ್ರಹದಲ್ಲಿವೆ. ಅವನು ಗೊಣಗಾಡದೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುವನು. ಅವನಿಗೆ ನೆಲವೇ ಹಾಸಿಗೆ ಯಾಗಿ ಆಕಾಶವೇ ಹೊದಿಕೆಯಾದರೂ ಅವನು ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ರಾಜನ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವ ವ್ಯಥೆಯನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಹಿಸುವನು. ಅವನು ಆತ್ಮೀತರ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸಿರುವನು. (೩) ಅವನಿಗೆ ಆತ್ಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಉಳಿದುವೆಲ್ಲ ಭ್ರಾಂತಿ ಎಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. (೪) ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಉತ್ಕಟೇಚ್ಛೆ ಅವನಲ್ಲಿರುವುದು. ಪ್ರಚಂಡ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ತಿರುಗಿಸಿ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವನು. ನಮಗೆ ಶಾಂತಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಾವು ಮೃಗಗಳಿಗಿಂತ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ

ಮೇಲು? ಜ್ಞಾನಿ ಸರ್ವವನ್ನೂ ಇತರರಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವನು, ದೇವರಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವನು, ಕರ್ಮಫಲಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವನು. ಇಹದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಪರದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನೂ . ಆಶಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಮಗೆ ಏನನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲದು? ಅದೊಂದಿದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಇರುವುದು. ಆತ್ಮವು ಅವಿಭಕ್ತವೆಂದು ವೇದಗಳು ಸಾರುವುವು. ಅದು ಮನಸ್ಸು, ನೆನಪು, ಆಲೋಚನೆ ಅಥವಾ ನಮಗೆ ತಿಳಿದ ಪ್ರಜ್ಞೆಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದು. ಅದರಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಉದಯಿಸುವುದು. ಯಾವುದರಿಂದ ನಾವು ನೋಡುವೆವೋ, ಕೇಳುವೆವೋ, ಅನುಭವಿಸುವೆವೋ, ಆಲೋಚಿಸುವೆವೋ ಅದೇ ಆತ್ಮ. ವಿಶ್ವದ ಗಮ್ಯಸ್ಥಾನವೇ ಓಂಕಾರ ಅಥವಾ ಏಕ ಅಸ್ತಿತ್ವದೊಂದಿಗೆ ಏಕತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಜ್ಞಾನಿ, ಎಲ್ಲ ಬಾಹ್ಯ ರೂಪಗಳನ್ನೂ ಮಾರಿರಬೇಕು. ಅವನು ಹಿಂದುವೂ ಅಲ್ಲ, ಬೌದ್ಧನೂ ಅಲ್ಲ, ಕ್ರಿಸ್ತನೂ ಅಲ್ಲ, ಇವೆಲ್ಲವೂ ಆಗಿರುವನು. ಅವನು ಕರವನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸಿರುವನು, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿರುವನು. ಆಗ ಯಾವ ಕರ್ಮವೂ ಅವನನ್ನು ಬಂಧಿಸಲಾರದು. ಜ್ಞಾನಿ ಪ್ರಚಂಡ ವಿಚಾರವಾದಿ, ಅವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವನು. ಅವನು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಮಂತ್ರವಿಲ್ಲ, ನಂಬಿಕೆಯಿಲ್ಲ, ಸ್ವರ್ಗನರಕಗಳಿಲ್ಲ, ದೇವಾಲಯಗಳಿಲ್ಲ, ಜಾತಿಕುಲಗಳಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮವೊಂದೇ ಇರುವುದು' ಎಂದು ಮನನ ಮಾಡುವನು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ತ್ಯಜಿಸಲು ಆಗದ ಯಾವ ಒಂದನ್ನು ಸೇರುತ್ತೇವೋ, ಅದೇ ಆತ್ಮ, ಜ್ಞಾನಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ಸುಮ್ಮಸುಮ್ಮನೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಶುದ್ದ ಯುಕ್ತಿಯಿಂದ ಮತ್ತು ಪ್ರಚಂಡ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ, ನಿರ್ವಾಣವನ್ನು ಪಡೆಯುವತನಕ, ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡುವನು. ನಿರ್ವಾಣವೆಂದರೆ ಎಲ್ಲ ಸಾಪೇಕ್ಷಗಳ ಅಳಿವು. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಊಹಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಪ್ರತಿಫಲಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಂದೂ ಅಳೆಯಬಾರದು. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸದಷ್ಟು ಮೇಲೆ ಹಾರಿಹೋದರೂ ಕೊಳೆತು ನಾರುವ ಮಾಂಸದ ಚೂರೊಂದಕ್ಕಾಗಿ ತಕ್ಷಣ ನೆಲಕ್ಕೆ ಇಳಿದುಬರುವ ರಣಹದ್ದಿನಂತೆ ಇರಬೇಡಿ. ದೀರ್ಘಾಯುಷ್ಯ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ವ್ಯಾಧಿಗಳನ್ನು ಗುಣ ಮಾಡುವುದು ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಬೇಡಿ. ಕೇವಲ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೇಡಿ.

ನಾವು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪರು. ವಿಶ್ವದ ಕೊನೆಯ ಸಾಮಾನೀಕರಣವೇ ಸತ್. ಅದಕ್ಕೇ ನಾವಿರುವುದು. ಅದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಶುದ್ಧ ಸತ್ಯದ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯೇ ಆನಂದ. ಆಗಾಗ ಪರಮಾನಂದದ ಕ್ಷಣಿಕ ಅನುಭವ ನಮಗೆ ಆಗುವುದು. ಆಗ ನಾವು ಏನನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ಏನನ್ನೂ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ, ಪರಮಾನಂದವಲ್ಲದೆ ನಮಗೇನೂ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಪುನಃ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಪುನಃ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಲೀಲೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ಸುಳಿಯುವುದು. ಆಗ ಇವೆಲ್ಲ ದೇವರೆಂಬ ಏಕಮಾತ್ರ ಸತ್ಯದ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ಮೂಡಿಸಿದ ಚಿತ್ರಕಲೆಯಂತೆ ತೋರುವುದು. ನಾವು ಪುನಃ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬಂದು, ನಿರಪೇಕ್ಷವನ್ನು ಸಾಪೇಕ್ಷದಂತೆ ನೋಡಿದಾಗ, ಸಚ್ಚಿದಾನಂದವು ಮೂರು ಕವಲೊಡೆದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಅದೇ ತಂದೆ, ಮಗ ಮತ್ತು 'ಹೋಲಿ ಗೋಸ್ಟ್ (ಪವಿತ್ರಾತ್ಮ)'', ಸತ್ ಅಂದರೆ ಸೃಷ್ಟಿ ತತ್ಯ, ಚಿತ್ ಅಂದರೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕ ತತ್ತ್ವ,

ಆನಂದ ಎಂದರೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ತತ್ಯ, ಎಂದರೆ ಏಕದೊಡನೆ ಐಕ್ಯವಾಗುವುದು. ಯಾರಿಗೂ ಸತ್ ಎಂಬುದು ಚಿತ್ತಿನ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಗೋಚರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಏಸುವು 'ಮಗನ ಮೂಲಕ ಅಲ್ಲದೆ ಯಾರೂ ತಂದೆಯನ್ನು ನೋಡಲಾರರು' ಎಂದು ಹೇಳುವುದು. ಈಗ, ಇಲ್ಲಿ, ನಿರ್ವಾಣವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು; ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಸಾಯುವವರೆಗೂ ಕಾಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು, ವೇದಾಂತ, ನಿರ್ವಾಣವೇ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ. ಒಂದು ಕ್ಷಣವಾದರೂ ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಈ ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪುನಃ ಬದ್ದನಾಗಲಾರನು. ನಮಗೆ ಕಣ್ಣಿರುವುದರಿಂದ ನಾವು ತೋರಿಕೆಯ ಜಗತ್ತನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ನೋಡುವಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಅದರ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದರ ಸತ್ತ್ವರೂಪ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಅದು ವಿಕಾರವಾಗದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿರುವ ತೆರೆ, ತೆರೆ ಜಾರಿದಾಗ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮ ಗೋಚರಿಸುವುದು, ಬದಲಾವಣೆಯೆಲ್ಲಾ ತೆರೆಯಲ್ಲಿದೆ, ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ತೆರೆಯು ತುಂಬ ತೆಳ್ಳಗಿರುವುದು. ಸತ್ಯವು ಹೆಚ್ಚು ಆತ೦ಕವಿಲ್ಲದೆ ಅವನ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಪಾಪಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನಲ್ಲಿರುವಂತೆಯೇ ಆತ್ಮನಿರುವುದು. ಆದರೆ ತೆರೆ ದಟ್ಟವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅದು ನಮಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಏಕತೆ ಕಂಡಾಗ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲ ವಿಚಾರಕ್ರಿಯೆ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಮೊದಲು ನಾವು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಮಾಡಿ ಅನಂತರ ಸಮುಚ್ಚಯಗೊಳಿಸಬೇಕು. ವಿಜ್ಞಾನಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡುವಾಗ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನ ಶಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಇರುವ ವೈವಿಧ್ಯ ಕ್ರಮೇಣ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಭೌತಿಕಶಾಸ್ತ್ರವು ಅಂತಿಮ ಐಕ್ಯವನ್ನು ಅರಿತಾಗ ಅದು ತನ್ನ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಂತೆ. ಆ ಏಕತೆಯಲ್ಲೇ ಶಾಂತಿ ನೆಲಸಿರುವುದು. ಜ್ಞಾನವೇ ಪರಮಗುರಿ.

ವಿಜ್ಞಾನಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅತಿ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದುದು ಧರ್ಮ. ಅದು ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಅಂತಿಮ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಿತು. ಅದನ್ನು ಸೇರುವುದೇ ಜ್ಞಾನಯೋಗದ ಗುರಿ. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವುದು ಒಂದು ಆತ್ಮ, ಇತರ ಕೆಳಗಿನ ಜೀವಗಳೆಲ್ಲ ಅದರ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳು. ಆತ್ಮವು ಈ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾರಿ ಅನಂತವಾಗಿರುವುದು. ಸರ್ವವೂ ಬ್ರಹ್ಮಮಯ - ಪಾಪಿ, ಯತಿ, ಕುರಿಮರಿ, ವ್ಯಾಘ್ರ, ಕೊಲೆಪಾತಕಿ ಕೂಡ. ಅವರಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಸತ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲದೇ ಬೇರೆಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದಲ್ಲದೆ ಬೇರಾವುದೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. 'ಏಕಂ ಸತ್ ವಿಪ್ರಾ ಬಹುಧಾ ವದನಿ.” ಈ ಜ್ಞಾನಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾರು ಯೋಗದಿಂದ ಪರಿಶುದ್ಧರಾಗಿರುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಇದು ಹೊಳೆಯುವುದು. ಯಾರು ಯೋಗದಿಂದ ಮತ್ತು ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಪರಿಶುದ್ಧರಾಗಿ ಅಣಿಯಾಗಿರುವರೋ ಅವರ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಇದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ಆದರೆ ಇದು ಇನ್ನೂ ಇಡೀ ಜನಾಂಗದ ಸ್ವತ್ತಾಗಿಲ್ಲ; ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವೇ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸ್ವಂತ ಅನುಭವವಾಗಿದೆ.

ಮಾನವರೆಂದು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವವರೆಲ್ಲಾ ಇನ್ನೂ ನಿಜವಾಗಿ ಮಾನವರಾಗಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅಳೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಉತ್ತಮ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಪಡೆಯುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಅನೇಕರಿಗೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಸ್ಕೂಲವೇ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಧಾನ. ಇದನ್ನು ಉದಾಹರಿಸುವ ಒಂದು ಕಥೆಯಿದೆ. ಬೊಂಬಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಇದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಹಿಂದೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಜೈನ. ಅವರು ಒಬ್ಬ ಶ್ರೀಮಂತ ವ್ಯಾಪಾರಿಯ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಚದುರಂಗ ಆಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮನೆ ಸಮುದ್ರದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಇತ್ತು. ಆಟಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಹೊತ್ತುಹಿಡಿಯಿತು. ಅವರು ಬಿಸಿಲು ಮಚ್ಚಿನ ಮೇಲೆ ಇದ್ದಾಗ ಸಮುದ್ರದ ಉಬ್ಬರ ಇಳಿತ ಅವರನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಿತು. ಒಬ್ಬ ಇದನ್ನು ಒಂದು ಕಥೆಯ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸತೊಡಗಿದ. ದೇವತೆಗಳು ಆಟಕ್ಕಾಗಿ ಸಮುದ್ರದ ನೀರನ್ನು ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಹಾಕಿ ಪುನಃ ಅದನ್ನೇ ತೆಗೆಯುತ್ತಿರುವರು ಎಂದ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ “ಇಲ್ಲ, ದೇವತೆಗಳು ನೀರನ್ನು ಒಂದು ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವರು; ಕೆಲಸ ಆದಮೇಲೆ ನೀರನ್ನು ಪುನಃ ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಹಾಕುವರು” ಎಂದನು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ತರುಣ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ನಕ್ಕ. “ಆ ಉಬ್ಬರವಿಳಿತಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಚಂದ್ರನ ಆಕರ್ಷಣೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೇ'' ಎಂದ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಇಬ್ಬರೂ ಕೋಪದಿಂದ ಆ ಹುಡುಗನ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿ, “ಏನು, ನಮ್ಮನ್ನು ಮೂರ್ಖರೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆಯಾ? ಚಂದ್ರನ ಬಳಿ ಅಲೆಗಳನ್ನು ಎಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಉದ್ದದ ಹಗ್ಗಗಳು ಇವೆ ಎಂದು ನಂಬುವಷ್ಟು ನಾವು ಮೂರ್ಖರೊ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಇಂತಹ ಅವಿವೇಕದ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಅವರು ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಇಷ್ಟಪಡಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮನೆಯ ಯಜಮಾನ ಬಂದ. ಇಬ್ಬರೂ ಅವನನ್ನು ತೀರ್ಪುಕೊಡು ಎಂದರು. ಅವನು ವಿದ್ಯಾವಂತ, ಅವನಿಗೆ ನಿಜಾಂಶ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಚದುರಂಗ ಆಡುವವರಿಗೆ ಇದು ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ಸುಮ್ಮನಿರುವಂತೆ ಸನ್ನೆ ಮಾಡಿ, ಇವರಿಗೆ ಉಬ್ಬರವಿಳಿತ ಹೇಗೆ ಆಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸತೊಡಗಿದನು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಚದುರಂಗ ಆಡುತ್ತಿದ್ದವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ತೃಪ್ತಿಯಾಯಿತು. ಅವನ ವಿವರಣೆ ಹೀಗಿತ್ತು: "ದೂರದಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರದ ಒಳಗೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಸ್ಪಂಜಿನ ಬೆಟ್ಟವಿದೆ. ನೀವಿಬ್ಬರೂ ಸ್ಪಂಜನ್ನು ನೋಡಿರಬಹುದು. ನಾನು ಹೇಳುವುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ತಾನೆ? ಈ ಸ್ಪಂಜಿನ ಬೆಟ್ಟ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ನೀರನ್ನು ಹೀರಿಕೊಂಡಾಗ ಸಮುದ್ರ ಇಳಿಯುವುದು. ಆಮೇಲೆ ದೇವತೆಗಳು ಬಂದು ಆ ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಕುಣಿದಾಗ, ಅವರ ಭಾರದಿಂದ ಬೆಟ್ಟ ಕೆಳಗೆ ಕುಗ್ಗಿ ಹೀರಿಕೊಂಡ ನೀರೆಲ್ಲಾ ಹೊರಗೆ ಬಂದಾಗ ಸಮುದ್ರ ಉಬ್ಬುವುದು, ಉಬ್ಬರವಿಳಿತಕ್ಕೆ ಇದೇ ಕಾರಣ, ಗೊತ್ತಾಯಿತೆ? ಇದು ಎಷ್ಟು ವಿಚಾರಯುಕ್ತವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಸುಲಭವಾಗಿದೆ ! ಇದು ನಿಮಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು,'' ಚಂದ್ರನ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಸಮುದ್ರ ಮೇಲೇಳುವುದೆಂಬುದನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆದಿದ್ದವರಿಗೆ ಸ್ಪಂಜಿನ ಬೆಟ್ಟ ಮತ್ತು ಅದರ ಮೇಲೆ ಕುಣಿದಾಡುವ ದೇವತೆಗಳು ಇದರಲ್ಲಿ ನಂಬಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಏನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ದೇವತೆಗಳು ಅವರಿಗೆ ನಿಜವಾಗಿದ್ದರು, ಅವರು ನಿಜವಾಗಿ ಸ್ಪಂಜನ್ನು ನೋಡಿದ್ದರು. ಇವೆರಡರಿಂದ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದು ಸುಲಭವಾಗಿತ್ತು.

- ಸತ್ಯದ ಪರೀಕ್ಷೆ ಇರುವುದು ನೆಮ್ಮದಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ, ಸತ್ಯ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನೆಮ್ಮದಿಗೆ ಭಂಗ ತರುವುದು. ಒಬ್ಬ ನಿಜವಾಗಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಇದ್ದರೆ ಅವನು ನೆಮ್ಮದಿಯನ್ನು ನೆಚ್ಚಕೂಡದು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅವನು ಪರಿಶುದ್ದನಾಗಬೇಕು, ಆಸೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡಬೇಕು, ದೇಹದ ಮೇಲಿನ ಅಭಿಮಾನವನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಪರಮಸತ್ಯದ ಪರಂಜ್ಯೋತಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುವುದು, ತಾಗ ಆವಶಕ, ಅಲಾತ್ಮನ ಬಲಿಯೇ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಮೂಲ ಸತ್ಯ. ಆದಕಾರಣವೇ ತ್ಯಾಗ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಅತಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶವಾಗಿದೆ. ದೇವತೆಗಳ ಪ್ರೀತ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ದಾನಗಳ ಹಿಂದೆ ಏಕಮಾತ್ರ ನಿಜವಾದ, ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ತ್ಯಾಗ ಎಂದು ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆಯೋ ಅದರ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಆ ನಿಜವಾದ ತ್ಯಾಗವೇ ತೋರಿಕೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ವಿಸರ್ಜಿಸುವುದು, ಅದರ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಜ್ಞಾನಿ ದೇಹವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಕೂಡದು. ಅದನ್ನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಇಚ್ಚಿಸಲೂ ಕೂಡದು. ಅವನು ಧೀರನಾಗಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕು, ಪ್ರಪಂಚ ನಾಶವಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಕೇವಲ ಮೂಢಾಚಾರಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವರೋ ಅವರು ಎಂದಿಗೂ ಹೀಗೆ ಮಾಡಲಾರರು. ಇದು ನಾವು ಒಂದು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ ಅಲ್ಲ, ನೂರಾರು ಜನ್ಮಗಳ ಕೆಲಸ, ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವು ಧೀರಮತಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಂತರಾತ್ಮನನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುವ, ಸ್ವರ್ಗ, ಈಶ್ವರ ಇವುಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಾ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನೂ ತುಚ್ಛವಾಗಿ ನೋಡುವ ಧೈರ್ಯವಿದೆ. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ವಜ್ರಸಂಕಲ್ಪ ಇರಬೇಕು. ಅನುಮಾನಿಸುವುದೂ ಕೂಡ ಅತಿ ಮನೋದೌರ್ಬಲ್ಯದ ಕುರುಹು. ಮಾನವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪೂರ್ಣನು, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ. ಅವನೆಂದಿಗೂ ಪೂರ್ಣನಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮಾನವನು ಬಾಹ್ಯ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಬಂಧಿತನಾಗಿದ್ದರೆ ಅವನು ಕೇವಲ ಮರ್ತನಾಗುತ್ತಿದ್ದನು. ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದುದು ಮಾತ್ರ ಅಮೃತವಾಗಬಲ್ಲದು. ಯಾವುದೂ ಆತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಲಾರದು, ಇದು ಕೇವಲ ಭ್ರಾಂತಿ. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯ ತಾನು ಆತ್ಮನೆಂದು ಅರಿಯಬೇಕು. ತಾನು ದೇಹ ಅಥವಾ ಮನಸ್ಸು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಅವನು ತಾನು ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿ ಎಂದು ತಿಳಿಯಲಿ. ಆಗ ತನ್ನೆದುರಿಗಿರುವ ಅದ್ಭುತ ದೃಶ್ಯದ ಸೊಬಗನ್ನು ಆನಂದಿಸಬಲ್ಲನು. ಅವನು ನಾನೇ ವಿಶ್ವ, ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮ'' ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಿ. ಮನುಷ್ಯ ಎಂದು ತಾನೇ ಆ ಏಕವೆಂದು ಭಾವಿಸುವನೋ, ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಆಗ ಪಂಚಭೂತಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಆಜ್ಞಾಧಾರಕ ವಾಗುವುವು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಬೆಣ್ಣೆಯನ್ನು

ತೆಗೆದಾದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಇಡಬಹುದು, ಮಜ್ಜಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಇಡಬಹುದು, ಅದು ಕರಗಿಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೆ ಮಾನವ ಒಮ್ಮೆ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದನೆಂದರೆ ಅವನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಭ್ರಾಂತಿಗೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ.

ವಿಮಾನದ ಮೇಲಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಕೆಳಗಿರುವ ಹಳ್ಳದಿಣ್ಣೆಗಳು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಮನುಷ್ಯ ಉತ್ತಮನಾದರೆ ಅವನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಜನರು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟ ಜನರು ಎಂದು ಭೇದ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಮಡಕೆಯನ್ನು ಒಂದು ಸಲ ಸುಟ್ಟಮೇಲೆ ಪುನಃ ಅದರ ಆಕಾರವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೇ ಒಮ್ಮೆ ದೇವರ ಸ್ಪರ್ಶವನ್ನು ಪಡೆದು ಜ್ಞಾನವೆಂಬ ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದ ಮೇಲೆ ಜೀವಿಯು ಪುನಃ ಬದಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಎಂದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿ ಎಂದು ಮತ್ತು ಆನುಷ್ಟಾನಿಕ ತತ್ವವೇ ಧರ್ಮ. ಕೇವಲ ಊಹೆಯ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳನ್ನು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಗೌರವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಚ ರ್ಚೂ ಇಲ್ಲ, ಮತವಿಲ್ಲ, ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳಿಲ್ಲ. ಇರುವ ಎರಡು ದೊಡ್ಡ ಪಂಗಡಗಳೇ ದೈತ ಮತ್ತು ಅದೈತ. ದೈತಿಗಳು 'ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಮಾರ್ಗ. ಒಂದು ಸಲ ಜಾರಿಗೆ ಬಂದ ಕರ್ಮನಿಯಮವನ್ನು ಯಾರೂ ನಿಲ್ಲಿಸಲಾರರು. ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಬದ್ದನಾಗದ ದೇವರು ಮಾತ್ರ ತನ್ನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಕರ್ಮಬಂಧನವನ್ನು ಮುರಿಯಲು ನಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವನು” ಎನ್ನುವರು. ಅದೈತಿಗಳು ಹೀಗೆ ಹೇಳುವರು: “ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಹಿಂದೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಇದೆ. ಈ ನಿಯಮಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗದ ಅದನ್ನು ಕಂಡ ಮೇಲೆಯೇ ನಮಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೇ ಮುಕ್ತಿ.' ದೈತವು ದಾರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಕೇವಲ ಒಂದು ಘಟ್ಟ. ಅದೈತ ದಾರಿಯ ತುದಿ, ಪರಿಶುದ್ದ ನಾಗುವುದೇ ಮುಕ್ತನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ನೇರ ಹಾದಿ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು. ಯಾವ ಅಧಿಕಾರವೂ, ನಂಬಿಕೆಯೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಪಾರುಮಾಡಲಾರದು. ದೇವರೊಬ್ಬನಿದ್ದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅವನನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಈಗ ತುಂಬಾ ಸೆಕೆ ಇದೆ ಎಂದು ಯಾರೂ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ತಮಗೆ ತಾವೇ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ದೇವರೂ ಕೂಡ ಇರಬೇಕು. ಎಲ್ಲರ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅವನೊಂದು ಅನುಭವವಾಗಿರಬೇಕು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಯಾವುದನ್ನು ಪಾಪ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆಯೋ ಅದನ್ನು ಹಿಂದೂಗಳು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ದುಷ್ಕೃತ್ಯಗಳು ಪಾಪವಲ್ಲ. ಇವನ್ನು ಮಾಡುವುದರಿಂದ ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಕೋಪವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ನಮಗೆ ಮಾತ್ರ ಹಾನಿ, ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಬೆಂಕಿಯೊಳಗೆ ಬೆರಳಿಡುವುದೊಂದು ಪಾಪವಲ್ಲ. ಯಾರು ಅದರಲ್ಲಿ ಬೆರಳಿಡುವರೋ ಅವರ ಕೈಗಳು ಸುಡುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ಕೆಲವು ಪರಿಣಾಮಗಳು ಉಂಟಾಗುವುವು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕರ್ಮವೂ ಮಾಡಿದವನಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು. ಟೆನಿಟೇರಿಯನಿಸಮ್ (ದೇವರು, ಮಗ ಮತ್ತು ಹೋಲಿಗೋಸ್ಟ್ - ಇವು ಒಟ್ಟಿಗೆ

ಇರುವುದು ) ಎಂಬುದು ಯೂನಿಟೇರಿಯಾನಿಸಮ್ (ದೇವರು ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬೇರೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ) ಎಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮ ಸಿದ್ಧಾಂತ. ನಾವು ಭಗ ವಂತನ ಮಕ್ಕಳೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು, ಮೇಲೆ ಹೋಗಲು ಮೊದಲ ಮೆಟ್ಟಲು. ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು, ನಾವೆಲ್ಲ ಆತ್ಮ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದೇ ಕೊನೆಯ ಮೆಟ್ಟಲು.

ಶಾಶ್ವತವಾದ ದೇಹ ಏತಕ್ಕೆ ಇರಬಾರದು ಎಂದು ಕೇಳುವುದೇ ಕುತರ್ಕ. ಕೆಲವು ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುವ ಧಾತುಗಳ ಸಂಯೋಗಕ್ಕೆ ದೇಹ ಎಂದು ಹೆಸರು. ದೇಹ ಬದಲಾಗುವುದು; ಸ್ವಭಾವತಃ ಅದು ಅಶಾಶ್ವತ. ನಾವು ಬದಲಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ದೇಹವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಆಚೆ ಇರುವ ವಸ್ತು ವಸ್ತುವೇ ಅಲ್ಲ, ಕಾಲ ದೇಶಗಳು ನಮ್ಮಲ್ಲಿವೆ. ನಾವು ಮಾತ್ರ ಶಾಶ್ವತ. ರೂಪಗಳೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಿಕ. ಆದಕಾರಣವೇ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ದೇವರಿಗೆ ಆಕಾರವಿಲ್ಲವೆನ್ನುವುವು. ಮಿನಾಂಡರ್ ಎಂಬುವನು ಗ್ರೀಕೊಬ್ಯಾಕ್ಷಿಯದ ರಾಜ. ಕ್ರಿ.ಪೂ. ೧೫೦ರಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಒಬ್ಬ ಬೌದ್ಧ ಭಿಕ್ಕು ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಮಿಲಿಂದ ಎಂದು ಕರೆಯತೊಡಗಿದನು. ಅವನು ತನ್ನ ಗುರುವಾದ ತರುಣ ಭಿಕ್ಷುವನ್ನು, ಬುದ್ದನಂತಹ ಧರ್ಮಾತ್ಮರು ತಪ್ಪುಮಾಡಬಲ್ಲರೆ, ಅಥವಾ ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು ಕೊಟ್ಟ ಉತ್ತರ: ಸಿದ್ದನಿಗೆ ಗೌಣ ವಿಷಯಗಳು ತಿಳಿಯದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನ ಅನುಭವ ಎಂದಿಗೂ ತಪ್ಪಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ, ಅವನ ಅಂತರ್ಚೋತಿ ಎಂದಿಗೂ ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಈಗಲೇ ಸಿದ್ಧನಾಗಿರುವನು. ವಿಶ್ವದ ಸಾರ, ವಿಶ್ವದ ರಹಸ್ಯವೆಲ್ಲಾ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆ ಸಾರವನ್ನು ಕಾಲದೇಶಗಳ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಬಿಡಿಬಿಡಿಯಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಅವನಿಗೆ ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಯಾವ ಯಾವ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಹುದೆಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಸಿದ್ದನಿಗೆ ಆತ್ಮದ ಪರಿಚಯವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಆವಿರ್ಭಾವದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ರೂಪರೇಖೆಗಳೂ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಅವನೂ ಕೂಡ ಸಾಪೇಕ್ಷಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಅದ್ಭುತಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಬಹಳ ಬೇಗ ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮನಸ್ಸಿನ ಅದ್ಭುತಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಬೀರಿದರೂ ಅದರ ರಹಸ್ಯ ನಮ್ಮ ವಶವಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದಿರುವುದು ಬಹು ಮುಖ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದರಿಂದ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಜ್ಞಾನದ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ, (ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವಂತೆ, ) ಬುದ್ಧ ಅಥವಾ ಏಸುವಿನ ತಪ್ಪು ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಸುಲಭವಾಗುವುದು. ಶಿಷ್ಯರು ಗುರುಗಳ ಸಂದೇಶವನ್ನು ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಬರೆದಿಟ್ಟರು ಎಂದು ನಾವು ಅವರನ್ನು ಹಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದರಲ್ಲಿ ಒಂದು

ಸತ್ಯ, ಮತ್ತೊಂದು ಸತ್ಯವಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಆತ ವಂಚನೆ, ಅವನೆಲ ಒಟಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಿ, ಇಲ್ಲವೆ ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ, ಅವರು ಹೇಳಿದುದರಲ್ಲಿ ಸರಿ ಯಾವುದು, ತಪು ಯಾವುದು ಎಂದು . ಹೇಗೆ ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು?

ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಒಮ್ಮೆ ಸಂಭವಿಸಿದರೆ ಅದು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆಯೂ ಸಂಭವಿಸಬಹುದು. ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬರು ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆದರೆ ನಾವೂ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಈಗ, ಮತ್ತು ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಪೂರ್ಣರಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಊಹಿಸುವ ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೂ, ಸ್ವರ್ಗ ಅಥವಾ ನಾವು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದಾದ ಬೇರಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಪೂರ್ಣರಾಗಲಾರೆವು. ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನ ಹೆಸರನ್ನು ಹೊತ್ತ ಧರ್ಮ ಕುಸಿದುಬೀಳುವುದು. ಅವನು ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಾಗಿದ್ದರೆ ನಾವೂ ಆಗಬಹುದು. ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನು ಏನನ್ನಾದರೂ ನಾವು ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಹಾಗೆ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಪರಸ್ಪರ ಹೋಲಿಕೆಯಲ್ಲಿದೆ. ನಿರಪೇಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಹೋಲಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ವರ್ಗಿಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹುಟ್ಟುಗುಣವು ಯುಕ್ತಿಯಷ್ಟು ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯುಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟುಗುಣಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಒಳ ಅರಿವಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಆ ಒಳ ಅರಿವು ಯುಕ್ತಿಗಿಂತಲೂ ಮೇಲಿರುವುದು. ಜ್ಞಾನವೇ ಒಳ ಅರಿವಿನ ಮೂಲ. ಅದು ಹುಟ್ಟುಗುಣದಂತೆ ಎಂದಿಗೂ ತಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿನ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು. ಜೀವಿಗಳ ವಿಕಾಸದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಹಂತಗಳಿವೆ: (Subconscious) ಅಪ್ರಜ್ಞೆ: ಇದು ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿರುವುದು, ಇದು ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ : (Conscious) ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಇದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ, ತಪ್ಪು ಮಾಡುತ್ತದೆ. (Superconscious) ಅತಿಪ್ರಜ್ಞೆ, ಸ್ಫೂರ್ತಿ, ಇದು ಎಂದಿಗೂ ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇವಕ್ಕೆ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಪ್ರಾಣಿ, ಮಾನವ ಮತ್ತು ದೇವಮಾನವ - ಇವು ಉದಾಹರಣೆಗಳು. ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಿಗೆ ಉಳಿದಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಅವನು ತನ್ನ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಬೇಕು ಅಷ್ಟೆ. ಅವನು ಯಾವ ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲು ಮಾತ್ರ ಬದುಕುತ್ತಾನೆ. ನಮಗೂ ಅವನಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ನಕಾರಾತ್ಮಕವಾದದ್ದು. ಅಸ್ಯಾತ್ಮಕವಾದ ಭಾವನೆ ವಿಶಾಲವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯಭಾವನೆಯು ಅತ್ಯಂತ ವಿಶಾಲವಾಗಿರುವುದು. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವ,

'ನಿಯಮವೆನ್ನುವುದು ಬಾಹ್ಯ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಒಂದು ಮಾನಸಿಕ ಶೀಘ್ರಲಿಪಿ.” ಆದರೆ ನಿಯಮವೆನ್ನುವುದೇ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಘಟನೆಗಳು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ನಡೆಯುವುದನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವುದನ್ನೇ ನಾವು ನಿಯಮ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ನಿಯಮವನ್ನು ನಾವು ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಶರಣಾಗತರಾಗಲೇಬೇಕಾದ ಒಂದು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಾರದು. ಯುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ದೋಷ ಇರಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಆ ತಪ್ಪನ್ನು ಜಯಿಸುವ ಹೋರಾಟವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ದೇವತೆಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ರೋಗವೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಯಾವುದೋ

ಒಂದು ದೋಷವನ್ನು ಹೊರದೂಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಕೃತಿಯು ಮಾಡುವ ಹೋರಾಟ. ಹಾಗೆಯೇ ಪಾಪವೆಂದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ದೈವತ್ವವು ಮೃಗೀಯತೆಯನ್ನು ಹೊರದೂಡಲು ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ. ನಾವು ದೈವತ್ವಕ್ಕೆ ಏರಬೇಕಾದರೆ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಯಾರಿಗಾಗಿಯೂ ಮರುಗಬೇಡಿ. ಎಲ್ಲರೂ ನಿಮಗೆ ಸರಿಸಮಾನರೆಂದು ಭಾವಿಸಿ. ಮೇಲುಕೀಳೆಂಬ ಮೂಲಪಾಪದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ನಾವೆಲ್ಲ ಸರಿಸಮಾನರು. ನಾನು ಮೇಲು, ನೀನು ಕೀಳು, ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಾರದು. ಸಮಾನತೆಯೇ ಮುಕ್ತನ ಚಿಹ್ನೆ. ಏಸುವು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ಅವತಾರವೆತ್ತಿ ಅವರೊಡನೆ ಬಾಳಿದ. ಅವನೆಂದಿಗೂ ಅವರಿಗಿಂತ ತಾನು ಮೇಲೆಂದು ಭಾವಿಸಲಿಲ್ಲ. ಪಾಪಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಪಾಪವನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲರು. ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನೋಡಬೇಡಿ, ದೇವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಿ. ನಾವೇ ನಮ್ಮ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವವರು. ನಾವು ನರಕದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬಲ್ಲೆವು. ಪಾಪಿಗಳು ನರಕದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರುವುದು. ಸುತ್ತಲೂ ನಾವು ಪಾಪಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ನಾವು ಕೂಡ ನರಕದಲ್ಲೇ ಇರುವೆವು. ಆತ್ಮವು ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನೇ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಬ್ರಹ್ಮಸ್ವರೂಪ, 'ಸೋsಹಂ' ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ಹುಟ್ಟುವಾಗ ಸಂತೋಷಪಡಿ. ಸಾಯುವಾಗಲೂ ಸಂತೋಷಪಡಿ. ಯಾವಾಗಲೂ ಭಗವತ್ಪ್ರೇಮದಲ್ಲಿ ಆನಂದಪಡಿ, ದೇಹಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಗುಲಾಮರಾಗಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಗಿದ ಸರಪಳಿಯನ್ನೇ ಅಪ್ಪಿ, ನಮ್ಮ ಗುಲಾಮಗಿರಿಯನ್ನೇ ಪ್ರೀತಿಸುತಿರುವೆವು. ಮುಂದೆಯೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇರಬೇಕೆಂದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ 'ದೇಹ' 'ದೇಹ' ಎಂದು ಆಶಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಈ ದೇಹವೆಂಬ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಬೇಡಿ. ಈಗಿನಂತೆಯೇ ಮುಂದೆಯೂ ಇರಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸಬೇಡಿ. ನಮಗೆ ಪ್ರಿಯರಾಗಿರುವವರ ದೇಹವನ್ನಾದರೂ ಸರಿಯೆ ಪ್ರೀತಿಸಲೂ ಬೇಡಿ, ಬಯಸಲೂ ಬೇಡಿ. ಈ ಜೀವನವೇ ನಮ್ಮ ಗುರು. ಸಾವೆಂದರೆ ಪುನಃ ಜನಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಂದು ಅವಕಾಶ ದೊರಕಿದಂತೆ. ದೇಹವೇ ನಮ್ಮ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ. ಆದರೆ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ತಪ್ಪು. ಅದು ಉಪಾಧ್ಯಾಯನನ್ನು ಕೊಂದಂತೆ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ಹಾಜರಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ದೇಹವನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಕಲಿಯುವವರೆಗೆ ನಮಗೆ ದೇಹದ ಅಗತ್ಯವಿದೆ. ಒಂದು ಹೋದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬರುವುದು. ಆದರೂ ನಾವೇ ದೇಹವೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಕೂಡದು. ದೇಹ ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಒಂದು ಕರಣ ಎಂದು ನೋಡಬೇಕು. ರಾಮಚಂದ್ರನ ಭಕ್ತ ಹನುಮಂತ ಈ ವಾಕ್ಯಗಳ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವನು: 'ಹೇ ರಾಮ, ನಾನು ದೇಹವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗ ನಿನ್ನಿಂದ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬೇರೆ ಇರುವ ಸೇವಕ. ನಾನು ಜೀವನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗ ನಿನ್ನ ಪರಂಜ್ಯೋತಿಯ ಅಂಶ. ನಾನು ಆತ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗ ನಾನು ನೀನೂ ಒಂದೇ.'' ಆದಕಾರಣವೇ ಜ್ಞಾನಿಯು ಆತ್ಮನನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಇಚ್ಛಿಸುವನು, ಮತ್ತೇನನ್ನೂ ಅಲ್ಲ.

ಆಲೋಚನೆ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ಆಲೋಚಿಸಿದಂತೆ ಆಗುತ್ತೇವೆ. ಹಿಂದೆ ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಇದ್ದ. ಸಾಧುಮನುಷ್ಯ ಆತ. ಒಂದು ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಇತರರಿಗೆ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನು ಹಾಲು-ಹಣ್ಣುಗಳಿಂದಲೇ ಹೊಟ್ಟೆ ಹೊರೆಯುತ್ತ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮಾಡುತ್ತ ತಾನು ತುಂಬಾ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಅದೇ ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಟ್ಟ ಹೆಂಗಸೊಬ್ಬಳು ಇದ್ದಳು. ಪ್ರತಿದಿನ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಅವಳಿಗೆ ಆಕೆಯ ದುಷ್ಟತನದಿಂದ ನರಕ ಸಂಭವಿಸುವುದೆಂದು ಎಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಆದರೆ ತನ್ನ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ಏಕಮಾತ್ರ ಮಾರ್ಗವಾದ ಕಸುಬನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಲು ಆಕೆಗೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಆ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಅವಳ ಭವಿಷ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಿ ಭೀತಳಾದಳು. ಅಳುತ್ತ ಭಗವಂತನನ್ನು ನನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸು, ನನಗೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಕೆಲವು ದಿನಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಆ ಸಾಧು ಮತ್ತು ದುಷ್ಟ ಹೆಂಗಸು ಇಬ್ಬರೂ ಕಾಲವಾದರು. ದೇವತೆಗಳು ಬಂದು ಆ ಸ್ತ್ರೀಯನ್ನು ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಒಯ್ದರು. ಆದರೆ ಯಮದೂತರು ಸಾಧುವನ್ನು ನರಕಕ್ಕೆ ಒಯ್ದರು. ಆಗ ಸಾಧು, 'ನನ್ನನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ನರಕಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವಿರಿ? ನಾನು ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಜೀವನ ನಡೆಸಲಿಲ್ಲವೆ, ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಲಿಲ್ಲವೆ? ನನ್ನನ್ನು ನರಕಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು ಏತಕ್ಕೆ? ಇವಳನ್ನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು ಏತಕ್ಕೆ?' ಎಂದ. ಆಗ ಯಮದೂತರು ಹೇಳಿದರು: “ಅವಳು ಬಲಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಪಾಪಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಅವಳ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ದೇವರ ಮೇಲಿತ್ತು. ಅವಳು ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಬೇಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅದೀಗ ಬಂದಿದೆ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ದವಾಗಿ ನೀನು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ಇತರರ ದೋಷಗಳ ಮೇಲೆ ನೆಲೆಸಿತ್ತು. ನೀನು ಬರಿಯ ಪಾಪವನ್ನು ನೋಡಿದೆ, ಪಾಪವನ್ನು ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಿದೆ. ಈಗ ಪಾಪವು ಮಾತ್ರ ಇರುವ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ನೀನು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ.'' ಈ ಕಥೆಯ ನೀತಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಬಾಹ್ಯವೇಷದಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಹೃದಯ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಮಾನವಕೋಟಿಯ ರಕ್ಷಕರಾಗಲು ಎಂದಿಗೂ ಯತ್ನಿಸಬಾರದು; ಪಾಪಿಗಳನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡುವ ಮಹಾ ಸಾಧುಪುರುಷರಂತೆ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಲು ಯತ್ನಿಸಬಾರದು. ಅದರ ಬದಲು ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಶುದ್ದೀಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ ಇತರರಿಗೆ ನೆರವಾಗೋಣ.

ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅತಿಭೌತಿಕಶಾಸ್ತ್ರ ಆವರಿಸಿದೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಯುಕ್ತಿ ಕೂಡ. ಇದು ಅಯುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲಾಗಿ ಪುನಃ ಅಯುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಿತಿಮಾರಿ ಅನುಸರಿಸಿದರೆ ಅದು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಯುಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಮತ್ತು ವರ್ಗಿಕರಿಸಿದ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣ, ಇದು ನೆನಪಿನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದುದನ್ನು ನಾವು ಊಹಿಸಲೂ ಆರೆವು, ತರ್ಕಿಸಲೂ ಆರೆವು.

ಯುಕ್ತಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ವಿಷಯಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ವಸ್ತುವಾಗಲಾರದು. ಯುಕ್ತಿಯ ಪರಿಮಿತಿ ನಮಗೆ ಭಾಸವಾಗುವುದು. ಆದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಯುಕ್ತಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದರ ಒಂದು ಕ್ಷಣಿಕ ನೋಟ ದೊರಕುವುದು. ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾರಿದ ಒಂದು ಸಾಧನ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಇದೆಯೇ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುವುದು. ಯುಕ್ತಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿ ಹೋಗುವ ಶಕ್ತಿ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಬಹುಶಃ ಇರಬಹುದು. ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಸಾಧು ಸಂತರು ಇಂತಹ ಶಕ್ತಿ ತಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಿರುವರು. ಸ್ವಭಾವತಃ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಯುಕ್ತಿಗೆ ನಿಲುಕುವ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲಿಕ್ಕೆ ಆಗುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸಾಧುವೂ ತನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದು ಹೇಳಿರುವನು. ಭಾಷೆ ಇದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು ಪದವನ್ನು ಕೊಡಲಾರದು. ಇದು ನಿಜವಾದ ಅನುಭವ; ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೆಂದು ಒತ್ತಿ ಸಾರಬಹುದು. ಹೀಗೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮ ಎಂಬುದು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಅತೀತವಾಗಿ ಇರುವುದನ್ನು ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಅತೀತವಾಗಿ ಇರುವುದರ ಮೂಲಕ ತಿಳಿಯುವುದು. ನಮಗೆ ಮಾನವನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದಿರುವುದು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ. ಆದಕಾರಣ ಜಗತ್ತಿನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದಿರುವುದೂ ಕೂಡ ಅಲ್ಪವೇ. ನಮಗೆ ಮಾನವನ ವಿಷಯ ಹೆಚ್ಚು ಗೊತ್ತಾದರೆ ವಿಶ್ವದ ವಿಷಯವೂ ಹೆಚ್ಚು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಮಾನವನೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳ ಸಾರಸ್ವರೂಪ, ಎಲ್ಲ ಜ್ಞಾನವೂ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣದ ಎಲೆಯೊಳಗೆ ಬರುವ ಯಾವುದೋ ಕನಿಷ್ಟಾಂಶಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲೆವು. ಯಾವ ಮೂಲ ನಿಯಮಕ್ಕೂ ನಾವು ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಡಲಾರೆವು. ಒಂದು ವಸ್ತುವಿಗೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಡುವುದು ಎಂದರೆ ಅದನ್ನು ವರ್ಗಿಕರಿಸಿ ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಡುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ನಾವು ಹೊಸ ವಸ್ತು ಒಂದನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅದನ್ನು ಆಗಲೇ ಇರುವ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ವರ್ಗದ ಕೆಳಗೆ ತರಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತೇವೆ. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನವೇ ಯುಕ್ತಿ. ಆ ವಸ್ತುವನ್ನು ಒಂದು ವರ್ಗದ ಕೆಳಗೆ ತಂದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತೃಪ್ತಿ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಇಂತಹ ವರ್ಗಿಕರಣದಿಂದ ನಾವು ಸ್ಕೂಲ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಲಾರೆವು. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಮಹಾತ್ಮರೆಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಬಲ್ಲ ಎಂದು ಸಾರಿ ಹೇಳುವ ಪ್ರಮಾಣಗಳಾಗಿರುವರು. ಐದು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಭಗವತ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂದು ಸಾರಿದವು. ಆಧುನಿಕ ಅಜೇಯತಾ ವಾದಿಗಳೂ ಕೂಡ ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪುವರು. ಆದರೆ ವೇದಗಳು ಈ ನಿಷೇಧವನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಬಂಧಿತನಾಗಿ ಘನೀಭೂತವಾಗಿರುವ ಜಗತ್ತನ್ನು ಮಾನವ ಮಾರಿ ಹೊಗಬಲ್ಲ ಎಂದು ಸಾರುವುವು. ಅವನು ತೇಲುವ ನೀರ್ಗಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ರಂಧ್ರದ ಮೂಲಕ ತೂರಿಹೋಗಿ ಜೀವನ-ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಸೇರುವಂತಿದೆ. ಇಂದ್ರಿಯಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಹೀಗೆ ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋಗುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅವನು ತನ್ನ ಆತ್ಮವನ್ನು ಅರಿಯಬಲ್ಲ, ತನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿಯಬಲ್ಲ.

ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣದ ಜ್ಞಾನವಲ್ಲ. ನಾವು ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿಯಲಾರೆವು; ಆದರೆ ನಾವೇ ಬ್ರಹ್ಮ, ನಾವು ಪೂರ್ಣಬ್ರಹ್ಮರು, ಅಂಶಬ್ರಹ್ಮರಲ್ಲ. ಅವ್ಯಕ್ತವನ್ನು ನಾವು ಎಂದಿಗೂ ವಿಭಾಗಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತೋರಿಕೆಯ ವೈವಿಧ್ಯ ನಮಗೆ ಕಾಲದೇಶಗಳ ಮೂಲಕ ಕಾಣುವ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ. ಸೂರ್ಯ ಒಂದೇ ಆದರೂ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಹಿಮಮಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ನಾವು ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ಮರೆತು ಏಕತೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ನೋಡುವವನಿಲ್ಲ, ನೋಡುವ ವಸ್ತುವಿಲ್ಲ, ನೋಡುವ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ನೀನು ಅವನು ನಾನು ಎಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇರುವುದೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ, ಅವಿಭಕ್ತವಾದುದು. ನಾವು ಸದಾ ಇದೇ ಆಗಿರುವೆವು. ಒಮ್ಮೆ ಮುಕ್ತನಾದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮುಕ್ತನಾದಂತೆ. ಮನುಷ್ಯ ಕಾರ್ಯಕಾರಣನಿಯಮಗಳಿಂದ ಬಂಧಿತನಲ್ಲ. ದುಃಖವ್ಯಥೆಗಳು ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅವು ಚಲಿಸುವ ಮೋಡ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಮುಚ್ಚುವಂತೆ. ಆದರೆ ಮೋಡ ಚಲಿಸುವುದು, ಸೂರ್ಯ ಯಾವ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಮೋಡಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ಮನುಷ್ಯನೂ ಕೂಡ. ಅವನು ಹುಟ್ಟಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಸಾಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಅವನು ಕಾಲದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಕಲ್ಪನೆ. ಇವೇ ಸತ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಇದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಭವ್ಯವಾದ ಸತ್ಯಗಳನ್ನೇ ಮರೆಯುವೆವು, ಕಾಲವೆಂಬುದು ನಾವು ಆಲೋಚಿಸುವ ರೀತಿ. ಆದರೆ ನಾವು ನಿರಂತರ ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರುವೆವು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಇವೆ. ಒಂದಿಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೊಂದು ದೊರಕದು. ಏಕೆಂದರೆ ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವೇ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ದೈತ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವೆವೋ, ಅಥವಾ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಬ್ರಹ್ಮವೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ಹೇಳುವೆವೋ, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕು. ನಾವು ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರ, ದೇವರಲ್ಲಿ ನೆಲಸುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರ, ಇಂದ್ರಿಯದ ಭಾಂತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬಲ್ಲೆವು. ಕೊನೆಮೊದಲಿಲ್ಲದ ಆಸೆಯ ಜ್ವರದಿಂದ ಪಾರಾದಾಗ, ನಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿರಾಮ ಕೊಡದ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಪಾರಾದಾಗ, ನಾವು ತೃಷ್ಠೆಯನ್ನು ಕೊನೆಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದರಿಂದ ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದರಿಂದ ಪಾರಾಗಬಲ್ಲೆವು. ಏಕೆಂದರೆ ಆಗ ಎರಡನ್ನೂ ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋಗುವೆವು, ತೃಷೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದರಿಂದ ಅದು ಮತ್ತಷ್ಟು ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಬೆಂಕಿಗೆ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ, ಅದು ಮತ್ತೂ ಜೋರಾಗಿ ಉರಿಯುವಂತೆ, ಅದು ಚಕ್ರವು ಕೇಂದ್ರದಿಂದ ದೂರ ಹೋದಷ್ಟೂ ಅದರ ವೇಗ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ, ಅದಕ್ಕೆ ವಿರಾಮ ಇಲ್ಲ. ಕೇಂದ್ರದ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬನ್ನಿ, ಆಸೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಹೊರದೂಡಿ, ಭಾಂತಿಯ ಅಹಂ ಹೋಗಲಿ, ಆಗ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ, ನಾವು ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಇಹ ಮತ್ತು ಪರಲೋಕಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರವೇ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಅಚಲವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಆಸೆಯಿಂದ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತೇವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಆಸೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಳುತ್ತಿರುವುದು. ಒಂದು ಕ್ಷಣವಾದರೂ ಆಸೆ ಅಳಿದು ಹೋದರೆ ಆಗ

ಮೋಡಜಾರುವುದು.ಒಬ್ಬ ತಾನೇ ಸರ್ವವೂ ಆಗಿರುವಾಗ ಇಚ್ಚಿಸುವುದಾವುದನ್ನು ? ಎಲ್ಲವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಆತ್ಮತೃಪ್ತರಾಗುವುದೇ ಜ್ಞಾನ. ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ ನೀವು ಇಲ್ಲವಾಗುವಿರಿ, ಇದೆ ಎಂದರೆ ನೀವು ಇರುವಿರಿ. ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ. ಅದಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮನ್ನು ಮರೆಗೊಳಿಸುವುದಲ್ಲ ಮಾಯೆ, ಭ್ರಾಂತಿ.

ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದರ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯೇ ಆತ್ಮ. ಆದರೆ ಅದೆಂದಿಗೂ ಪರಿಮಿತಿಗೆ ಸಿಲುಕದು. ನಾವೇ ಅದು ಎಂದು ಅರಿತೊಡನೆಯೆ, ನಾವು ಮುಕ್ತರಾಗುವೆವು. ನಾವು ಮರ್ತರಾಗಿರುವವರೆಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮುಕ್ತರಾಗಲಾರೆವು, ನಿತ್ಯ ಮರ್ತರೆನ್ನುವುದು ವಿರೋಧಾಭಾಸ. ಏಕೆಂದರೆ ಮರ್ತರೆಂದರೆ ವಿಕಾರಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವವರು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಆದರೆ ಅವಿಕಾರಿಯಾದುದು ಮಾತ್ರ ಮುಕ್ತ ವಾಗಬಲ್ಲದು. ಆತ್ಮ ಒಂದೇ ನಿತ್ಯ, ಮುಕ್ತ, ಅದೇ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ. ನಮಗೆ ಈ ಆಂತರಿಕ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಅನುಭವವಿದೆ. ಎಷ್ಟೇ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳು, ನಂಬಿಕೆಗಳು ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಲಿ, ನಮಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಅದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುವುದು. ಇಚ್ಛೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಲ್ಲ, ಅದು ತೋರಿಕೆಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ನಿಜವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಒಂದು ಛಾಯೆ ಮಾತ್ರ. ಜಗತ್ತು ಎಂಬುದು ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳ ಕೊನೆಮೊದಲಿಲ್ಲದ ಒಂದು ಪರಿಣಾಮವಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯವನ್ನು ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲಿಂದ? ಅದನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವವರು ಬೇರೆ ನಿಂತುಕೊಳ್ಳಲು ಒಂದು ಸ್ಥಳ ಇರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವವರನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಎಳೆಯುವುದು ಹೇಗೆ ? ನಾನೊಂದು ಕೀಟವೆಂದು ಭಾವಿಸುವ ಮತಭ್ರಾಂತನು ಕೂಡ ತಾನು ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನಾಗುವ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿರುವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅವನು ಒಂದು ಕೀಟದಲ್ಲಿಯೂ ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುವನು.

- ಮಾನವ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಎರಡು ಗುರಿಗಳಿವೆ. ಅವು ನಿಜವಾದ ಅರಿವು (ವಿಜ್ಞಾನ) ಮತ್ತು ಆನಂದ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಇವೆರಡೂ ಅಸಾಧ್ಯ. ಇವೇ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವನದ ಒರೆಗಲ್ಲು. ನಾವು ನಿತ್ಯ ಏಕತೆಯನ್ನು ಎಷ್ಟು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು ಎಂದರೆ ನಾವು ಎಲ್ಲ ಪಾಪಿಗಳಿಗಾಗಿ ಅಳಬೇಕು, ಏಕೆಂದರೆ ನಾವೇ ಅಲ್ಲಿ ಪಾಪ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರು. ಆತ್ಮತ್ಯಾಗವ ಸನಾತನ ನಿಯಮ; ಆತ್ಮಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಒಂದೇ ಆಗಿರುವಾಗ ಯಾವ ಆತ್ಮನ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ? ಹಕ್ಕುಗಳೆಂಬುವು ಇಲ್ಲ; ಎಲ್ಲವೂ ಪ್ರೇಮ. ಏಸುವು ಬೋಧಿಸಿದ ಅಮರ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಯಾರೂ ಎಂದಿಗೂ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲಿಲ್ಲ. ಅವನ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ ಎಂದು ನೋಡೋಣ. ಅವನ ಬೋಧನೆಗೆ ವಿರೋಧವಾದ ಮಾರ್ಗ ಜಗತ್ತನ್ನು ಹಾಳುಮಾಡಿದೆ. ನಿರ್ಮಮತ್ವವಲ್ಲದೆ ಮಮತ್ವ ಎಂದಿಗೂ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸಲಾರದು. ಹಕ್ಕು ಎಂಬ ಭಾವನೆಗೆ ಒಂದು ಪರಿಮಿತಿ ಇದೆ. ನಿಜವಾಗಿ ನನ್ನದು ನಿನ್ನದು ಎಂಬುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೇ ನೀನು, ನೀನೇ ನಾನು. ನಮಗೆ ಜವಾಬ್ದಾರಿಗಳು ಇವೆ, ಹಕ್ಕುಗಳಿಲ್ಲ. ಈ ಮಿತಿಗಳೇ ಭ್ರಾಂತಿ. ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಇಡುವುವು ಇವೇ. ನಾನು ಜಾನ್

ಎಂದೊಡನೆಯೇ ನನಗೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಕೆಲವು ವಸ್ತುಗಳು ಬೇಕಾಗುತ್ತವೆ, ತಕ್ಷಣ ನಾನು ನನ್ನದು ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಭಾವನೆಗೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಭಾವನೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋದಷ್ಟೂ ನಮ್ಮ ಬಂಧನ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಅವಿಭಕ್ತವಾದುದು ಒಂದೆ. ನಾವೇ ಅದು. ಏಕತೆಯೊಂದೇ ಪ್ರೇಮ ಮತ್ತು ನಿರ್ಭಯತೆ. ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಭಾವನೆ ದ್ವೇಷಕ್ಕೆ, ಅಂಜಿಕೆಗೆ ಎಡೆಕೊಡುವುದು, ಏಕತೆ ನಿಯಮವನ್ನು ಸಾರ್ಥಕಗೊಳಿಸುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ಸ್ಥಳಗಳ ಸುತ್ತಲೂ ಬೇಲಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಉಳಿದವರನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ನಾವು ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಾರೆವು. ಕೇವಲ ಒಂದು ಕೋಮಿನ ಭಾವನೆಯುಳ್ಳ ಧರ್ಮ, 'ಈ ಮಾರ್ಗ ಒಂದೇ ಮುಕ್ತಿಗೆ ದಾರಿ, ಉಳಿದವೆಲ್ಲ ತಪ್ಪು'' ಎಂದು ಸಾರಿದಾಗ ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡುವುದು. ಈ ಸಣ್ಣ ಬೇಲಿಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೊಗೆಯುವುದೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿಯಾಗಬೇಕು. ಅದನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸಬೇಕು, ಅದರ ಸುಳಿವೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಹೋಗಿ, ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳೂ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವುವು ಎಂಬುದನ್ನೇ ಅರಿಯಬೇಕು. ಈ ಅಲ್ಪ ಕ್ಷುದ್ರ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಬಲಿಕೊಡಬೇಕು. ನವಬಾಳಿನ ದೀಕ್ಷೆ, ಹಳೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ನಾಶ, ಹೊಸ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಉದಯ, ತೋರಿಕೆಯ ಅಹಂಕಾರದ ನಾಶ, ವಿಶ್ವ ವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ - ಇವೆಲ್ಲ ಇದೇ, ಅದೇ ಜ್ಞಾನಸ್ನಾನ.

ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಕರ್ಮಕಾಂಡ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಕಾಂಡ ಎಂಬ ಎರಡು ಭಾಗಗಳಿವೆ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆ ಹೇಗೆ ಬೆಳೆಯಿತು ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ನೋಡಬಹುದು. ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾದುದು ಹೇಗೆಂದರೆ ಮೇಲಿನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸೇರಿ ಆದಮೇಲೆ ಕೆಳಗಿರುವುದನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಇಟ್ಟರು. ಏಕೆಂದರೆ ಋಷಿಗಳಿಗೆ ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಅನಾದಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿನ ಹಂತದ ಆವಶ್ಯಕವಿರುವವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದೇ ಇರುವರು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯ ಎಲ್ಲರೆದುರು ಇದ್ದರೂ ಅದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು ಬಹಳ ಕಡಮೆ ಜನರಿಗೆ ಮಾತ್ರ. ಇತರ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಬಹುಪಾಲು ಕೊನೆಯ ಅಥವಾ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇಟ್ಟಿರುವರು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಹಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗಿಹೋದವು. ಹೊಸ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವು ಜನರು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರು. ಬಹುಪಾಲು ಜನರಿಗೆ ಕ್ರಮೇಣ ಇದರ ಅರ್ಥವೇ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ. ಹಳೆಯ ಅಧಿಕಾರ-ಆಚಾರಗಳ ವಿರುದ್ಧ ದಂಗೆ ಏಳುವುದರಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುವೆವು, ಆಧುನಿಕರು ಅವನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಬದಲು ಅದು ಹೇಗೆ ಸರಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಕೊಡಿ, ಎನ್ನುವರು. ಯಾವುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಸಕಾರಣವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿ ಎನ್ನುವರು ಈಗಿನವರು. ಈಗ ಕೈಸ್ತ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿರುವ ಮುಕ್ಕಾಲು ಪಾಲು ವಿಷಯಗಳು ಹಳೆಯ ಪೇಗನ್ ನಂಬಿಕೆಗೆ ಮತ್ತು ಆಚಾರಗಳಿಗೆ ಕೊಡುವ ಹೊಸ ಹೆಸರುಗಳು ಮತ್ತು ಅರ್ಥಗಳಾಗಿವೆ. ಪುರಾತನ ಮೂಲವನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಇಟ್ಟು ಅದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸು ವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟೋ ವಿಷಯಗಳು ಮತ್ತೂ ಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗುತ್ತಿದ್ದುವು. ವೇದಗಳು ಹಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಇಟ್ಟವು. ಅದನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಇಟ್ಟರು.

ಎಂದು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ದೊಡ್ಡ ಭಾಷ್ಯವೇ ಬೇಕಾಯಿತು. ಇದರಿಂದ ಹಲವು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳೂ ಹುಟ್ಟಿದವು. ಹಳೆಯ ಆಚಾರದ ಅರ್ಥವೆಲ್ಲಾ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದರೂ ಅದೇ ಆಚಾರವನ್ನು ನಂಬಿ ಕುಳಿತರು. ಈಗ ಆಚರಣೆಯಲ್ಲಿರುವ ಎಷ್ಟೋ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಪದಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವರು; ಅವು ಈಗ ಮರೆತು ಹೋಗಿರುವ ಭಾಷೆಗೆ ಸೇರಿದವು; ಅವಕ್ಕೆ ಯಾವ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನೂ ಕಲ್ಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕ್ರಿಸ್ತಶಕಕ್ಕಿಂತ ಬಹು ಹಿಂದೆಯೇ ವಿಕಾಸದ ಭಾವನೆ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಡಾರ್ವಿನ್ ಇದು ಸತ್ಯವೆಂದು ಹೇಳುವವರೆಗೆ ಇದನ್ನು ಕೇವಲ ಹಿಂದೂಗಳ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಎಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದರು.

ಕರ್ಮಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳು ಇವೆಲ್ಲ ಬರುವುವು. ಇವು ಕೇವಲ ನಿರ್ಜಿವ ಆಚಾರವಾಗಿರದೆ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಭಾವಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಒಳ್ಳೆಯವು. ಇವು ಚಿತ್ತಶುದ್ದಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ. ಕರ್ಮಯೋಗಿ ತನಗಿಂತ ಮುಂಚೆ ಇತರರನ್ನು ಉದ್ದರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಇತರರ ಮುಕ್ತಿಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದೇ ಅವನ ಮುಕ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುವುದು. ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತರ ಸೇವೆಯೇ ಪರಮ ಪೂಜೆಯಾಗುವುದು. ಒಬ್ಬ ಮಹಾಜ್ಞಾನಿ, 'ನಾನು ಪ್ರಪಂಚದ ಪಾಪವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೊತ್ತು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಪ್ರಪಂಚ ಉದ್ದಾರವಾಗಲಿ' ಎಂದಿರುವನು. ಇಂತಹ ನಿಜವಾದ ಪೂಜೆಯೇ ಪ್ರಚಂಡ ಆತ್ಮತ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಒಬ್ಬ ಸಾಧುಪುರುಷ, ಒಂದು ನಾಯಿ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಿ ಎಂದು ತನ್ನ ಪುಣ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅದಕ್ಕೆ ಧಾರೆ ಎರೆದುಕೊಟ್ಟನಂತೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ನಾಯಿ ಬಹಳಕಾಲ ಅವನೊಂದಿಗೆ ಇತ್ತು. ಆತನೆ ಅದರ ಬದಲು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದನು. - ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಬಲ್ಲುದೆಂದು ಜ್ಞಾನಕಾಂಡ ಸಾರುವುದು. ಅಂದರೆ ಅವನು ಮುಕ್ತಿ ಪಡೆಯುವಷ್ಟು ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಬೇಕು. ಜ್ಞಾನವೇ ಪರಮಗುರಿ ಆಗಬೇಕು. ಅಂದರೆ ಜ್ಞಾತೃವೇ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಏಕಮಾತ್ರ ವಿಷಯವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮವು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಕನ್ನಡಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದ್ದಷ್ಟೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಬೀಳುವ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯನೆ ಕನ್ನಡಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠನು. ಮನುಷ್ಯ ಎಷ್ಟು ಪರಿಶುದ್ದನಾದರೆ ಅಷ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವನು. ಮಾನವನು ದೇವರಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿ ದೇಹವೇ ತಾನೆಂದು ಭಾವಿಸುವ ತಪ್ಪು ಮಾಡುವನು. ಈ ತಪ್ಪು ಮಾಯೆಯಿಂದ ಜನಿತವಾಗುವುದು. ಇದು ಕೇವಲ ಭಾಂತಿ ಎನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ; ಸತ್ಯವನ್ನು ಅದಿರುವಂತಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ದೇಹವೇ ತಾನೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿಯೇ ಅಸಮತೆಗೆ ಕಾರಣ. ಇದೇ ಎಲ್ಲ ಹೋರಾಟಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಅಸೂಯೆಗೆ ಕಾರಣ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಅಸಮತೆಯನ್ನು ನೋಡುವೆವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮಗೆ ನಿಜವಾದ ಆನಂದದ ಅನುಭವವಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅಸಮಾನತೆ ಇವೆರಡೇ ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಮೂಲ ಎನ್ನುವುದು ಜ್ಞಾನ.

ಮಾನವನು ಪ್ರಪಂಚದ ಆಘಾತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಜರ್ರುರಿತನಾದ ಮೇಲೆ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಏಳುವುದು, ಜನನಮರಣಗಳ ಕೋಟಲೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹುಡುಕಿ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿತು ಮುಕ್ತನಾಗುವನು. ಅನಂತರ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಯಂತ್ರ ಎಂಬಂತೆ ನೋಡುವನು. ಪುನಃ ಆ ಯಂತ್ರದ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಬೆರಳು ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳದಂತೆ ಜೋಪಾನವಾಗಿರುವನು. ಮುಕ್ತನಿಗೆ ಇನ್ನು ಯಾವ ಕರ್ತವ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಮುಕ್ತನನ್ನು ಯಾವ ಶಕ್ತಿ ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸಬಲ್ಲದು? ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದೇ ಅವನ ಸ್ವಭಾವ, ಯಾವುದೇ ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಕರ್ತವ್ಯ ಇವನನ್ನು ನಿರ್ಬಂಧಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂದಲ್ಲ. ವಿಷಯೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಂಧನದಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವನು ತನ್ನ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಿರುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಅವನು ತನ್ನ ಆತ್ಮನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲುವನು. ಅವನು ಯಾವ ನಿಯಮಕ್ಕೂ ಅಡಿಯಾಳು ಅಲ್ಲ, ಅವನೇ ಮುಕ್ತ ಮತ್ತು ಪೂರ್ಣ. ಅವನು ಹಳೆಯ ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಸಂಸಾರಚಕ್ರದಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಿರುವನು. ಪ್ರಕೃತಿ ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ. ಮಾನವನಿಗೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅವನ ಆಸೆಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ನಾವು ಕೆಲಸಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಶ್ರಮವನ್ನೇ ಸ್ವಾಧೀನಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಅದರ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವೆವು. ನಮ್ಮ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರೆ ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ಎಂದಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಒಂದು ಆಸೆಯನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಮಾಡಿದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕೊನೆಯಿಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಆಸೆಗಳು ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋಗುವುವು. ಸಾಯುವಾಗಲೂ ಆಸೆ ಇನ್ನೂ ತೃಪ್ತಿಯಾಗದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅವುಗಳ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ಪುನಃ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಮನುಷ್ಯಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಎಂಟು ಕೋಟಿ ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ತಾಳಿದ್ದೆವು ಎನ್ನುವನು ಹಿಂದೂ. ಆಸೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಎನ್ನುವುದು ಜ್ಞಾನ. ಇದೊಂದೇ ಮಾರ್ಗ, ಜನನಕ್ಕೆ ಮೂಲವಾದ ಕಾರಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಾಶಮಾಡಿ ಮುಕ್ತರಾಗಿ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಮಾತ್ರ ನಿಜವಾದ ನೀತಿಗೆ ದಾರಿ, ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳ ತುದಿಮೊದಲಿಲ್ಲದ ಸರಪಳಿ ಮಾತ್ರ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ. ನಿರ್ವಾಣವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುವ ಈ ತೋರಿಕೆಯ ಜೀವಾತ್ಮನ ನಾಶವಾಗಬೇಕು. ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಇದೇ; ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳ ಉಪಟಳದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ.

ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವಭಾವ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಮುಕ್ತವಾಗಿರುವುದು, ಪರಿಶುದ್ದ ವಾಗಿರುವುದು. ಅದೆಂದಿಗೂ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಲಾರದು, ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಆಗಲಾರದು. ದೇವರನ್ನು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮತ್ತು ಕಣ್ಣಿನ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಅವನನ್ನು ಅದು ಇದು ಎನ್ನುವೆವು. ಆದರೆ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಒಂದೇ. ವೈವಿಧ್ಯವೆಲ್ಲ ಆ ಏಕದ ಬೇರೆಬೇರೆ ವಿವರಣೆಗಳು ಮಾತ್ರ. ನಾವು ಇನ್ನೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಸಹಜಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ, ಅಷ್ಟೆ.. ದುಃಖದ ಮೂಲವೆಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಜಾತಿ ಎಂಬ ಬುದ್ಧನ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ವೇದಾಂತ

ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿವರಣೆ, ಮಾನವಶ್ರೇಷ್ಠನ ಅಂತರ್‌ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಇದು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದು. ಹಾಗಾದರೆ ನಾವು ಧೀರರಾಗೋಣ. ನಿಸ್ಸಹಿಗಳಾಗೋಣ. ನಾವು ಯಾವ ಮಾರ್ಗವನ್ನಾಗಲಿ ಶ್ರದ್ದೆಯಿಂದ ಅನುಸರಿಸಿದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಕ್ತಿಗೆ ಒಯ್ಯಲೇಬೇಕು. ನೀವು ಸರಪಳಿಯ ಒಂದು ಕೊಂಡಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಇಡೀ ಸರಪಳಿಯು ನಿಮ್ಮ ಕೈಗೆ ಬರುವುದು. ನೀವು ಮರದ ಬೇರಿಗೆ ನೀರು ಹಾಕಿದರೆ ಇಡೀ ಮರಕ್ಕೆ ನೀರು ಹಾಕಿದಂತೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಎಲೆಗೂ ನೀರು ಹಾಕುವುದು ವೃಥಾ ಕಾಲಹರಣ, ಬೇರೆ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಮೊದಲು ದೇವರನ್ನು ಅರಸಿ; ಅವನು ದೊರೆತರೆ ಎಲ್ಲವೂ ದೊರೆತಂತೆ, ಚರ್ಚು, ಸಿದ್ದಾಂತ, ಆಚಾರ ಇವೆಲ್ಲಾ ಧರ್ಮವೆಂಬ ಸಸಿಯ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಸುತ್ತಲೂ ಹಾಕಿರುವ ಬೇಲಿ. ಆದರೆ ಆ ಸಸಿ ಮರವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅನಂತರ ಬೇಲಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೆಗೆಯಬೇಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ಧರ್ಮ, ಬೈಬಲ್, ವೇದಶಾಸ್ತ್ರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸಸಿಗೆ ಇರುವ ಒಂದು ಕುಂಡದಂತೆ. ಆದರೆ ಅದು ಕುಂಡದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಬೆಳೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ.

ನಾವು ಇಲ್ಲಿರುವಂತೆಯೇ ಸೂರ್ಯ ನಕ್ಷತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವವು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಆತ್ಮವು ಕಾಲದೇಶಾತೀತ. ನೋಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣ್ಣೂ ನನ್ನದೆ, ಭಗವಂತನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಬಾಯಿಯೂ ನನ್ನದೇ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಪಾಪಿಯೂ ನಾನೇ, ನಾವೆಲ್ಲೂ ಬಂಧಿತರಲ್ಲ, ನಾವು ದೇಹವಲ್ಲ. ವಿಶ್ವವೇ ನಮ್ಮ ದೇಹ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿರುವ ಸ್ಪಟಿಕ ನಾವು. ಆದರೆ ಸ್ಪಟಿಕ ಮಾತ್ರ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಗೂ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಮಾಯಾದಂಡದಿಂದ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿರುವ ಮಂತ್ರವಾದಿಗಳು ನಾವು, ಆದರೆ ನಾವು ಈ ತೋರಿಕೆಯ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ ಆತನನ್ನು ಕಾಣಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಪಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕುದಿಯಲಿಕ್ಕೆ ಇಟ್ಟಿರುವ ನೀರಿನಂತೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ, ಮೊದಲು ಒಂದು ಗುಳ್ಳೆ ಏಳುವುದು, ಅನಂತರ ಹಲವು, ಕೊನೆಗೆ ನೀರೆಲ್ಲಾ ಕುದಿದು ಗುಳ್ಳೆಗಳಾಗಿ ಆವಿಯಂತೆ ಹೊರಟು ಹೋಗುವುವು. ಅದರಂತೆ ಕೊನೆಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಒಂದು ಗುಳ್ಳೆಯಾಗಿ ಪಾರಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಚಿರನೂತನವಾದ ಸೃಷ್ಟಿಯು ಹೊಸ ನೀರನ್ನು ತರುವುದು. ಯಥಾಪ್ರಕಾರ ಹಿಂದಿನಂತೆ ಜಗತ್ತು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಜಗತ್ತಿನ ಮಹಾಗುರುಗಳು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಗುಳ್ಳೆಗಳು, ಇಲ್ಲೊಂದು ಅಲ್ಲೊಂದು. ಬುದ್ಧ ಮತ್ತು ಕ್ರಿಸ್ತ ಇವರು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಗುಳ್ಳೆಗಳು. ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳವರು; ತಾವು ಮುಕ್ತರಾಗಿ ಇತರರಿಗೂ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಮಾಡಿದವರು. ಇಬ್ಬರೂ ಎಲ್ಲಾ ದೃಷ್ಟಿಗಳಿಂದಲೂ ಪೂರ್ಣರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರನ್ನು ಅವರ ಲೋಪದಿಂದ ಅಳೆಯುವುದಲ್ಲ, ಅವರ ಗುಣದಿಂದ ಅಳೆಯಬೇಕು. ಜೀಸಸ್‌ನಲ್ಲೂ ದೋಷಗಳಿದ್ದುವು. ಏಕೆಂದರೆ ತನ್ನ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವನು ಬಾಳಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವನು ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಪುರುಷರಿಗೆ ಸಮನಾದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಸ್ತ್ರೀಯರೆ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿದರು. ಆದರೂ ಅವರಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಆಚಾರ್ಯರಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ

ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾದ ಕಾರಣ ಅವನು ಸೆಮಿಟಿಕ್ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿರುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ಆದರೆ ಮಹಿಮರಾದ ಆರ್ಯರು ಮತ್ತು ಅವರಂತೆ ಬುದ್ದನೂ ಕೂಡ ಪುರುಷರಿಗೆ ಸರಿಸಮನಾದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವರು. ಆರ್ಯರಿಗೆ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಲಿಂಗಭೇದವಿರಲಿಲ್ಲ. ವೇದ-ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಶ್ರೇಷ್ಠ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದ್ದರು, ಪುರುಷರಂತೆಯೇ ಗೌರವವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಸುಖದುಃಖಗಳೆರಡೂ ಸರಪಳಿಗಳೇ. ಒಂದು ಚಿನ್ನದ್ದು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಬ್ಬಿಣದ್ದು. ಎರಡೂ ಬಲವಾದವುಗಳೇ. ಅವು ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಲಾಗಿ ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುವು. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸುಖದುಃಖಗಳಿಲ್ಲ. ಇವೆರಡೂ ಅವಸ್ಥೆಗಳು, ಅವಸ್ಥೆ ಯಾದುದರಿಂದ ಅನವರತ ಬದಲಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮನ ಸ್ವಭಾವವಾದರೋ ಆನಂದ ಮತ್ತು ನಿರ್ವಿಕಾರವಾದ ಶಾಂತಿ, ನಾವು ಅದನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ಆಗಲೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. ನಮ್ಮ ಚಿತ್ರದ ಮಲಿನತೆಯನ್ನು ತೊಳೆದರೆ ಅದು ಅಲ್ಲೇ ಕಾಣುವುದು. ನಾವು ಸದಾ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿವೈಚಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪೂರ್ಣ ಶಾಂತಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಇದೊಂದು ಮಕ್ಕಳಾಟ, ಇದೆಂದಿಗೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕೊಭೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಲಾರದು. ಹೊಗಳಿಕೆಯಿಂದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾದರೆ ತೆಗಳಿಕೆಯಿಂದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ದುಃಖ ವಾಗುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸುಖ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಸುಖ ಕೂಡ ಕ್ಷಣಿಕ. ಆದರೆ ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದ ಆನಂದ ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಅದು ಯಾವ ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುವನ್ನೂ ಅನುಸರಿಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. “ಆತ್ಮಾನಂದವನ್ನೇ ಪ್ರಪಂಚ ಧರ್ಮವೆಂದು ಕರೆಯುವುದು. ನಮ್ಮ ಆನಂದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ನೆಲಸಿದಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕರು ನಾವು. ನಮ್ಮ ಸುಖಕ್ಕೆ ಜಗತ್ತನ್ನು ನಾವು ನೆಚ್ಚಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ..

ಕೆಲವು ಬೆಸ್ತ ಹೆಂಗಸರು ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಬಿರುಗಾಳಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮಳೆ ಬಂದಾಗ ಒಬ್ಬ ಶ್ರೀಮಂತನ ಮನೆಯ ತೋಟಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಮನೆಯ ಯಜಮಾನ ಅವರನ್ನು ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅವರಿಗೆ ತಂಗಲು ಹೇಳಿದನು. ಸ್ವರ್ಗದಂತೆ ಇದ್ದ, ಪರಿಮಳದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಬೆಸ್ತ ಹೆಂಗಸರು ಮಲಗಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ನಿದ್ರೆ ಬರಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯವೂ ಇದ್ದ ಏನೋ ಒಂದು ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅದಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವರಿಗೆ ನೆಮ್ಮದಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಹೆಂಗಸು. ಎದ್ದು ತನ್ನ ಮಾನಿನ ಬುಟ್ಟಿಯನ್ನು ಹೊರಗಿನಿಂದ ತಂದು ಹತ್ತಿರ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಳು. ನಿತ್ಯವೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆ ವಾಸನೆಯಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿ ಅವರೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡಿದರು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆನ್ನುವುದು ನಮ್ಮ ಸುಖಕ್ಕೆ ಆಶ್ರಯವಾದ ಒಂದು ಮಾನಿನ ಬುಟ್ಟಿಯಾಗದಿರಲಿ. ಇದು ತಾಮಸಿಕ ಸ್ವಭಾವ; ತ್ರಿಗುಣದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಕನಿಷ್ಟವಾದ

ಗುಣದಿಂದ ಬಂಧಿತವಾಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿ. ಅನಂತರವೇ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಪ್ರೇರೇಪಿತರಾಗಿರು ವವರು ಬರುವರು. ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ 'ನಾನು'' 'ನಾನು'' ಎನ್ನುತ್ತಿರುವರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವರು ಸತ್ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿ ಧಾರ್ಮಿಕರಾಗಬಹುದು. ಇವರೆಲ್ಲ ರಾಜಸಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವರು. ಶ್ರೇಷ್ಠರೆಂದರೆ ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾದ ಸಾತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಆತ್ಮಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರು. ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳೂ ಬೇರೆಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಇವೆ. ಬೇರೆಬೇರೆ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆಬೇರೆ ಗುಣಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು ಕಾಣುವುವು. ನಾವು ರಜಸ್ಸಿನಿಂದ ತಮಸ್ಸನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು; ಅನಂತರ ಎರಡನ್ನೂ ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಸಬೇಕು.

ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂದರೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಏನನ್ನೋ ತಯಾರುಮಾಡುವುದಲ್ಲ. ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಸಮತ್ವವನ್ನು ಪುನಃ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ನಡೆಸುವ ಹೋರಾಟ ಅಷ್ಟೆ. ನಾವು ಕಾರ್ಕುಗಳನ್ನು ನೀರಿನ ಅಡಿಗೆ ಎಸೆದರೆ ಅವು ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಮತ್ತು ಗುಂಪುಗುಂಪಾಗಿ ಮೇಲೆದ್ದು ಬರುವುವು. ಅವೆಲ್ಲ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಸಮತ್ವ ಸಿದಿ ಸುವುದು. ಆಗ ಚಲನೆ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿ ಕೂಡ. ಸಮತ್ವ ಬಂದರೆ ಬದಲಾವಣೆಯೆಲ್ಲ ನಿಲ್ಲುವುದು, ಜೀವನ ಕೂಡ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಜೀವನದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಪ ಇದ್ದೇ ತೀರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಸಮತ್ವದಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಸಮತ್ವ ಮತ್ತು ಪ್ರಳಯ ಎರಡೂ ಒಂದೆ. ದುಃಖವಿಲ್ಲದೆ ಸುಖ, ಕೆಟ್ಟದ್ದಿಲ್ಲದೆ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಇವನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಹೊಂದಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬದುಕುವುದು ಎಂದರೇನೆ ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಸಮತ್ವ. ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಮುಕ್ತಿ; ಜೀವನವೂ ಅಲ್ಲ, ಸುಖವೂ ಅಲ್ಲ, ದುಃಖವೂ ಅಲ್ಲ. ಸೃಷ್ಟಿ, ಅನಂತವಾದುದು, ಆದಿಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲದುದು; ಅದು ಅನಂತ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಚಿರಕಾಲ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಅಲೆಯಂತೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಗೊತ್ತಾಗದ ಆಳವೆಷ್ಟೊ ಇರಬಹುದು. ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆದವರು ಎಷ್ಟೋ ಇರುವರು. ಆದರೆ ಅಲೆ ಮಾತ್ರ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವುದು. ಸಮತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಹೋರಾಟವೂ ಅನಂತವಾದುದು. ಒಂದೇ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಜನನಮರಣಗಳೆಂಬುವು ಬೇರೆಬೇರೆ ಹೆಸರುಗಳು. ಅವು ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಕಡೆಗಳಂತೆ, ಎರಡೂ ಮಾಯೆಯೇ. ಒಂದು ಕಡೆ ಬದುಕಲು ಹೋರಾಟ, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಸಾಯಲು ಹೋರಾಟ. ಈ ಹೋರಾಟವನ್ನು ನಾವು ವಿವರಿಸಲಾರೆವು. ಆದರೆ ಇದರಾಚೆ ನಿಜಸ್ಥಿತಿ ಇರುವುದು, ಆತ್ಮವಿರುವುದು. ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವೆವು. ಅನಂತರ ಅದು ನಮಗೆ ಜೀವಂತವಾಗುವುದು. ವಸ್ತುಗಳು ಸ್ವಭಾವತಃ ನಿರ್ಜಿವವಾಗಿವೆ. ನಾವೇ ಅವಕ್ಕೆ ಜೀವವನ್ನು ಕೊಡುವವರು. ಅನಂತರ ಮೂರ್ಖರಂತೆ ಅವನ್ನು ನೋಡಿ ಅಂಜುವೆವು. ಇಲ್ಲವೆ ಅವನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಿಸುವೆವು. ಪ್ರಪಂಚ ಸುಳೂ ಅಲ್ಲ, ನಿಜವೂ ಅಲ್ಲ, ಸತ್ಯದ ಛಾಯೆ ಅದು.

“ಕಲ್ಪನೆಯೇ ಸತ್ಯದ ಹೊಂಬೆಳಕಿನ ಛಾಯೆ' ಎನ್ನುವನು ಕವಿ. ಒಳಗಿರುವ ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಪಂಚ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದು; ಅದು ಬಾಹ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಬಹುಪಾಲು ದೊಡ್ಡದು. ಬಾಹ್ಯವೆಂಬುದು ಸತ್ಯದ ಛಾಯೆಯ ಆವಿರ್ಭಾವ ಮಾತ್ರ. ನಾವು ಹಗ್ಗವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಹಾವನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ, ಹಾವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಹಗ್ಗವನ್ನು

ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎರಡೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇರಲಾರವು. ಇದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಆತ್ಮನನ್ನು ನೋಡಲಾರೆವು. ಅದು ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಯುಕ್ತಿಯ ಕಲ್ಪನೆ. ಬ್ರಹ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದಲ್ಲಿ 'ನಾನು' ಆಗಲಿ ಪ್ರಪಂಚದ ಭಾವನೆಯಾಗಲಿ ಯಾವುದೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಬೆಳಕಿಗೆ ಕತ್ತಲೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿರಲಾರದು. ಹಾಗೆಯೇ ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಸರ್ವ, ನಾವು ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಂದರೆ, ನಮ್ಮಿಂದ ಬೇರೆಯಾದಂತೆ ಇರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿ ದೇವರೆಂದು ಪೂಜಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮವೆ, ಅದೇ ಏಕಮಾತ್ರ ದೇವರು, ಪ್ರಾಣಿಯ ಸ್ವಭಾವ ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಇರುವುದು; ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಆಶಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದು; ದೇವನ ಸ್ವಭಾವ ಯಾವುದನ್ನೂ ಇಚ್ಚಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ತ್ಯಜಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ನಿರಂತರ ಆನಂದದಲ್ಲಿರುವುದು. ನಾವು ದೇವರಾಗೋಣ. ಹೃದಯವನ್ನು ಸಾಗರದಷ್ಟು ವಿಶಾಲ ಮಾಡೋಣ. ಪ್ರಪಂಚದ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಿ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಚಿತ್ರದಂತೆ ನೋಡೋಣ. ಅನಂತರ ಅದರಿಂದ ಯಾವ ವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಥಿತರಾಗದೆ, ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಿಸಬಹುದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೇಕೆ ಹುಡುಕುವಿರಿ? ನಮಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದೇನು ? ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಆಟವಾಡುವ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಕೆಲವು ಗಾಜಿನ ಚೂರುಗಳಂತಿದೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆನಂದವೆಂಬುದು. ಮಕ್ಕಳು ಪುನಃ ಆ ಗಾಜಿನ ಚೂರುಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಹುಡುಕಾಡುವುವು. ಅನಂತಶಕ್ತಿಯೇ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ದೇವರು. ನಾವು ಮುಕ್ತರಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅಮರರು, ಮುಕ್ತರಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ದೇವರು.

ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಜನಿತವಾದ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವವರೆಗೆ ನಮಗೆ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕಲಾರದು. ಅದು ಯಾರಿಗೂ ಸಿಕ್ಕುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದೆಂದರೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಮರೆಯುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಅದರ ಇರವನ್ನೇ ಮರೆಯುವುದು. ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇರುವುದು, ಆದರೆ ಅದರ ದಾಸನಾಗುವುದಲ್ಲ. ಈ ದುಷ್ಟ 'ಅಹಂ''ಅನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಮೌನಿಗಳಾದವರು ಬಾಳಿ ಪ್ರೀತಿಸಿ ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವರು. ಅವರೆಂದಿಗೂ ನಾನು ನನ್ನದು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರರ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ತಾವೊಂದು ಯಂತ್ರವಾಗುವುದಾದರೆ ಧನ್ಯರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಅವರು ದೇವರಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯರಾಗಿರುವರು. ಏನನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ; ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರೇ ನಿಜವಾದ ಜೀವನ್ಮುಕರು, ಸ್ವಾರ್ಥ ಲವಲೇಶವಿಲ್ಲದವರು. ಅವರ ಅಹಂಕಾರವೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣ ತೊಡೆದುಹೋಗಿದೆ. ಅವರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಸೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲದ ಒಂದು ತತ್ಯ. ನಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಮರೆಮಾಡಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ದೇವರು ಅಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವನು. ನಾವು ಅಲ್ಪಾತ್ಮನಿಂದ ಪಾರಾಗೋಣ. ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇರಲಿ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಹಂಕಾರದ ಸುಳಿವಿಲ್ಲದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲೆವು, ಅದ್ಭುತವಾದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬಲ್ಲೆವು, ಆಶಾಹೀನರು

ಮಾತ್ರ ಫಲಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಬಲ್ಲರು. ಜನರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹೀಯಾಳಿಸಿದಾಗ ಅವರನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಭಾಂತಿಯ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವರು ಎಷ್ಟು ಉಪಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ. ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತನಾಗಿ, ಪರಿಶುದ್ದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆಲೋಚಿಸಿ. ಆಗ ಬರಿಯ ಮಾತಾಳಿಗಳ ಒಂದು ಸೇನೆ ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸಾಧಿಸುತ್ತೀರಿ. ಪರಿಶುದ್ಧ ಹೃದಯದಿಂದ, ಮೌನದ ಆಳದಿಂದ, ಪರಮಶಕ್ತಿಯುತವಾದ ಮಾತುಗಳು ಹೊರಹೊಮ್ಮುವುವು.

ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದು ಎಂದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಇಳಿದಂತೆಯೇ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ'ವನ್ನು ಅಕ್ಷರದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ವಿವರಿಸಬಹುದು ಮತ್ತು ಸೇಂಟ್‌ಪಾಲ್ ಹೇಳುವಂತೆ “ಅಕ್ಷರವು ಭಾವವನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದು.'' ಜೀವನ ಎಂಬುದು ಕೇವಲ ಛಾಯೆಯಾದ ಅಕ್ಷರದಲ್ಲಿ ಇರಲಾರದು. ಆದರೂ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಭೌತಿಕ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಆ ಆವರಣದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಸತ್ಯ ಮರೆಯಾಗುವುದು. ಅದೊಂದು ಸಂಕೇತ ಎಂದು ಭಾವಿಸದೆ ಅದೇ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಬಗೆಯುವೆವು. ಇದು ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಆಗುವ ತಪ್ಪು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಹಾ ಆಚಾರ್ಯನಿಗೂ ಇದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಈ ತಪ್ಪಿಗೆ ಬಲಿಬೀಳದಂತೆ ಅವರು ಜಾಗ್ರತರಾಗಿರುವರು. ಆದರೆ ಸಾಧಾರಣ ಮಾನವರು ಅವ್ಯಕ್ಕಿಂತ ವ್ಯಕ್ತವನ್ನೇ ಆರಾಧಿಸುವರು. ಆದಕಾರಣವೇ ಪ್ರವಾದಿಗಳ ಪರಂಪರೆಯೇ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬಂದಿರುವುದು. ಅವರು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ತೋರಿಸುತ್ತಾರೆ ಮತ್ತು ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ತತ್ವಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಆವರಣವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಡುವರು. ಸತ್ಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಬದಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು. ಮಾನವ ಪ್ರಗತಿಯ ಹೊಸ ಹೊಸ ರೂಪಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಯೋಗ್ಯವಾಗುತ್ತ ಬಂದಂತೆಲ್ಲ, ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ರೂಪಗಳನ್ನು ಕೊಡುವರು. ನಾವು ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ಪಾರಾದಾಗ, ನಮಗೆ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟ, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಅಥವಾ ಸ್ಕೂಲವಾದ ಯಾವ ದೇಹವೂ ಬೇಕಿಲ್ಲದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆವು. ನಿರಂತರ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಎಂಬುದು ನಿರಂತರ ದಾಸ್ಯ, ನಾವು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ವೈವಿಧ್ಯಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಸನಾತನವಾಗಿರುವ ಸಮತ್ವವನ್ನು, ಸಮರೂಪವನ್ನು ಅಥವಾ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಆತ್ಮನೇ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಏಕತೆ. ಅದು ಅವಿನಾಶಿಯಾದುದು, ಏಕಮೇವ ಅದ್ವಿತೀಯವಾದುದು. ಅದು ಜೀವನವಲ್ಲ; ಅದು ಜೀವನದ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತದೆ. ಅದು ಜನನಮರಣ ಗಳಾಚೆ, ಶುಭಾಶುಭಗಳಾಚೆ ಇದೆ. ಅದು ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದ ಏಕತೆ, ನರಕದ ಮೂಲಕವಾಗಿಯಾದರೂ ಹೋಗಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಸಲು ಧೈರ್ಯಮಾಡಿ, ಸಾಪೇಕ್ಷ ಪ್ರಪಂಚದ ನಾಮರೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಆಕಾರವೂ ಆಕಾರದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತವಾಗಲಾರದು. ಆಕಾರದ ಭಾವನೆಯೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣ

ನಾಶವಾಗುವವರೆಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಬರಲಾರದು. ನಮ್ಮ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಇತರರನ್ನು ನೋಯಿಸಿದರೆ ಅದು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಾಗಲಾರದು. ನಾವು ಇತರರನ್ನು ನೋಯಿಸಬಾರದು. ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ ಒಂದೇ ಆದರೂ ಸಾಪೇಕ್ಷಜ್ಞಾನ ಹಲವು ಇರಬೇಕು. ಎಲ್ಲಾ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲ, ಇರುವೆಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ದೇವಾದಿದೇವನವರೆಗೆ, ಆಗಲೇ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮ ಒಂದೇ; ಭಿನ್ನತೆಯೆಲ್ಲ ಬಾಹ್ಯ ಆಕಾರ, ಚಿಹ್ನೆ, ಉದಾಹರಣೆಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ರಾಮರಾಜ್ಯ, ಯಾರು ಅದನ್ನು ಹುಡುಕುವರೋ, ಅವರಿಗೆ ಆಗಲೇ ಅಲ್ಲಿ ಇದೆ. ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ನಾವು ಹಾಳಾಗಿರುವೆವು. ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಹಾಳಾಗಿರುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. 'ಮೂರ್ಖ, ನಿನಗೆ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲವೇ? ನಿನ್ನ ಹೃದಯದೊಳಗೇ ಹಗಲೂ ರಾತ್ರಿ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಶಿವೋಹಂ ಶಿವೋಹಂ ಎಂಬ ಚಿರಂತನ ಗಾನವಾಗುತ್ತಿದೆ.''

ಯಾವ ಕಲ್ಪನೆಯ ಆಧಾರವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಆಲೋಚಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು ಅಸಾಧ್ಯವನ್ನು ಸಾಧ್ಯಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುವಂತೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಲೋಚನೆಗೂ ಎರಡು ಭಾಗಗಳಿವೆ: ಆಲೋಚನೆ ಮತ್ತು ಪದ. ನಮಗೆ ಎರಡೂ ಬೇಕು. ಭಾವ ಸತ್ಯವಾದಿಗಳಾಗಲಿ, ಪ್ರಪಂಚ-ಸತ್ಯವಾದಿಗಳಾಗಲಿ ಯಾರೂ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ವಿವರಿಸಲಾರರು. ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಭಾವನೆ ಮತ್ತು ಅದರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಎರಡೂ ಬೇಕಾಗಿವೆ. ಎಲ್ಲ ಜ್ಞಾನವೂ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕುರಿತದ್ದು, ನಾವು ನಮ್ಮ ಮುಖವನ್ನು ಕನ್ನಡಿಯ ಪ್ರತಿಬಿಂಬದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವಂತೆ. ಯಾರೂ ತನ್ನಾತ್ಮನನ್ನಾಗಲಿ, ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನಾಗಲಿ ತಿಳಿಯಲಾರರು. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಆ ಆತ್ಮ. ಅದು ಜ್ಞಾನದ ಒಂದು ವಿಷಯವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಅವ್ಯಕ್ತ ತತ್ವದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ನೋಡುವುದೇ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆಗೆ ಕಾರಣ. ವಿಗ್ರಹಗಳ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯು ನಾವು ಊಹಿಸಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ವಿಶಾಲವಾದುದು. ಅವು ಮರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ವಿಗ್ರಹಗಳಿಂದ ಹಿಡಿದು ಪ್ರಖ್ಯಾತನಾಮರಾದ ಬುದ್ದ ಕ್ರಿಸ್ತರವರೆಗೆ ಇರುವುವು. ಬುದ್ಧನು ಸತತವೂ ಸಾಕಾರದೇವರನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುತ್ತಿದ್ದುದೇ ವಿಗ್ರಹಗಳು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಜಾರಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಇವು ಇಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನಾದ, ನಮ್ಮ ಗೆಳೆಯನಾದ ಈಶ್ವರನನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದ ಮೇಲೆ ಮಹಾಗುರುಗಳನ್ನೇ ವಿಗ್ರಹ ಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರು. ಬುದ್ದನೇ ಹಾಗೆ ಒಂದು ವಿಗ್ರಹವಾದ. ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನರು ಈಗ ಅವನನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಉಗ್ರ ಸುಧಾರಣಾ ಪ್ರಯತ್ನ ಯಾವಾಗಲೂ ನಿಜವಾಗಿ ಆಗುವ ಸುಧಾರಣೆಯನ್ನು ತಗ್ಗಿಸುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲಿಯೂ ಆರಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಭಾವನೆ ಸ್ವಭಾವಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಶ್ರೇಷ್ಠ ತತ್ತ್ವಜ್ಞರು ಮಾತ್ರ ಶುದ್ಧ ನಿರಾಕಾರವನ್ನು ಯೋಚಿಸಬಲ್ಲರು. ಆದಕಾರಣ ಮಾನವನು ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಕೊಡುವನು. ಇದೊಂದು ಪ್ರತೀಕವಾಗಿರುವವರೆಗೆ ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಪ್ರತೀಕ ಏನಾದರೂ ಆಗಿರಲಿ, ಕೇವಲ ಪ್ರತೀಕವೆ ದೇವರೆಂದು ಭಾವಿಸದೆ, ಅದೊಂದು ಭಗವಂತನ ಚಿಹ್ನೆ ಎಂದು ಅರಿತು ಅದರ ಮೂಲಕ ಆರಾಧನೆ

ಮಾಡಿದರೆ ಮೇಲು. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ "ಇದು ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಇದನ್ನು ನಂಬಬೇಕು'' ಎಂಬ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು.

ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಎಂದರೆ, ವಿಜ್ಞಾನ, ಧರ್ಮ, ತತ್ಯ - ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು ಒಂದು ಮಹಾ ದೌರ್ಜನ್ಯ, ಗ್ರಂಥ -ಆರಾಧನೆಯ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅತಿ ಭಯಂಕರವಾಗಿರುವುದು. ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಜಿಂಕೆ ಇತ್ತು. ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅದು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿತ್ತು. ತನ್ನ ಸಮಾನ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿತ್ತು. ಅದು ತನ್ನ ಮರಿಗೆ ಬಹಳ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ನೋಡು, ನನ್ನ ಕೊಂಬುಗಳು ಎಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿವೆ. ಇದರಿಂದ ಒಂದು ಸಲ ತಿವಿದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಸಾಯುವನು. ಜಿಂಕೆಯಾಗಿರುವುದು ಒಂದು ಅದೃಷ್ಟ' ಎಂದು ಜಂಭ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡಿತು. ಆಗತಾನೇ ಬೇಟೆಗಾರರ ಕಹಳ ದೂರದಲ್ಲಿ ಕೇಳಿತು. ಜಿಂಕೆ ತಕ್ಷಣ ಓಡಿತು. ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುತ್ತಿದ್ದ ಮರಿ ಕೂಡ ಇದರೊಡನೆ ಓಡಿಹೋಯಿತು. ಸುರಕ್ಷಿತವಾದ ಒಂದು ಸ್ಥಳವನ್ನು ಸೇರಿದ ಮೇಲೆ, “ಅಪ್ಪ, ನೀನಿಷ್ಟು ಬಲಶಾಲಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಏತಕ್ಕೆ ಓಡುವುದು?'' ಎಂದು ಮರಿ ಕೇಳಿತು. ಅದಕ್ಕೆ ಜಿಂಕೆ “ಮಗು, ನಾನು ತುಂಬಾ ಬಲಶಾಲಿ ಎನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಆ ಕಹಳೆ ಕೇಳಿದಾಗ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಂಜಿಕೆ ನನ್ನನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡು, ನಾನು ಇಚ್ಚಿಸಲಿ, ಬಿಡಲಿ, ಓಡಿಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು' ಎಂದಿತು. ಇದರಂತೆಯೇ ಶಾಸ್ತ್ರದ ನಿಯಮಗಳೆಂಬ ಕಹಳೆಯ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದೊಡನೆಯೇ ಹಳೆಯ ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆ ಆಚಾರಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ನಮಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೆಂಬ ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮರೆತು ಹಳೆಯ ಆಚಾರಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವೆವು.

ಜ್ಞಾನ ಸನಾತನವಾಗಿರುವುದು. ಒಬ್ಬ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಾಗ ಅವನನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಂಡವನು, ಎನ್ನುವೆವು. ಅವನು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ತರುವುದೆಲ್ಲ ಅಪೌರುಷೇಯವಾದುದು. ಆದರೆ ಈ ಅಪೌರುಷೇಯವಾಣಿಯನ್ನು, ಅದೇ ಕೊನೆ ಎಂದು ಅಂಧಶ್ರದ್ದೆಯಿಂದ ಅನುಸರಿಸುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ದಿವ್ಯದರ್ಶನವು, ಯಾರು ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಯೋಗ್ಯರಾಗಿರುವರೋ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಲಭಿಸುವುದು. ಪೂರ್ಣಪರಿಶುದ್ಧತೆಯೆ ಇದಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮರು ಮಾತ್ರ ದೇವರನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲರು. ಇರುವುದರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜೀವಿಯೇ ಮಾನವ, ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜಗತ್ತೇ ಈ ಪೃಥ್ವಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಮಾನವ ಇಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ದೇವರ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಮಗೆ ದೊರಕುವ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಭಾವನೆಯೇ ಮಾನವ. ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಆರೋಪಿಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಶೇಷಣವೂ ಮಾನವನಿಗೇ ಅನ್ವಯವಾಗುತ್ತದೆ; ಆದರೆ ಅಲ್ಪ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನಾವು ಉತ್ತಮರಾಗಿ ದೇವರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗಬೇಕಾದರೆ, ನಾವು ಈ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಕಲ್ಪನೆ, ಇವನ್ನೆಲ್ಲ

ಮಾರಿಹೋಗಬೇಕು. ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ದಾಟಿ ಹೋಗಬೇಕು. ನಾವು ನಿರಪೇಕ್ಷ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋದರೆ ಆಗ ನಾವು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ದೃಶ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಇರುವುದೆಲ್ಲ ದೃಕ್, ನಾವು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಏಕೈಕ ಜಗತ್ತಿನ ಅತ್ಯುಚ್ಚ ಶಿಖರವೆಂದರೆ ಮಾನವನೇ. ಯಾರು ಸಮತ್ವವನ್ನು ಅಥವಾ ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿರುವರೋ ಅವರು ದೇವರಲ್ಲಿ ಬಾಳುತ್ತಿರುವರು. ದ್ವೇಷವೆಲ್ಲ ತನ್ನಿಂದ ತನಗೇ ಹಾನಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಪ್ರೇಮವೇ ಜೀವನದ ಏಕಮಾತ್ರ ನಿಯಮ. ನಾವು ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಏರಿದರೆ ಪೂರ್ಣರಾಗುವೆವು. ಆದರೆ ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಪೂರ್ಣರಾದಷ್ಟೂ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು ಕಡಮೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳಾಟವೆಂದು ಬಗೆದು ಜ್ಞಾನಿ ಅದನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಎರಡು ನಾಯಿಮರಿಗಳು ಜಗಳಕಾಯುತ್ತಾ ಒಂದನ್ನೊಂದು ಕಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಗಮನವನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಅಷ್ಟು ಗಂಭೀರವಾದ ವಿಷಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪೂರ್ಣಜ್ಞಾನಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಮಾಯೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಜೀವನವನ್ನು ಸಂಸಾರ ಎನ್ನುವರು - ಹಲವು ವಿರುದ್ಧ ಶಕ್ತಿಗಳು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರುತ್ತಿರುವುದರ ಪರಿಣಾಮ ಇದು. ಜಡವಾದವು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೆಂಬುದು ಒಂದು ಭಾಂತಿ ಎನ್ನುವುದು. ಭಾವಸತ್ವಾವಾದವು, ಬಂಧನವನ್ನು ಕುರಿತ ಮಾತುಗಳು ಕೇವಲ ಕನಸು ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ವೇದಾಂತವು 'ನಾವು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತರು ಮತ್ತು ಬದ್ದರು ಆಗಿರುವೆವು'' ಎನ್ನುವುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಭೌತಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ ಸ್ವತಂತ್ರರಲ್ಲ ; ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಮುಕ್ತರು, ಬಂಧನಮುಕ್ತಿಗಳಾಚೆ ಆತ್ಮನಿರುವುದು. ನಾವೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಅಮೃತಸ್ವರೂಪವಾದ ಜ್ಞಾನ ನಾವೇ. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಅತೀತ ರಾಗಿರುವೆವು. ನಾವು ಆನಂದಮಯರು.

ಯೋಗ ಮಾರ್ಗ [*]

ರಾಜಯೋಗ ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳಂತೆಯೇ ಒಂದು ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರ, ಇದೊಂದು ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ; ಅತೀಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾದ ಗುರುಗಳೆಲ್ಲರೂ 'ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ನಾನು ನೋಡಿರುವೆ” ಎಂದಿರುವರು. ಏಸು, ಪಾಲ್, ಪೀಟರ್ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಜನರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ತಾವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಮನಗಂಡುದು ಎನ್ನುವರು.

ಈ ಅನುಭವ ಯೋಗದಿಂದ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ನೆನಪು ಮತ್ತು ಅರಿವು ಎರಡೇ ಅಲ್ಲ ಇರುವುದು. ಒಂದು ಪ್ರಜ್ಞಾತೀತಾವಸ್ಥೆಯೂ ಇದೆ. ಅಪ್ರಜ್ಞೆ (Unconscious) ಮತ್ತು ಅತಿಪ್ರಜ್ಞೆ (Super Conscious) ಎರಡರಲ್ಲಿಯೂ ಅರಿವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವೆರಡಕ್ಕೂ ಧ್ರುವದಷ್ಟು ಅಂತರ. ಒಂದು ಅಜ್ಞಾನ, ಮತ್ತೊಂದು ಜ್ಞಾನ. ಈಗ ಹೇಳುವ ಯೋಗ ಕೂಡ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳಂತೆ ಯುಕ್ತಿಯ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ಇರುವುದು.

ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲ.

ಯೋಗವು, ಭೌತಿಕಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಹೇಗೆ ನಮ್ಮ ಸೇವಕರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದು. ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಅಂದರೆ ಜೀವಾತ್ಮನನ್ನು ಪರಮಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಸುವುದು ಎಂದು. - ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿ, ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರಜ್ಞೆ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವೆಂಬ ಅನಂತ ಸರಪಳಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೊಂಡಿ ಮಾತ್ರ, 'ನಾನು' ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆ (Conscious life) ಮತ್ತು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಅಪ್ರಜ್ಞೆ (Unconscious) ಇದೆ. ಅದರ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಬಹುಪಾಲು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ಅತಿಪ್ರಜ್ಞೆ (Super conscious) ಇದೆ.

ನಾವು ಶ್ರದ್ದೆಯಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಹಲವು ಪದರಗಳು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುವು, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ನಮಗೆ ಹೊಸ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತೋರುವುವು. ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಹೊಸ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮ ಕರಗತವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಅಲ್ಲೇ ನಿಲ್ಲಕೂಡದು, ಅಥವಾ ಅವುಗಳ ವ್ಯಾಮೋಹಕ್ಕೆ ಬೀಳಬಾರದು. ಇವೆಲ್ಲ ಮುಂದಿರುವ ವಜ್ರದ ಗಣಿಯೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ಗಾಜಿನ ಚೂರುಗಳಂತೆ.

ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿ: ಅವನನ್ನು ಸೇರದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ನಾಶವಾಗುವೆವು. - ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಮೂರು ವಸ್ತುಗಳು ಆವಶ್ಯಕ. ಮೊದಲು ಇಹ ಮತ್ತು ಪರ ಫಲಭೋಗ ವಿರಾಗವಿರಬೇಕು. ದೇವರು ಮತ್ತು ಸತ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಲಕ್ಷ್ಮದಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ನಾವಿಲ್ಲಿರುವುದು ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ, ಭೋಗಕ್ಕಲ್ಲ. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಮೂರ್ಖರಿಗೆ ಬಿಡಿ. ನಾವೆಂದಿಗೂ ಅವರಂತೆ ಅನುಭವಿಸಲಾರೆವು, ಮಾನವ ಆಲೋಚನಾಜೀವಿ. ಅವನು ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಜಯಿಸುವವರೆಗೆ ಮತ್ತು ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಾಣುವವರೆಗೆ ಹೋರಾಡಬೇಕು. ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜನವಾದ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಅವನು ಕಾಲಕಳೆಯಬಾರದು. ಸಮಾಜ ಮತ್ತು ಜನಸಾಧಾರಣರ ಮತವನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದೇ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆ. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಲಿಂಗ ಕಾಲ ದೇಶ ಭೇದಗಳಿಲ್ಲ.

- ಎರಡನೆಯದು, ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಲು ತೀವ್ರ ಅಭಿಲಾಷೆ. ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುತ್ತಿರುವ ಮನುಷ್ಯ ಗಾಳಿಗಾಗಿ ಕಾತರನಾಗುವಂತೆ ದೇವರಿಗೆ ಕಾತರರಾಗಿ, ಅವನಿಗಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸಿ, ದೇವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆಶಿಸಿ, ಮತ್ತಾವುದನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಡಿ. ಈ ತೋರಿಕೆಯ ಭಾಂತಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಪುನಃ ಮೋಸಗೊಳಿಸದಿರಲಿ. ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ವಿಮುಖರಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅರಸಿ. - ಮೂರನೆಯದು ಶಮದಮಾದಿ ಷಟ್‌ಸಂಪತ್ತಿ. ಇದರಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು ಶಮ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೊರಗೆ ಹೋಗದಂತೆ ತಡೆಯುವುದು. ಎರಡನೆಯದು ದಮ, ಇಂದ್ರಿಯ ಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು. ಮೂರನೆಯದೆ ಉಪರತಿ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡುವುದು. ನಾಲ್ಕನೆಯದೆ ತಿತಿಕ್ಷೆ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಗೊಣಗಾಡದೆ ಸಹಿಸುವುದು. ಐದನೆಯದೆ ಸಮಾಧಾನ. ಅಂದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುವುದು. ನಿಮ್ಮ ಎದುರಿಗಿರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ, ಎಂದಿಗೂ ಅದನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡಿ. ಕಾಲವನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತರಬೇಡಿ. ಆರನೆಯದೆ ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತು ಮನನಮಾಡುವುದು, ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ನೀವು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಯೋಗ್ಯರಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಭ್ರಾಂತರಾಗಬೇಡಿ. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನಿಜಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತು, ಕೊನೆಗೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ನೀವು ಒಂದಾಗುವ ತನಕ ಅದನ್ನೇ ಒತ್ತಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿ.

ಮೇಲಿನ ಶಿಸ್ತು ಇಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಪ್ರತಿಫಲವೂ ದೊರಕಲಾರದು. ಅಪ್ರಮೇಯ ನಮ್ಮ ಅರಿವಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ವಿವರಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದೊಡನೆ ಅದನ್ನು ಮಿತಿಗೊಳಿಸುವೆವು. ಅದಿನ್ನು ಅಪ್ರಮೇಯವಾಗಲಾರದು.

ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತರಾಗಬೇಕು. ಯುಕ್ತಿಗೂ ಅತೀತರಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ.

(ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ಮೊದಲನೆಯ ಪಾಠವನ್ನು ಒಂದು ವಾರ ಅಭ್ಯಸಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಶಿಷ್ಯನು ಗುರುವಿಗೆ ವರದಿ ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತಾನೆ. )

ಇದು ವೈಯಕ್ತಿಕತೆಯನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸುವ ಸಾಧನ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವೈಯಕ್ತಿಕತೆಯನ್ನೂ ನಾವು ರೂಢಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲವೂ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಸುವುವು. ಕಲ್ಪನೆಯೇ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೆ ದಾರಿ. ಕಲ್ಪನೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಆಲೋಚನೆಗೂ ತಳಹದಿ. ಎಲ್ಲ ಪ್ರವಾದಿಗಳು, ಕವಿಗಳು, ಸಂಶೋಧಕರು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಮಹಾ ಕಲ್ಪನಾಶಕ್ತಿ ಇತ್ತು. ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ವಿವರಣೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಕಲ್ಲನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎಸೆದರೆ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಆದರೆ ಆಕರ್ಷಣ ಸಿದ್ದಾಂತ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದು. ಹೊರಗೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾರು ಅತಿಯಾಗಿ ಊಟ ಮಾಡುವರೋ ಅಥವಾ ಉಪವಾಸ ಮಾಡುವರೋ ಯಾರು ಅತಿಯಾಗಿ ನಿದ್ರಿಸುವರೋ ಅಥವಾ ಕಡಮೆ ನಿದ್ರಿಸುವರೋ ಅವರು ಎಂದಿಗೂ ಯೋಗಿಗಳಾಗಲಾರರು. ಅಜ್ಞಾನ, ಚಂಚಲತೆ, ಅಸೂಯೆ, ಸೋಮಾರಿತನ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಅತಿ ಆಸಕ್ತಿ - ಇವೇ ಯೋಗ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಆತಂಕವಾಗಿರುವ ದೊಡ್ಡ ಶತ್ರುಗಳು.

ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕಾದ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿವು: ಮೊದಲು ಪರಿಶುದ್ಧತೆ, ಮಾನಸಿಕ ಮತ್ತು ದೈಹಿಕ ಪರಿಶುದ್ಧತೆ, ಎಲ್ಲಾ ಮಲಿನತೆಗಳನ್ನೂ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಎಳೆವ ಆಲೋಚನೆಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಎರಡನೆಯದೆ ತಾಳ್ಮೆ, ಮೊದಮೊದಲು ಅದ್ಭುತವಾದ ದರ್ಶನಗಳಾಗುವುವು. ಆದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಅವೆಲ್ಲ ನಿಂತು ಹೋಗುವುವು. ಇದೇ ಬಹಳ ಕಷ್ಟದ ಕಾಲ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನೆಚ್ಚುಗೆಡಬೇಡಿ. ತಾಳ್ಮೆ ಇದ್ದರೆ ಕೊನೆಗೆ ನೀವು ಜಯಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಮೂರನೆಯದೆ ಛಲ, ಸುಖ ದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ, ಆರೋಗ್ಯ ಅನಾರೋಗ್ಯ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ದಿನವೂ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಡಬೇಡಿ.

ಬೆಳಗಿನ ಝಾವ ಮತ್ತು ಸಂಧ್ಯಾಸಮಯ ಸಾಧನೆಗೆ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕಾಲ. ಎರಡು ಕಾಲಗಳ ಸಂಧಿ ಸಮಯ ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಚಲನೆಗಳಲ್ಲಿ ಅತಿ ಪ್ರಶಾಂತ ಸಮಯ. ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎದ್ದಾಗ ಮತ್ತು ನಿದ್ರೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ. ದೇಹದ ನೈರ್ಮಲ್ಯ ಅತಿ ಆವಶ್ಯಕ. ಪ್ರತಿದಿನ ಸ್ನಾನಮಾಡಬೇಕು.

ಸ್ನಾನವಾದ ಮೇಲೆ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಿ. ಬಂಡೆಯಂತೆ ಅಚಲವಾಗಿ ಕುಳಿತಿರುವೆ, ಯಾವುದೂ ನನ್ನನ್ನು ಕದಲಿಸಲಾರದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಶಿರ, ಭುಜ, ಸೊಂಟವನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿಡಿ. ಬೆನ್ನು ಮೂಳೆಯನ್ನು ನೇರವಾಗಿಡಿ. ಚಲನೆಯಲ್ಲ ಅದರ ಮೂಲಕ ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಆತಂಕವನ್ನು ತರಬೇಡಿ.

- ನಿಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗಾಂಗವೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ. ನಿಮ್ಮ ಕಾಲಿನ ಹೆಬ್ಬೆರಳಿನಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ನಿಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗವನ್ನೂ

ಮುಟ್ಟಿ ಇದು ದೃಢವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಹೀಗೆಯೇ ಸಹಸ್ರಾರದವರೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗವೂ ಸರಿಯಾಗಿದೆ, ಯಾವ ಊನವೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಅನಂತರ ಇಡೀ ದೇಹ ದೃಢವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಸತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಈಶ್ವರ ಕರುಣಿಸಿರುವ ಒಂದು ಯಂತ್ರ ದೇಹ, ಸಂಸಾರ ಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟಿ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ತೀರವನ್ನು ಸೇರಲು ಇದೊಂದು ದೋಣಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಮೂಗಿನ ಹೊಳ್ಳೆಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿ ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಉಸಿರನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಅನಂತರ ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಗೆ ಬಿಟ್ಟು ನಿಮಗೆ ಅನುಕೂಲವಾದಷ್ಟು ಕಾಲ ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಗೆ ಬಿಟ್ಟಿರಿ. ಹೀಗೆ ನಾಲ್ಕು ವೇಳೆ ಮಾಡಿ. ಅನಂತರ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಉಸಿರಾಡಿ, ಜ್ಞಾನಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ನೀಡೆಂದು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ.

“ಯಾರು ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವನೋ ಅಂತಹ ದಿವ್ಯಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ನಾನು ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅವನು ನನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸಲಿ.'' ಹತ್ತು ಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷಗಳು ಇದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿ.

ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಆಗುವ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಗುರುವಿಗಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾರಿಗೂ ಹೇಳಬೇಡಿ.

ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಮಾತನಾಡಿ, ಶುದ್ದ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ರೂಢಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ನಾವು ಆಲೋಚಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವೆವು. ಪವಿತ್ರಧ್ಯಾನ ನಮ್ಮ ಮನೋಮಾಲಿನ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ನಾಶಮಾಡಲು ಸಹಾಯಮಾಡುವುದು, ಯೋಗಿಗಳಲ್ಲದವರೆಲ್ಲ ದಾಸರು, ನಾವು ಮುಕ್ತರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಬಂಧನಗಳ ಮೇಲೆ ಬಂಧನಗಳನ್ನು ತುಂಡರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆ ಎಲ್ಲರೂ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಸತ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ದೇವರು ಸತ್ಯವಾದರೆ ನಾವು ಅವನನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಆತ್ಮವಿದ್ದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು, ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. - ಆತ್ಮನನ್ನು ಹುಡುಕಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ದೇಹಾತೀತರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯೋಗಿಗಳು ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಎರಡು ವಿಭಾಗ ಮಾಡುವರು. ಒಂದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತೊಂದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ.

ಅಂತಃಕರಣ ಅಥವಾ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ಮುಖಗಳಿವೆ. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಮನಸ್ಸು. ಅನುಮಾನಿಸುವುದು ಅಥವಾ ಆಲೋಚಿಸುವುದು ಇದರ ಪ್ರವೃತ್ತಿ. ಈ ಶಕ್ತಿ ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ನಷ್ಟವಾಗಿರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದರೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿ ಕರಗತವಾಗುವುದು. ಎರಡನೆಯದೆ ಬುದ್ದಿ ಅಂದರೆ ಇಚ್ಛೆ. ಮೂರನೆಯದೆ ಅಹಂಕಾರ, ನಾಲ್ಕನೆಯದೆ ಚಿತ್ತ, ಇತರ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಇದರ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಇದೇ ಇಡೀ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಲಯ ಅಥವಾ ಹಲವು ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳೆಂಬ ಅಲೆಗಳೇಳುವ ಸರೋವರ.

ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರ, ಚಂದ್ರಕಾಂತಿಯು ಪ್ರಕ್ಷುಬ್ಧ ಸಾಗರದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವು ಹೇಗೆ ಅಲೆಗಳಿಂದ

ಕಾಂತಿಹೀನವಾಗಿ ಅಥವಾ ವಿಕಾರವಾಗಿ ಕಾಣುವುದೋ ಹಾಗೆಯೇ, ಆತ್ಮದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳಿಂದ ವಿಕಾರವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಕನ್ನಡಿಯಂತೆ ಸಾಗರವು ಶಾಂತವಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಚಂದ್ರನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ನೋಡಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಚಿತ್ತಸಾಗರ ಪ್ರಶಾಂತವಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಆತ್ಮವನ್ನು ನೋಡಬಹುದು.

ಮನಸ್ಸು ಭೌತಿಕವಾದರೂ ಅದು ದೇಹವಲ್ಲ. ಅದು ಸೂಕ್ಷಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಭೌತಿಕ ವಸ್ತು. ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ದೇಹಕ್ಕೆ ದಾಸನಾಗಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ದೇಹದಿಂದ ಬೇರೆಯಾದಾಗ ಇದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದರೆ ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. - ಇದನ್ನು ನಾವು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ನಿಗ್ರಹಿಸಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಜಗತ್ತು ಎಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ನಮಗೆ ತರುವ ಸಂವೇದನೆಗಳು ಮಾತ್ರ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೇ ಮೇಲ್ಕರದ ಮಾನವನ ಲಕ್ಷಣ. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯವಶದಿಂದ ಪಾರಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಂತೆ. ಯಾರು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಅಧೀನಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿರುವರೋ ಅವರು ಗುಲಾಮರು.

ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ನಾವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿವ್ರಹಿಸಿದೆವು ಎಂದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ಕೊನೆಗಾಣಿಸುವುದು, ಕೋಟ್ಯಂತರ ವರುಷಗಳಿಂದ ನಾವು ಈ ಒಂದು ದೇಹ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟಿರುವೆವು. ಇದನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಮರೆತಿರುವೆವು. ನಮಗೆ ದೇಹ ದೊರೆತಿರುವುದು ಪರಿಪೂರ್ಣರಾಗುವುದಕ್ಕೆ, ದೇಹ ರಚನೆಯೇ ಜೀವನದ ಗುರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಇದೇ ಮಾಯೆ. ಈ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ತೊಡೆದುಹಾಕಿ, ನಮ್ಮ ನಿಜವಾದ ಗುರಿಯ ಕಡೆ ಗಮನಕೊಡಬೇಕು. ನಾವು ದೇಹವಲ್ಲ, ಅದು ನಮ್ಮ ಗುಲಾಮ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು.

ನಾನು ದೇಹವಲ್ಲ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ನಾವೇ ದೇಹಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣ ಮತ್ತು ಸಂವೇದನೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು, ಇದು ಸತ್ಯ, ಇದು ಬದುಕಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ನಾವು ದೇಹವನ್ನು ಬಹುಕಾಲ ಧರಿಸಿ ಈಗ ಅದು ನಮ್ಮಿಂದ ಬೇರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತುಹೋಗಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಬಂದಾಗ ದೇಹವನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆದು, ಅದು ನಮ್ಮ ದಾಸ, ನಮ್ಮ ಯಂತ್ರ ಎಂದು ನೋಡುವಂತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು ಯೋಗ. ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದೇ ಪ್ರಥಮಗುರಿ. ಎರಡನೆಯದೆ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಯಾವುದಾದರೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುವುದು. - ನೀವು ಹೆಚ್ಚು ಮಾತಾಳಿಗಳಾದರೆ ಯೋಗಿಗಳಾಗಲಾರಿರಿ.

ಇದನ್ನು ಅಷ್ಟಾಂಗಯೋಗವೆನ್ನುವರು. ಎಂಟು ಮುಖ್ಯವಾದ ಭಾಗಗಳನ್ನಾಗಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡಿರುವುದೇ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು ಯಮ.

ಇದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಇದು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿರಬೇಕು. ಇದರಲ್ಲಿ ಐದು ಭಾಗಗಳಿವೆ. ಮೊದಲನೆಯದು ಅಹಿಂಸೆ, ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಇತರರಿಗೆ ಹಿಂಸೆ ಮಾಡಕೂಡದು. ಎರಡನೆಯದು ಸತ್ಯ. ಮೂರನೆಯದು ಅಸ್ತೇಯ, ನಾಲ್ಕನೆಯದು ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ. ಐದನೆಯದು ಅಪರಿಗ್ರಹ.

- ಎರಡನೆ ಭಾಗವೆ ನಿಯಮ, ಎಂದರೆ ದೈಹಿಕ ಶೌಚಗಳಾದ ಸ್ನಾನ, ಆಹಾರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು. ಮೂರನೆಯದೆ ಆಸನ, ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿ, ಸೊಂಟ, ಭುಜ, ಶಿರಸ್ಸು ಕುಳಿತಾಗ ನೇರವಾಗಿ ಇರಬೇಕು. ಬೆನ್ನುಮೂಳೆ ಬಾಗಿರಬಾರದು. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಆತಂಕವೂ ಇರಕೂಡದು. ನಾಲ್ಕನೆಯದೆ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಎಂದರೆ ಉಸಿರಾಟದ ಮೇಲೆ ನಿಗ್ರಹ. ಐದನೆಯದೇ ಪ್ರತ್ಯಾಹಾರ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖ ಮಾಡಿ, ಬಹಿರ್ಮುಖವಾಗದಂತೆ ತಡೆಯುವುದು. ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೆ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡುವುದು. ಆರನೆಯದೆ ಧಾರಣ, ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡುವುದು. ಏಳನೆಯದೆ ಧ್ಯಾನ, ಎಂಟನೆಯದೆ ಸಮಾಧಿ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಸಾಧನೆಯ ಗುರಿ. - ಯಮನಿಯಮಗಳನ್ನು ನಾವು ಜೀವಾವಧಿ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಉಳಿದುವುಗಳನ್ನು ಜಿಗಣೆ ಹೇಗೆ ಹುಲ್ಲಿನ ಮುಂದಿನ ಎಸಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರವೇ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ಬಿಡುವುದೋ ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅಂದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಮೆಟ್ಟಲನ್ನು ಹತ್ತಿ ಮೇಲೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನಿಂತಿರುವ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಎಲ್ಲಾ ವಿಷಯಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಈ ಪಾಠದ ವಿಷಯ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಅಥವಾ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು. ರಾಜಯೋಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮಾನಸಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಒಯು ನಮ್ಮನ್ನು ಅನಂತರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಕಡೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಇಡೀ ದೇಹಕ್ಕೆ ಇದು ಮೂಲಚಕ್ರದಂತೆ ಇದೆ. ಇದು ಮೊದಲು ಶ್ವಾಸಕೋಶಗಳ ಮೇಲೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು. ಶ್ವಾಸಕೋಶ ಹೃದಯದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುವುದು. ಹೃದಯವು ರಕ್ತಚಲನೆ ಮೇಲೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ರಕ್ತಚಲನೆ ಮಿದುಳಿನ ಮೇಲೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಮಿದುಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಇಚ್ಛೆ ಬಾಹವೇದನೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಹಾಗೆಯೆ ಬಾಹ್ಯವೇದನೆ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಬಲ್ಲದು. ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಗಳು ಬಹಳ ದುರ್ಬಲ ವಾಗಿವೆ. ಅವುಗಳ ಶಕ್ತಿ ನಮಗೆ ಇನ್ನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ದಾಸರಾಗಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಒಳಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಾಗಿದೆ. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿಯು ನಮ್ಮ ಸಮತ್ವಕ್ಕೆ ಭಂಗವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ನಾವು, ಈಗ ಇರುವಂತೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸಮತೋಲನಕ್ಕೆ ಭಂಗತರಲಾರೆವು. ಇವೆಲ್ಲ ತಪ್ಪು ನಿಜವಾಗಿ ಅಧಿಕತರವಾದ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮೊಳಗೇ ಇರುವುದು.

ಮಹಾಗುರುಗಳು, ಸಾಧುಸಂತರು ತಮ್ಮೊಳಗಿರುವ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಗೆದ್ದು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರವಾಣಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಮಂತ್ರಿಯೊಬ್ಬ ಮೇಲಿನ ಗೋಪುರ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಬಂದಿಯಾಗಿದ್ದು ಅವನ ಹೆಂಡತಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಪಾರಾದ ಒಂದು ಕಥೆ [*] ಇದೆ. ಅವಳು ಒಂದು ದುಂಬಿ, ಜೇನುತುಪ್ಪ, ರೇಷ್ಮೆದಾರ, ದೊಡ್ಡದಾರ ಮತ್ತು ಹಗ್ಗವನ್ನು ತಂದು ಗಂಡನನ್ನು ಬಿಡಿಸಿದಳು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಂತಹ ರೇಷ್ಮೆದಾರದಿಂದ ಹೇಗೆ ಗೆಲ್ಲಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಇದು ಉದಾಹರಿಸುವುದು. ಇದರಿಂದ ಒಂದಾದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ಬಂದು ಧ್ಯಾನವೆಂಬ ಹಗ್ಗದಿಂದ ಕೊನೆಗೆ ದೇಹವೆಂಬ ಸೆರೆಮನೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಮುಕ್ತರಾಗಬಹುದು. ಮುಕ್ತರಾದ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಸಾಧನವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬೇಕಾದರೆ ತ್ಯಜಿಸಬಹುದು.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಭಾಗಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಪೂರಕ, ಒಳಗೆ ಉಸಿರನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಎರಡನೆಯದು ಕುಂಭಕ, ಒಳಗೆ ಉಸಿರನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು. ಮೂರನೆಯದು ರೇಚಕ, ಉಸಿರನ್ನು ಬಿಡುವುದು. - ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳು ಮಿದುಳಿನಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅವು ಮಿದುಳಿನಿಂದ ಬೆನ್ನೆಲುಬುಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಇಳಿದು ಮೂಲಾಧಾರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಪುನಃ ಮಿದುಳಿಗೆ ಬರುವುವು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನೆ ಪಿಂಗಳ-ಸೂರ್ಯನಾಡಿ ಎನ್ನುವುದು. ಇದು ಮಿದುಳಿನ ಎಡಭಾಗದಿಂದ ಹೊರಟು ಮಿದುಳಿನ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬಲಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಮೂಲಾಧಾರದಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಬೆನ್ನು ಮೂಳೆಯ ಕೆಳಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಮೂಲಾಧಾರವನ್ನು ಎಂಟು ಎಂಬ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಅರ್ಧದ (S) ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ಸೇರುವುದು.

ಮತ್ತೊಂದು ಇಡ ಅಥವಾ ಚಂದ್ರನಾಡಿ. ಇದು ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಹೊರಟು ಮಿದುಳಿಗೆ ಸೇರಿ ಎಂಟು ಎಂಬ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಕೆಳಗಿನ ಭಾಗ ಮೇಲಿನ ಭಾಗಕ್ಕಿಂತ ಉದ್ದವಾಗಿಯೇನೋ ಇರುವುದು. ಈ ಶಕ್ತಿಗಳು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತ

ಚಕ್ರಗಳೆಂಬ ಕೇಂದ್ರಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತುಂಬುವುವು. ಆದರೆ ಇವು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ನಾವು ಇವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬಹುದು. ದೇಹದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಇವು ಇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಹುದು. ಈ ಇಡಪಿಂಗಳ ಚಲನೆಗಳಿಗೂ ಉಸಿರಾಟಕ್ಕೂ ನಿಕಟ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ನಾವು ಇದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದರೆ ದೇಹ ನಮ್ಮ ವಶವಾಗುವುದು.

ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ದೇಹವನ್ನು ಒಂದು ರಥಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಿರುವರು. ಮನಸೇ ಕಡಿವಾಣ, ಬುದ್ದಿಯೇ ಸಾರಥಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳೇ ಅಶ್ವಗಳು, ವಿಷಯಗಳೇ ಮಾರ್ಗ. ಆತ್ಮನೆ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುವ ರಥಿ. ರಥಿ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಿ ಸಾರಥಿ ಸರಿಯಾಗಿ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಲಾರ. ದುಷ್ಟ ಅಶ್ವಗಳಂತೆ ಕುದುರೆಗಳು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದೆಡೆ ಅವನನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ರಥಿಯನ್ನು ಕೊನೆಗೆ ನಾಶ ಮಾಡಲೂಬಹುದು. ಸಾರಥಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಲಗಾಮು, ಇಡ ಮತ್ತು ಪಿಂಗಳ ಎಂಬ ಚಲನೆಗಳು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಸಾರಥಿ ಇವನ್ನು ವಶಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನೀತಿವಂತರಾಗಿ ಬಾಳುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಶಕ್ತಿ ಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದಲ್ಲದೆ ನಾವು ನಮ್ಮ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲಾರೆವು. ಯೋಗ ಒಂದೇ ನಾವು ನೀತಿವಂತರಾಗಿ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಮಹಾಗುರುಗಳೂ ಕೂಡ ದೊಡ್ಡ ಯೋಗಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ್ದರು. ಯೋಗಿಗಳು ಮೂಲಾಧಾರದಲ್ಲಿ ಈ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಿ ಸುಷುಮ್ನಾ ನಾಡಿಯ ಮೂಲಕ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ಅವು ಜ್ಞಾನಪ್ರವಾಹಗಳಾಗುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅವು ಯೋಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇವೆ.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯ ಪಾಠ : ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವನ್ನು ಲಯಬದ್ಧವಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಸುಲಭವಾದ ಮಾರ್ಗವೆ ಎಣಿಕೆ. ಇದು ಕೇವಲ ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಒಂದು ಎರಡೆಂದು ಎಣಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ 'ಓಂ' ಮಂತ್ರವನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುವೆವು.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮಾಡುವ ರೀತಿ ಹೀಗೆ ಇರುವುದು: ಹೆಬ್ಬೆಟ್ಟಿನಿಂದ ಮೂಗಿನ ಬಲಹೊಳ್ಳೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಎಡಹೊಳ್ಳೆಯಿಂದ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಉಸಿರನ್ನು ನಾಲ್ಕು ವೇಳೆ 'ಓಂ' ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಅನಂತರ ಮೂಗಿನ ಎರಡು ಹೊಳ್ಳೆಗಳನ್ನು ಬೆರಳಿನಿಂದ ಮುಚ್ಚಿ, 'ಓಂ' ಎಂಬುದನ್ನು ಎಂಟು ವೇಳೆ ಎಣಿಸುವವರೆಗೆ ಉಸಿರನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಅನಂತರ ಮೂಗಿನ ಬಲ ಹೊಳ್ಳೆಯಿಂದ ಹೆಬ್ಬೆಟ್ಟನ್ನು ತೆಗೆದು ಅದರ ಮೂಲಕ ನಾಲ್ಕುವೇಳೆ 'ಓಂ' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತ ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಿಡಿ. ನೀವು ಉಸಿರನ್ನು ಬಿಟ್ಟಾದ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ಕಿಬ್ಬೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಒಳಕ್ಕೆ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು ಗಾಳಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಹೊರಕ್ಕೆ ನೂಕಿ ಅನಂತರ ಎಡಹೊಳ್ಳೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ, ಕ್ರಮೇಣ ಮೂಗಿನ ಬಲ ಹೊಳ್ಳೆಯ ಮೂಲಕ ಉಸಿರನ್ನು ನಾಲ್ಕುವೇಳೆ 'ಓಂ' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳಿ.

ಅನಂತರ ಹೆಬ್ಬೆಟ್ಟಿನಿಂದ ಬಲಹೊಳ್ಳೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಎಂಟು ವೇಳೆ 'ಓಂ' ಎಂದು ಹೇಳುವ ಪರಿಯಂತರ ಉಸಿರನ್ನು ಒಳಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಅನಂತರ ಎಡಹೊಳ್ಳೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಾಲ್ಕುವೇಳೆ 'ಓಂ' ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತ ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಗೆ ಬಿಡಿ. ಹಾಗೆ ಉಸಿರನ್ನು ಬಿಡುವಾಗ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಕಿಬ್ಬೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಒಳಕ್ಕೆ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ನೀವು ಪ್ರತಿಸಲ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗಲೂ ಎರಡು ವೇಳೆ ಹೀಗೆ ಮಾಡಿ. ಅಂದರೆ ಎಡಮೂಗಿನಿಂದ ಎರಡು ಬಲಮೂಗಿನಿಂದ ಎರಡು ಒಟ್ಟು ನಾಲ್ಕು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಗಳು. ನೀವು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ,

. ಇದನ್ನು ಒಂದು ವಾರ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ, ಕ್ರಮೇಣ ಉಸಿರಾಟದಲ್ಲಿ ಕಾಲವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗಿ. ಆದರೆ ಅದೇ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಉಸಿರನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವಾಗ ಆರುವೇಳೆ 'ಓಂ' ಉಚ್ಚರಿಸಿದರೆ ಕುಂಭಕದಲ್ಲಿ ಹನ್ನೆರಡುವೇಳೆ, ಅನಂತರ ಉಸಿರನ್ನು ಬಿಡುವಾಗ ಆರುವೇಳೆ ಉಚ್ಚರಿಸಬೇಕು. ಈ ಅಭ್ಯಾಸ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ಹೆಚ್ಚು ಪರಿಶುದ್ಧರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ಹೆಚ್ಚು ಪವಿತ್ರರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಅಡ್ಡ ಹಾದಿಗೆ ಬೀಳಬೇಡಿ. ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯ ಕಡೆಗೂ ಗಮನ ಕೊಡಬೇಡಿ. ಪ್ರೇಮ ಒಂದೇ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಇರಬಲ್ಲದು. ಅದೊಂದೇ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಬಲ್ಲದು. ಯಾರು ರಾಜಯೋಗದ ಮೂಲಕ ಭಗವಂತನ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬರಲಿಚ್ಚಿಸುವರೋ ಅವರ ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ, ನೈತಿಕ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಗಳು ಪರಿಪುಷ್ಟವಾಗಿರ ಬೇಕು. ಮುಂದೆ ಇಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹೆಜ್ಜೆಯ ವಿವೇಚನಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿರಲಿ.

ಸಾವಿರಾರು ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೂ ಒಬ್ಬ “ನಾನು ಮಾಯೆಯನ್ನು ದಾಟುತ್ತೇನೆ. ದೇವರನ್ನು ಸೇರುತ್ತೇನೆ'' ಎನು ವನು. ಸತವನು ಇದಿರಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥವುಳ್ಳವರು ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಆದರೆ ನಾವು ಏನನ್ನಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಸಾಯಲು ಸಿದ್ದರಾಗಿರಬೇಕು.

ಆತ್ಮವನ್ನು ಜಡ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಡಿ. ಅದರ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ. ನಾವು ಆತ್ಮನನ್ನು ದೇಹ ಎಂದು ಬಗೆದಿರುವವು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಅಮೃತಾತ್ಮರು ಎಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಬದಲಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳ ದ್ವಂದ್ವವಿದೆ. ಯಾವುದು ಬದಲಾಯಿಸುವುದೋ ಅದೆಲ್ಲ ಮರ್ತವಾಗಿರಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಮರ್ತವೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಎರಡೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅವಿಕಾರಿಯಾಗಿರುವುದು ಮಾತ್ರ ಅಮೃತವಾಗಬಲ್ಲದು. ಏಕೆಂದರೆ ಯಾವುದೂ ಅದರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಲಾರದು.

ನಾವು ಸತ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ನಾವೇ ಅದು. ಆದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿರುವ ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆಯನ್ನು ಸರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ದೇಹ ಎಂದರೆ ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿ ಘನೀಭೂತವಾದ ಆಲೋಚನೆ. ಇಡ ಪಿಂಗಳ ಚಲನೆಗಳು ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಗಕ್ಕೂ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತರುತ್ತವೆ. ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಇರುವ ಶಕ್ತಿ ಸುಷುಮ್ರಾ ಕಾಲುವೆಯಲ್ಲಿ ಚಕ್ರಗಳೆಂಬ ಕೆಲವು ನರಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿರುತ್ತವೆ. [*] ಈ ಶಕ್ತಿ ಶವಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿರುವ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಇದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. - ಯೋಗಿಗೆ ಒಂದು ಅನುಕೂಲವಿದೆ. ಅವು ಅವನಿಗೆ ಅನುಭವವಾಗುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವನು ಅವನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲನು. ಅವು ಅವನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಜಾಜ್ವಲ್ಯಮಾನವಾಗಿವೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಷಟ್‌ಚಕ್ರಗಳು ಕೂಡ.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಆಗತಕ್ಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳು ಇವೆ. ಅರಿವಿನಿಂದ ಆಗತಕ್ಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳೂ ಇವೆ. ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಮೂರನೆಯದಾದ, ಅತಿಪ್ರಜ್ಞೆಗೆ ಸೇರಿದ ಒಂದು ಭಾಗವೂ ಇದೆ. ಇದೇ ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲದೇಶಗಳಲ್ಲೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜ್ಞಾನದ ಮೂಲವಾಗಿದೆ. ಅತಿಪ್ರಜ್ಞೆ ಎಂದಿಗೂ ತಪ್ಪುಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹುಟ್ಟುಗುಣದ ಅಭ್ಯಾಸದ ಮೇಲೆ ಮಾಡತಕ್ಕವು ಕೇವಲ ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಅತಿಪ್ರಜ್ಞೆಯಾದರೋ ಪ್ರಜ್ಞಾ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನೇ ಮೀರಿದೆ. ಇದನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಎನ್ನುವರು. ಆದರೆ ಯೋಗಿಗಳು, ಈ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಕ್ರಮೇಣ ಎಲ್ಲರೂ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳುವರು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

- ಇಡ ಪಿಂಗಳಗಳ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ನಾವು ಒಂದು ಹೊಸ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಹರಿಸಬೇಕು. ಬೆನ್ನು ಮೂಳೆಯ ಮಧ್ಯದ ಮೂಲಕ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಬೇಕು. ಈ ಸುಷುಮ್ಮಾ ಕಾಲುವೆಯ ಮೂಲಕ ನಾವು ಮಿದುಳಿಗೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತಂದರೆ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ನಾವು ದೇಹದಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆಯಾದಂತೆ,

ಬೆನ್ನು ಮೂಳೆಯ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಸೇಕ್ರಮ್ (Sacrum) ಎಂಬಲ್ಲಿ ಇರುವ ನರಗಳ ಕೇಂದ್ರವು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಅದು ಲೈಂಗಿಕ ಶಕ್ತಿಯಾದ (Sexual Energy) ಜನನ ದ್ರವ್ಯದ (Generative Substance) ಮೂಲಸ್ಥಾನವಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಸುರುಳಿ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವ ಸರ್ಪವಿರುವ ತ್ರಿಕೋಣವೆಂದು ಚಿತ್ರಿಸುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಸರ್ಪವನ್ನೇ ಕುಂಡಲಿನಿ ಎನ್ನುವರು. ಕುಂಡಲಿನಿಯನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸುವುದೇ ರಾಜಯೋಗದ ಮುಖ್ಯ ಗುರಿ. . ಲೈಂಗಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮೃಗೀಯ ಕ್ರಿಯೆಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿ ಮಿದುಳು ಎಂಬ ಅದ್ಭುತವಾದ ಧೀಯಂತ್ರಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿ ಅಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟರೆ ಅದು ಓಜಸ್ಸು ಅಥವಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿವರ್ತನೆ ಹೊಂದುವುದು. ಎಲ್ಲ ಸದ್ಭಾವನೆಗಳೂ, ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳೂ, ಆ ಮೃಗೀಯ ಶಕ್ತಿಯ ಒಂದು ಭಾಗವನ್ನು ಓಜಸ್ಸಾಗಿ

ಪರಿವರ್ತಿಸುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಈ ಓಜಸ್ಸೆ ನಿಜವಾದ ಮನುಷ್ಯ. ಈ ಓಜಸ್ಸನ್ನು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದು ಮಾನವ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಯಾರಲ್ಲಿ ಮೃಗೀಯ ಲೈಂಗಿಕ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಓಜಸ್ಸಾಗಿ ಪರಿವರ್ತನವಾಗಿದೆಯೋ ಅವನು ದೇವನಿಗೆ ಸಮ. ಅವನು ಅಧಿಕಾರವಾಣಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುವನು. ಅವನ ಉಪದೇಶ ಜಗತ್ತಿನ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ ಸಾಧನವಾಗುವುದು.

ಯೋಗಿಗಳು ಈ ಕುಂಡಲಿನಿ ಎಂಬ ಸರ್ಪವು ಮೇಲಮೇಲಕ್ಕೆ ಏರುತ್ತ ಕೊನೆಗೆ ಸಹಸ್ರಾರವನ್ನು ಸೇರುವುದು ಎಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಶಕ್ತಿಯಾದ ಲೈಂಗಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಓಜಸ್ಸನ್ನಾಗಿ ಮಾರ್ಪಡಿಸುವ ತನಕ ಯಾವ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರನ್ನೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಎನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಉತ್ಪನ್ನ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೇರೆ ದಾರಿಗೆ ತಿರುಗಿಸಬಹುದು. ಆದಕಾರಣ ಆಗಲೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅದ್ಭುತಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಅದು ಕೇವಲ ಮೃಗೀಯ ಆನಂದದಲ್ಲಿ ವ್ಯರ್ಥವಾಗದಂತೆ ಅದನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತನಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲಾ ನೀತಿ ಮತ್ತು ಧರ್ಮದ ತಳಹದಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ರಾಜಯೋಗದಲ್ಲಂತೂ ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಈ ನಿಯಮ ಮದುವೆಯಾದವರಿಗೆ ಮತ್ತು ಮದುವೆಯಾಗದವರಿಗೆ ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪೋಲುಗಳೆದರೆ ಅವನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಲಾರ.

ಎಲ್ಲ ಕಾಲದ ಮಹಾತ್ಮರೂ ಗೃಹಸ್ಥಾಶ್ರಮವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದವರಾಗಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲವೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆಂಬುದನ್ನು ಜಗದ ಇತಿಹಾಸ ಸಾರುವುದು, ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮರು ಮಾತ್ರ ಭಗವಂತನನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲರು.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ತ್ರಿಕೋಣವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮ ಬಗೆಗಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಇದನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಆ ತ್ರಿಕೋಣವು ಜ್ವಾಲೆಯಿಂದ ಆವೃತವಾಗಿದೆ, ಅದರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಸರ್ಪ ಸುರುಳಿ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಕುಂಡಲಿನಿಯನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಂಡು ಆದಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಬೆನ್ನುಮೂಳೆಯ ಅಡಿಯಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪನೆಯ ಮೂಲಕ ಇಡಿ. ಕುಂಭಕದಲ್ಲಿ ಉಸಿರನ್ನು ಹಿಡಿಯುವಾಗ ಕುಂಡಲಿನಿ ಸರ್ಪದ ಹೆಡೆಯ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಜಾಗ್ರತಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ವೇಗವಾಗಿ ತಳ್ಳಿ, ಕಲ್ಪನೆ ಪ್ರಬಲವಾದಷ್ಟೂ ನಿಜವಾದ ಪ್ರತಿಫಲ ಬೇಗ ಸಿದ್ದಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಕುಂಡಲಿನಿ ಜಾಗ್ರತಗೊಳ್ಳುವುದು. ಅದು ಜಾಗ್ರತವಾಗುವವರೆಗೆ ಅದು ಜಾಗ್ರತವಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಆ ಶಕ್ತಿ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. ಅದನ್ನು ಸುಷುಮ್ರಾ ಕಾಲುವೆಯಲ್ಲಿ ಮೇಲಕ್ಕೆ ನೂಕಿ. ಇದರಿಂದ ಅದು ಬೇಗ ಜಾಗ್ರತಗೊಳ್ಳುವುದು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕು.

ಈ ಚಂಚಲವಾದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅದರ ಅಲೆದಾಟದಿಂದ ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಎಳೆದು ತಂದು ಅದನ್ನು ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಭಾವನೆಯ ಮೇಲೆ ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದನ್ನೇ ಪದೇ ಪದೇ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಅದು ಭಗವಂತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಸುಲಭವಾದ ಮಾರ್ಗವೇ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತು ಮನಸ್ಸು ತನಗೆ ಮನಬಂದ ಕಡೆ ಹಾರಾಡಲು ಬಿಡುವುದು. ನಾನು ಮನಸ್ಸಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸಿನ ಚಂಚಲತೆಯನ್ನು ಈಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವ ಸಾಕ್ಷಿ ನಾನು'' ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು ನಿಮಗಿಂತ ಬೇರೆ ಎಂದು ಬಗೆದಂತೆ ಆಲೋಚಿಸಿ. ದೇವರೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಿ, ಎಂದಿಗೂ ದೇಹ ಅಥವಾ ಮನಸ್ಸು ನಾನು ಎನ್ನಬೇಡಿ.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿರುವ ಪ್ರಶಾಂತಸಾಗರದಂತೆ ಭಾವಿಸಿ, ಬಂದುಹೋಗುವ ಆಲೋಚನೆಗಳೇ ಆ ಪ್ರಶಾಂತ ಸಾಗರದಿಂದ ಏಳುವ ಗುಳ್ಳೆಗಳು, ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ಯಾವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೂ ಮಾಡಬೇಡಿ. ಅದು ಬಂದುಹೋಗುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಅವುಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಭಾವಿಸಿ, ಇದು ಕ್ರಮೇಣ ಆಲೋಚನಾ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಕಿರಿಯದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ಮನಸ್ಸು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಆಲೋಚನೆಯ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ವೃತ್ತಗಳನ್ನು ಆವರಿಸುತ್ತದೆ. ಆ ವೃತ್ತಗಳು ಕ್ರಮೇಣ, ಒಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಎಸೆದಾಗ ಅಲೆಗಳು ವಿಸ್ತಾರವಾಗುತ್ತ ಹೋಗುವಂತೆ, ವಿಸ್ತಾರವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ನಾವು ಈ ಕ್ರಮವನ್ನು ವಿಪರ್ಯಯ ಮಾಡಬೇಕು. ವಿಸ್ತಾರವಾದ ವೃತ್ತದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿ, ಅದನ್ನು ಬರಬರುತ್ತ ಕಿರಿದುಗೊಳಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿ, ಅಲ್ಲೇ ನಿಲ್ಲುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ನಾನು ಮನಸ್ಸಲ್ಲ, ಆಲೋಚಿಸುವುದನ್ನು ನಾನು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆನು, ನಾನು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಹೇಗೆ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆ'' ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ. ದಿನ ಕಳೆದಂತೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆಲೋಚನೆ ಮತ್ತು ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ಇರುವ ತಾದಾತ್ಮಭಾವ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ನೀವು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಅದು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇದೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

- ಇದು ಸಿದ್ಧಿಸಿದರೆ ಮನಸ್ಸು ನಿಮ್ಮ ಗುಲಾಮನಾಗುವುದು. ನೀವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದು. ಯೋಗಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಪ್ರಥಮ ಲಕ್ಷಣವೇ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತನಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಜಯಿಸಿದ ಮೇಲೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ಏರಿದಂತೆ.

ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿರಿ. ಆಸನವು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಅನುಕೂಲ ಕರವಾದ ಎತ್ತರದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಮೊದಲೊಂದು ಚಾಪೆ ಹಾಕಿ, ಅದರ ಮೇಲೊಂದು ಚರ್ಮ, ಅನಂತರ ರೇಷ್ಮೆಯ ಬಟ್ಟೆ ಇರಲಿ, ಆಸನದ ಹಿಂದೆ ಒರಗಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ, ಆಸನ ಸ್ಥಿರವಾಗಿರಬೇಕು.

ಆಲೋಚನೆಗಳು ಚಿತ್ರಗಳಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಕೂಡದು. ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಓಡಿಸಿ ಅದನ್ನು ಬರಿದು ಮಾಡಬೇಕು. ಆಲೋಚನೆ ಬಂದೊಡನೆಯೇ ಅದನ್ನು ಓಡಿಸಬೇಕು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಜಯಿಸಬೇಕಾದರೆ ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನವೆಲ್ಲ ಇದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪ್ರಯತ್ನ.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಶಬ್ದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಅರ್ಥವಿದೆ. ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವದೊಡನೆ ಇವೆರಡೂ ಬೆರೆತಿವೆ.

ನಮ್ಮ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಭಾವನೆಯೆ ದೇವರು. ಅವನ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಿಸಿ, ನಾವು ದೃಗ್ ಅನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ಅವನು.

ಪಾಪವನ್ನು ನಾವು ನೋಡಿದರೆ ನಾವೇ ಅದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾವೇನಾಗಿರುವೆವೊ ಅದನ್ನು ಹೊರಗೆ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಪ್ರಪಂಚ ಕೇವಲ ಒಂದು ಕನ್ನಡಿಯಂತೆ, ಈ ಸಣ್ಣ ದೇಹ ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವ ಸಣ್ಣ ಕನ್ನಡಿ. ಆದರೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ನಮ್ಮ ದೇಹ. ಇದನ್ನೇ ಸದಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಚಿಂತಿಸಬೇಕು. ಆಗ ನಾವು ಸಾಯಲಾರೆವು, ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ವ್ಯಥೆಕೊಡಲಾರೆವು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನೇ ನಾನಾಗಿರುವನು. ನಮಗೆ ಜನನ ಮರಣಗಳಿಲ್ಲ, ಪ್ರೀತಿಯೊಂದೇ ಇರುವುದು.

'ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ ನಮ್ಮ ದೇಹ; ಸರ್ವ ಆರೋಗ್ಯ ಆನಂದ ನನ್ನದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವೆಲ್ಲ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿವೆ. ನಾನೇ ವಿಶ್ವ'' ಎಂದು ಸಾರಿ, ಕೊನೆಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ನಮ್ಮ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ದೃಗ್ ಎಡೆಗೆ ತರುವುದು ಎಂಬುದು.

ನಾವು ಕಿರಿ ಅಲೆಗಳಂತೆ ಕಂಡರೂ ಇಡೀ ಸಾಗರ ನಮ್ಮ ಹಿಂಬದಿಯಲ್ಲಿದೆ. ನಾವು ಅದರಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯರಾಗಿರುವೆವು. ಯಾವ ಅಲೆಯೂ ತಾನೇ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಇರಲಾರದು.

ಕಲ್ಪನಾ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾವು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅದೇ ನಮ್ಮ ಪರಮಾಪ್ತ ಮಿತ್ರ. ಇದು ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗುವುದು. ಈ ಜ್ಞಾನವೊಂದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗೂ ಒಯ್ಯುವುದು.

ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಉಕ್ಕುವುದು ಅಂತರಾಳದಿಂದ. ನಮ್ಮ ಉದಾತ್ತ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ನಾವೇ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯುತರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಪ್ರತ್ಯಾಹಾರ ಮತ್ತು ಧಾರಣ: “ಯಾವ ಮಾರ್ಗದ ಮೂಲಕವಾಗಲಿ ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವರೋ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ನನ್ನನ್ನು ಸೇರುವರು.' 'ಎಲ್ಲರೂ ನನ್ನನ್ನು ಸೇರಲೇಬೇಕು'' ಎಂದು ಕೃಷ್ಣ ಸಾರುವನು. ಪ್ರತ್ಯಾಹಾರ ಎಂದರೆ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸುವುದು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಶಪಡಿಸಿ ನಾವು ಇಚ್ಚಿಸಿದ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಲೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಡುವುದು. ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಿರಿ ಅದು ಏನು ಆಲೋಚಿಸುವುದೋ ಅದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಇರಿ. ಮನಸ್ಸು ಜೀವವೂ ಅಲ್ಲ, ಆತ್ಮವೂ ಅಲ್ಲ, ಇದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ವಸ್ತು ಅಷ್ಟೇ. ಇದು ನಮಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ನರಗಳ ಶಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ನಾವು ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ನಡೆಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಈ ಮನಸ್ ಎಂಬ 'ದೃಕ್'ಗೆ ದೇಹವೆಂಬುದು ದೃಶ್ಯ, ಆತ್ಮವಾದ ನಾವು ದೇಹ ಮನಸ್ಸುಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವೆವು. ನಾವು ನಿತ್ಯವಾದ, ಅವಿಕಾರವಾದ ಸಾಕ್ಷಿ. ದೇಹವೆಂಬುದು ಘನೀಭೂತವಾದ ಆಲೋಚನೆ ಮಾತ್ರ. [*] ಉಸಿರು ಮೂಗಿನ ಎಡಹೊಳ್ಳೆಯ ಮೂಲಕ ಚಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದು ವಿಶ್ರಾಂತಿಯ ಸಮಯ, ಬಲ ಹೊಳ್ಳೆಯ ಮೂಲಕ ಚಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಕೆಲಸದ ಸಮಯ. ಎರಡೂ ಹೊಳ್ಳೆಗಳ ಮೂಲಕ ಚಲಿಸುತಿದರೆ ಧ್ಯಾನದ ಸಮಯ, ನಾವು ಶಾಂತರಾಗಿ ಮೂಗಿನ ಎರಡು ಹೊಳ್ಳೆಗಳ ಮೂಲಕ ಉಸಿರಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದೇ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಸಮಯ. ಮೊದಲೇ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಚಿತ್ತ ಸ್ವಾಧೀನ ಕ್ರಮೇಣ ತಾನಾಗಿ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು.

ಮೊದಲು ಹೆಬ್ಬೆರಳು ಮತ್ತು ತೋರು ಬೆರಳಿನ ಮೂಲಕ ಮೂಗಿನ ಹೊಳ್ಳೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ, ರೂಢಿಯಾದ ಮೇಲೆ ಆಲೋಚನೆಯ ಮೂಲಕ ಇಚ್ಚಾಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ನಾವು ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವನ್ನು ಈಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಬದಲಾಯಿಸಬೇಕು. ಸಾಧಕನಿಗೆ ಇಷ್ಟದೇವತಾಮಂತ್ರ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ 'ಓಂ' ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಇದನ್ನು ಉಚ್ಛಾಸ ನಿಶ್ವಾಸಗಳ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಕುಂಭಕದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ''ಹೂಂ'' ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸಬೇಕು.

ಕಟ್ಟಿದ ಉಸಿರನು, “ಹೂಂ” ಎಂದು ಬಲವಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸುತ ಕುಂಡಲಿನಿಯ ಹೆಡೆಯ ಮೇಲೆ ಅಪ್ಪಳಿಸಿ, ಅದು ಜಾಗ್ರತವಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ದೇವರೊಡನೆ ಮಾತ್ರ ತಾದಾತ್ಮಭಾವನೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯದ ಅನಂತರ ಆಲೋಚನೆಗಳು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸುಳುಹು ಕೊಡುವುವು. ಆಗ ಅವು ಹೇಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುವು, ನಾವು ಏನು ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡುವೆವು, ಇವೆಲ್ಲ, ಈಗ ನಮಗೆ ದೂರದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿರುವವನು ಕಾಣುವಂತೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುವು. ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ನಾವು ಬೇರೆಯಾಗಿ, ನಾನು ಬೇರೆ, ಆಲೋಚನೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗ,

ಈ ಅವಸ್ಥೆ ನಮಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ಆಲೋಚನೆಗಳು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ನೀವು ದೂರ ಸರಿಯಿರಿ. ಅವು ಕ್ರಮೇಣ ನಂದಿಹೋಗುವುವು.

ಇಂತಹ ಪವಿತ್ರ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಅವುಗಳೊಡನೆ ಹೋಗಿ, ಅವು ಮಾಯವಾದಾಗ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಪಾದಕಮಲ ಗೋಚರಿಸುವುದು. ಇದೇ ಅತೀಂದ್ರಿಯಾವಸ್ಥೆ, ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಅವು ಕರಗಿದಾಗ ನೀವು ಅದರಲ್ಲಿ ಕರಗಿಹೋಗಿ.

ಕಾಂತಿಪರಿಧಿ ಅಂತರ್ಜೋತಿಯ ಚಿಹ್ನೆ. ಯೋಗಿಗಳು ಬೇಕಾದರೆ ಇದನ್ನು ನೋಡಬಹುದು. ಕೆಲವುವೇಳೆ ಜ್ಯೋತಿಯ ಪುಂಜದಿಂದ ಆವೃತವಾದ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಬಹುದು. ಅದು ಯಾರ ಮುಖ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಇಷ್ಟದೇವತೆ ಒಂದು ದೃಶ್ಯದಂತೆ ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸಬಹುದು. ನಾವು ಸುಲಭವಾಗಿ ಆಶ್ರಯ ಪಡೆಯಬಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಬಲ್ಲ ಒಂದು ಸಂಕೇತವಾಗುತ್ತದೆ, ಅದು. - ನಾವು ಎಲ್ಲಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಕಣ್ಣಿನ ಮೂಲಕ ಹೆಚ್ಚು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಕಲ್ಪನೆ ಕೂಡ ಅರ್ಧ ಭೌತಿಕವಾದುದು. ಅಂದರೆ ಒಂದು ಪ್ರತೀಕದ ಆಸರೆ ಇಲ್ಲದೆ ನಾವು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಆಲೋಚನೆ ಇರುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಆದರೆ ಅವುಗಳಿಗೆ ಮಾತಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ಭಾವನೆ ಮತ್ತು ಪ್ರತೀಕಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಅನ್ನೋನ್ಯ ಆಶ್ರಯ ಇದ್ದೇ ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

- ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಆದರೆ ಅದು ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರಲಿ. ಜೋಪಾನ, ಕಲ್ಪನಾಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಒಂದೊಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವಿದೆ. ಯಾವುದು ನಿಮಗೆ ತುಂಬಾ ಸಹಜವಾಗಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ. ಅದೇ ಬಹಳ ಸುಲಭವಾಗಿರುವುದು. - ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳೆಲ್ಲದರ ಕರ್ಮದ ಪರಿಣಾಮ ನಾವು - ಒಂದು ದೀಪದಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ದೀಪ ಹತ್ತಿಕೊಂಡಂತೆ. ದೀಪಗಳು ಹಲವು, ಆದರೆ ಬೆಳಕು ಒಂದೇ. , ಮಂದಹಾಸದಿಂದಿರಿ, ಧೀರರಾಗಿ, ಪ್ರತಿದಿನ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ, ಸಮಾಧಾನ, ಪವಿತ್ರತೆ ಮತ್ತು ಎಂದಿಗೂ ಪ್ರಯತ್ನ ಬಿಡದ ಛಲ ಇದ್ದರೆ ನೀವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಯೋಗಿಗಳಾಗುವಿರಿ. ಎಂದಿಗೂ ಅವಸರಪಡಬೇಡಿ. ಯಾವುದಾದರೂ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಗಳು ಬಂದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ಗೌಣ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಅವೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮುಖ್ಯ ಗುರಿಯಿಂದ ಅಡ್ಡ ಹಾದಿಗೆ ಎಳೆಯದಿರಲಿ, ಅವನ್ನು ಬದಿಗೊಡ್ಡಿ. ನಿಮ್ಮ ಏಕಮಾತ್ರ ನಿಜವಾದ ಗುರಿಯಾದ ದೇವರಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅಚಲರಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿ. ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆದರೆ

ನಾವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬಲ್ಲೆವೊ ಅಂತಹ ಶಾಶ್ವತವಾದುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅರಸಿ, ಆ ಪೂರ್ಣ ವಸ್ಸು ದೊರೆತರೆ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತರು ನಿತ್ಯಪೂರ್ಣರು, ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪರು.

ಸುಷುಮ್ಮ : ಸುಷುಮ್ರದ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಅತಿ ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿ. ನಿಮಗೆ ಅದು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಬಹುದು. ಇದೇ ಉತ್ತಮ ಮಾರ್ಗ. ಅನಂತರ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಅದರ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಿಸಿ, ಇದು ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಕಾಂತಿಯುತವಾದ ತಂತು, ಬೆನ್ನುಮೂಳೆಯ ಮೂಲಕ ಇರುವ ಜಾಗ್ರತ ಮಾರ್ಗ. ಇದೇ ಮುಕ್ತಿಮಾರ್ಗ, ಇದರ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೆ ಕುಂಡಲಿನಿ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿ ಮೇಲೇಳುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. - ಯೋಗಿಯ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಸುಷುಮ್ಮೆಯ ಎರಡು ತುದಿಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡು ಪದ್ಯಗಳಿವೆ. ಕೆಳಗೆ ಕುಂಡಲಿನಿಯು ತ್ರಿಕೋಣಾಕಾರದಲ್ಲಿದೆ. ಮೇಲೆ ಮಿದುಳಿನಲ್ಲಿ ಪೀನಲ್‌ಗ್ರಾಂಡ್ (Pineal gland) ಹತ್ತಿರ ಸಹಸ್ರಾರ ಇದೆ. ಇವೆರಡರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಉಳಿದ ನಾಲ್ಕು ಕಮಲಗಳಿವೆ.

ಬೆನ್ನು ಮೂಳೆಯ ಕೆಳಗೆ. ನಾಭಿಯ ಹತ್ತಿರ ಹೃದಯದ ಸಮಿಾಪದಲ್ಲಿ ಗಂಟಲಿನ ಹತ್ತಿರ ಭ್ರೂಮಧ್ಯೆ

ಸಹಸ್ರಾರದ ಹತ್ತಿರ ನಾವು ಕುಂಡಲಿನಿಯನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಚಕ್ರದಿಂದ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಸಹಸ್ರಾರ ಸೇರುವವರೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಚಕ್ರವೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುದು.

ವೇದಾಂತ ಮತ್ತು ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮ [*]

(೧೯೦೦ರ ಫೆಬ್ರವರಿ ೨೮ರಂದು ಓಕ್‌ಲ್ಯಾಂಡಿನ ಯೂನಿಟೇರಿಯನ್ ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನದ ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು)

ಪ್ರಪಂಚದ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಎಷ್ಟೋ ಸಮಾನವಾದ ಭಾವನೆಗಳು ಇವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಾಮ್ಯ ಇರುತ್ತದೆ ಎಂದರೆ ಒಂದರಿಂದ ಅನೇಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದೆಯೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಒಂದು ಧರ್ಮವು ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಇತರ ಧರ್ಮಗಳಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದೆ ಎಂಬ ವಾದಕ್ಕೆ ಹುರುಳಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಕೆಳಗಿನ ವಾಸ್ತವಾಂಶಗಳಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗುವುದು. ಮಾನವನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮ ಎಂಬುದು ಅವನ ಮುಖ್ಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಾಗಿರುವುದು. ಜೀವನವೆಂದರೆ ಯಾವುದು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನಲ್ಲಿಯೂ ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವುದೋ ಅದರ ವಿಕಾಸ. ಆದುದರಿಂದ ಈ ಧರ್ಮ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಬಗೆಬಗೆಯ ಜನಗಳಲ್ಲಿ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. - ಆತ್ಮದ ಭಾಷೆ ಒಂದು, ಜನಾಂಗಗಳ ಭಾಷೆಗಳು ಹಲವು. ಅವರ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಧರ್ಮ ಎಂಬುದು ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟಿರುವುದು. ಇದು ಹಲವು ದೇಶಗಳ ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಭಾಷೆಗಳ ಮತ್ತು ಆಚಾರಗಳ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಪ್ರಪಂಚದ ಧರ್ಮಗಳಿಗೆ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಕೇವಲ ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿದೆಯೇ ವಿನಃ ಅವುಗಳ ಸಾರದಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸಾಮ್ಯ ಮತ್ತು ಏಕತೆ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದ್ದು, ಇದೇ ಧರ್ಮದ ಸಾರ, ಯಾವ ದೇಶದಲ್ಲಿಯಾಗಲಿ ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯಾಗಲಿ ಮಾನವ ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಆತ್ಮದ ಭಾಷೆ ಒಂದೇ ಆಗಿರುವುದು ಹೇಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಾದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಸ್ವರ ಮೇಳವಿದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಧರ್ಮಗಳು ಸಾರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಪಲ್ಲವಿ.

ಪ್ರಪಂಚದ ಪ್ರಮುಖ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವ ಅಂಶವೆಂದರೆ ಪ್ರಮಾಣಭೂತವಾದ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರ. ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಇಂತಹ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ನಿರ್ನಾಮವಾದಂತೆ. ಈಜಿಪ್ಟಿನ ಧರ್ಮಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಆದದ್ದು ಹಾಗೆಯೇ. ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತಳಹದಿ. ಇದರ ಸುತ್ತಲೂ ಆಯಾಯ ಧರ್ಮದ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ನೆರೆಯುವರು. ಆ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಮೂಲಕವೇ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧಾಂತ ಸಂಚರಿಸುವುದು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮವೂ ತನ್ನ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ದೇವವಾಣಿ, ಉಳಿದ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಾವುವೂ ದೇವವಾಣಿಯಲ್ಲ, ಅವು ಮೂಢರ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹೇರಿರುವ ಒಂದು ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಇತರ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಅಜ್ಞಾನಿ ಮತ್ತು ಧರ್ಮಾಂಧ ಎನ್ನುವುದು. - ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳ ಸಂಪ್ರದಾಯಬದ್ದರಲ್ಲಿ ಇರುವ ಮತಾಂಧತೆಯೇ ಇದು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಬದ್ಧ ವೈದಿಕರು ವೇದ ಒಂದೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ

ವಾಣಿ, ಅವನು ವೇದದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಮಾತನಾಡಿರುವನು ಎನ್ನುವರು. ಇದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಪ್ರಪಂಚ ಇರುವುದೇ ವೇದಗಳಿಂದ ಎನ್ನುವರು. (ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ವೇದವಿತ್ತು). ವೇದದಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಇರುವುದು. ಹಸು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಆ ಹೆಸರು ವೇದದಲ್ಲಿ ಬರುವುದರಿಂದ, ವೇದ ಭಾಷೆಯೇ ದೇವಭಾಷೆ, ಇತರ ಭಾಷೆಗಳು ಕೇವಲ ಆಡುನುಡಿಗಳೇ ಹೊರತು ಸಾಹಿತ್ಯ ಭಾಷೆಯಲ್ಲ. ವೇದದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಕ್ಷರವನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸ್ವರವನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ಇದೊಂದು ಮಹಾಪಾತಕ; ಅಕ್ಷಮ್ಮ.

ಇಂತಹ ಮತಾಂಧತೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಕೇವಲ ಅಕ್ಷರಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುವವರು ಯಾರೆಂದರೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಇಲ್ಲದವರು ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವಭಾವವಿಲ್ಲದವರು ಮಾತ್ರ. ನಿಜವಾಗಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದವರು ಎಂದಿಗೂ ಧರ್ಮದ ಹೊರ ಕವಚಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮದ ಸಾರ ಒಂದೇ ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅವರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಅವರಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ ವೈಮನಸ್ಯ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ವೇದ ನಿಜವಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚದ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪುರಾತನವಾದುದು. ಇದನ್ನು ಯಾರು, ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬರೆದರು ಎಂದು ಯಾರಿಗೂ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಹಲವು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿದೆ. ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಓದಿರುವನೇ ಎಂದು ನನಗೆ ಅನುಮಾನವಿದೆ.

ವೇದ ಧರ್ಮವೇ ಹಿಂದೂಗಳ ಧರ್ಮ; ಇದೇ ಪ್ರಾಚ್ಯ ಧರ್ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ತಳಹದಿ. ಅಂದರೆ ಇತರ ಪ್ರಾಚ್ಯ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ವೇದಮಹಾತರುವಿನ ಉಪಶಾಖೆಗಳು. ಪ್ರಾಚ್ಯಧರ್ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ವೇದ ಪ್ರಮಾಣದ್ದಾಗಿದೆ. - ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ನಂಬಿಯೂ ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಬಹುಭಾಗ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಕುತರ್ಕ, ಈಗಿನ ಕೈಸ್ತರಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಏತಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ, ಅವರಲ್ಲಿ ಸಾಕಾದಷ್ಟು ಶ್ರದ್ದೆ ಇಲ್ಲ, ಚಿತ್ತಶುದ್ದಿಯಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಸರಿಯಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಈಗಿನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಆ ಸತ್ಯಗಳು ಯೋಗ್ಯವಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಹರಟೆ.

ಕೊನೆಯಪಕ್ಷ ನನಗೆ ಸಮನಾಗಿಯಾದರೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇರುವವರನ್ನು ನಾನು ಇದುವರೆಗೆ ಕಂಡಿಲ್ಲ. ನಾನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವೆನು. ನಾನು ಅಧಮಾಧಮ ರಾದ ನರಮಾಂಸಭಕ್ಷಕರೊಂದಿಗೂ ಇದ್ದೆ. ಎಲ್ಲಿಯೂ ನನಗೆ ಸಮನಾಗಿಲ್ಲದೇ ಇರುವವರನ್ನು ನೋಡಿಲ್ಲ. ನಾನು ಮೂರ್ಖನಾಗಿದ್ದಾಗ ಅವರು ಮಾಡಿದಂತೆ ಮಾಡಿರು ವೆನು. ಆಗ ನನಗೆ ಉತ್ತಮವಾಗಿರುವುದು ಯಾವುದೂ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಈಗ ಅವರಿಗೆ ಉತ್ತಮವಾಗಿರುವುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮುಂದೆ ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ವರ್ತಿಸುವನು. ನಾವೆಲ್ಲಾ ಇನ್ನೂ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವೆವು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ.

ಭಕ್ತ ಮತ್ತು ಭಗವಂತ [*]

(೧೯೦೦ರ ಏಪ್ರಿಲ್ ೯ರಂದು ಪ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ಪ್ರಾಂತದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ)

ಇದುವರೆಗೆ ನಾವು ಮಾನವ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ವಿಶ್ಲೇಷಣಾತ್ಮಕ ಅಂಶವನ್ನು ಕುರಿತು ಪರ್ಯಾಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಈ ಪ್ರವಚನದಲ್ಲಿ ಮಾನವನ ಭಾವನಾತ್ಮಕ ಮುಖವನ್ನು ಕುರಿತು ಪರ್ಯಾಲೋಚಿಸುವೆವು. ಮೊದಲನೆಯದು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಅಖಂಡವಾಗಿ, ಒಂದು ತತ್ವದಂತೆ ಪರಿಶೀಲಿಸುವುದು. ಎರಡನೆಯದು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಒಂದು ಸಾಂತವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತೆ ಪರಿಶೀಲಿಸುವುದು. ಮೊದಲನೆಯದಕ್ಕೆ ಕಂಬನಿಯ ಬಿಂದುಗಳಿಗಾಗಲಿ, ಭಾವಾತಿರೇಕಗಳಿಗಾಗಲಿ ಗಮನಕೊಡಲು ಸಮಯವಿಲ್ಲ. ಎರಡನೆಯದಾದರೂ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಒರಸದೆ, ದುಃಖವನ್ನು ಶಮನ ಮಾಡದೆ ಮುಂದೆ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನು ಇಡುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಮೊದಲನೆಯದು ಮಹತ್ತರವಾದುದು. ಅದು ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ತರವಾದುದು ಮತ್ತು ಭವ್ಯವಾದುದು ಎಂದರೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅದರ ಅಸೀಮತೆಯನ್ನು ನೋಡಿಯೇ ನಾವು ಸೊರಗಿ ಹೋಗುವೆವು. ಎರಡನೆಯದಾದರೋ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದು. ಆದರೂ ಅದು ನಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿರುವುದು, ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುವುದು. ಮೊದಲನೆಯದು ನಮ್ಮನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸಿ, ನಮ್ಮ ಶ್ವಾಸಕೋಶಗಳು ನುಚ್ಚು ನೂರಾಗುವಂತಹ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುತ್ತದೆ. ನಾವು ಅಲ್ಲಿ ಉಸಿರಾಡಲಾರೆವು. ಎರಡನೆಯದಾದರೆ ನಾವು ಎಲ್ಲಿರುವೆವೋ ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವುದು; ಜೀವನದಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೋಡಲು ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವುದು. ಮೊದಲನೆಯದಾದರೋ ವಿಚಾರ-ಮುದ್ರೆಯಿಲ್ಲದ ಯಾವುದನ್ನೂ ಪುರಸ್ಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎರಡನೆಯದಕ್ಕೆ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ. ಯಾವುದನ್ನು ಅದು ನೋಡಲಾರದೊ ಅದನ್ನು ನಂಬುವುದು. ನಮಗೆ ಎರಡೂ ಆವಶ್ಯಕ. ಹಕ್ಕಿ ತನ್ನ ಒಂದೇ ರೆಕ್ಕೆಯಿಂದ ಹಾರಾಡಲಾರದು.

ಹೃದಯವಂತಿಕೆ, ವಿಚಾರಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಕಾರ್ಯತತ್ಪರತೆ ಈ ಮೂರೂ ಒಂದೇ ಸಮವಾಗಿ ಯಾರಲ್ಲಿ ಪಕ್ವತೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿದೆಯೋ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಲು ನಾವು ಬಯಸುತ್ತೇವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಕಷ್ಟ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಹೃತೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ನಮಗೆ ಬೇಕು. ಕೇವಲ ಇವುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸ ಬಲ್ಲಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ವಸ್ತುವಿನ ಅಂತರಾಳಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಂಥವನೂ ನಮಗೆ ಬೇಕು. ಅವನು ಇಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲಕೂಡದು. ತಾನು ಏನನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರುವನೋ, ಏನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವನೊ, ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ನಮಗೆ ಬೇಕು. ಇಂತಹ ಭಾವ, ಯುಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಕ್ರಿಯಾಶೀಲತೆಯ ಸಾಮರಸ್ಯ ನಮಗೆ ಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಗುರುಗಳು ಇರುವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಬಹುಮಂದಿ ಏಕಮುಖದವರು. ಒಬ್ಬನು ಮುಕ್ತಿಯ ಜಾಜ್ವಲ್ಯಮಾನವಾದ ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ನೋಡುವನು; ಮತ್ತೆ ಯಾವುದನ್ನೂ

ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಪ್ರೇಮದ ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿಯಾದ ಗಾನವನ್ನು ಕೇಳುವನು; ಮತ್ತೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಕರ್ಮದ ಚಟುವಟಿಕೆಯಲ್ಲಿ ತಲ್ಲೀನನಾಗಿ ಹೋಗಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಭಾವಕ್ಕಾಗಲಿ, ವಿಚಾರಕ್ಕಾಗಲಿ ಸಮಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಕ್ರಿಯಾಶೀಲನೂ, ಅಷ್ಟೇ ವಿಚಾರವೇನೂ ಮತ್ತು ಭಕ್ತನೂ ಆಗಿರುವ ಮೇರುಸದೃಶ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾವು ಏತಕ್ಕೆ ಪಡೆಯಬಾರದು? ಇದೇನು ಅಸಾಧ್ಯವೆ? ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಅವನೇ ಭವಿಷ್ಯದ ಮಾನವ, ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ವಿರಳರಾಗಿರುವ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಜಗತ್ತು ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುವಷ್ಟು ಅವರು ಮುಂದೆ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವರು.

ನಾನು ನಿಮ್ಮೊಡನೆ ಇಷ್ಟು ಕಾಲವೂ ಬುದ್ದಿಯ ಮತ್ತು ವಿಚಾರದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಾವು ವೇದಾಂತವನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿರುವವು. ಮಾಯಾ ತೆರೆ ಸರಿಯುವುದು. ಚಳಿಗಾಲದ ಮೋಡಗಳು ಮಾಯವಾಗಿ ಸೂರ್ಯನ ಹೊಂಬಿಸಿಲು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು. ಮುಗಿಲನ್ನು ತೂರಿಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಶಿಖರಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಹಿಮಾಲಯ ಪರ್ವತಗಳನ್ನು ನಾನು ಹತ್ತಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ನಾನು ಈಗ ನಿಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಬೇರೊಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವೆನು. ಅವೇ ಅತಿ ಸುಂದರವಾದ ಕಣಿವೆಗಳು, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮನೋಹರವಾದ ದೃಶ್ಯಗಳು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟವಿದ್ದರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಇಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದೆ ಪ್ರೀತಿ, ಮನುಷ್ಯ ತಾನಾಗಿ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ದುಃಖದ ಅನಂತ ಸರಪಳಿಯಿಂದ ಬದ್ದನಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದ ಆ ಪ್ರೀತಿಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ವಿಚಾರಿಸೋಣ. ಯಾವುದಕ್ಕಾಗಿ ಇವನು ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವನೊ, ಆ ಅನಂತ ಪ್ರೀತಿಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ವಿಚಾರಮಾಡೋಣ, ನಾವು ಅದರ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗವನ್ನು ಮರೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಿಮಾಲಯದ ನೀರ್ಗಲ್ಲಿನ ಮಹಾಪ್ರವಾಹಗಳು ಕಾಶ್ಮೀರದ ಕಣಿವೆಯಲ್ಲಿರುವ ಭತ್ತದ ಗದ್ದೆಗಳನ್ನು ಸಂಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಿಡಿಲಿನ ಭೀಮ ಘರ್ಜನೆ ಹಕ್ಕಿಗಳ ಇಂಚರದೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಮನೋಹರವಾದ, ಸುಂದರವಾದ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಷಯವನ್ನೂ ಈ ಪ್ರವಚನ ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪೂಜೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಭಾವವಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಪೂಜೆಯ ಆದಿ, ಸುಂದರವಾದ ಕಮಲದ ಆದಿಯಂತೆ, ಜೀವನದ ಆದಿಯಂತೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಅಂಜಿಕೆಯ ಸ್ವಭಾವವಿರುವುದು. ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಇರುವುದು. ಇದೇ ಭಿಕ್ಷುಕನ ಪೂಜೆ. ಪೂಜಾಪ್ರಪಂಚದ ಆದಿಯೆ ಇದು. ಇದು ಭಗವಂತನ ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಮಾನವನ ಮೂಲಕ ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು.

ದೇವರೇನಾದರೂ ಇರುವನೆ? ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರಾದರೂ ಇರುವರೆ ? ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರಾದಂತಹವರು ಯಾರಾದರೂ ಇರುವರೆ ? ಸುಮ್ಮನೆ

ಒಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾರು ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರೂ, ಯಾರು ನಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬಲ್ಲರೋ, ಅವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಾವು ಪ್ರೀತಿಸಬಲ್ಲೆವು. ಇದರಂತೆಯೇ ಪೂಜೆಯು ಕೂಡ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕಲ್ಲನ್ನು ಕಲ್ಲಿನ ಚೂರು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಪ್ರೀತಿಸಿದವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿರುವ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸಿದರು. ಆ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯು ನಮ ಲಿ ಯೂ ಇರುವನೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ನಮ್ಮಿಂದ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನನ್ನು ಪೂಜಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪೂಜಿಸಬಲ್ಲೆ, ನನ್ನನ್ನು ಪೂಜಿಸಲಾರೆ. ನಾನು 'ನಿನಗೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸಬಲ್ಲೆ; ನನಗೆ ನಾನೇ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸಲಾರೆ. ನೀನೆಂಬುದು ಯಾವುದಾದರೂ ಇದೆಯೆ?

ಒಂದು ಹಲವು ಆಗುತ್ತದೆ. ನಾವು ಒಂದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಮಾಯೆಯ ಮೂಲಕವಾಗಿ ತೋರಿದ ಹಲವುಗಳೆಲ್ಲ ಹೋಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ಹಲವು ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜಕವೆಂದಲ್ಲ. ನಾವು ಹಲವುಗಳ ಮೂಲಕ ಒಂದನ್ನು ಸೇರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ನಾವು ಆಲೋಚಿಸುವಂತಹ, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತಹ, ನಮಗೆ ದಾರಿಯನ್ನು ತೋರಬಲ್ಲಂತಹ ಯಾವನಾದರೂ ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮನಿರುವನೆ? ಇರುವನು. ನಿರ್ಗುಣದೇವರಿಗೆ ಮೇಲಿನ ಗುಣಗಳು ಯಾವುವೂ ಇರಲಾರವು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ. ನೀವು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತೀರಿ, ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೀರಿ, ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತೀರಿ, ಕೋಪಗೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ, ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತೀರಿ. ಆದರೂ ನೀವು ನಿರ್ಗುಣರು, ಅನಂತಾತ್ಮರು. ನಿಮಗೆ ನಿರ್ಗುಣದ ಮತ್ತು ಸಗುಣದ ಸ್ವಭಾವಗಳೆರಡೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಆ ನಿರ್ಗುಣ ಕೋಪಗೊಳ್ಳಲಾರದು, ವ್ಯಥೆಪಡಲಾರದು, ದುಃಖಪಡಲಾರದು, ಅದು ಅವುಗಳನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಲೂ ಆರದು. ಅದು ವಿಚಾರ ಮಾಡಲಾರದು ಅರಿಯಲಾರದು. ಅದು ಜ್ಞಾನವೇ ಆಗಿದೆ. ಆದರೆ ಸಗುಣಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ಅದು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತದೆ, ಅದು ಸಾಯುತ್ತದೆ, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ಇವೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಅಖಂಡವಾದ ನಿರ್ಗುಣಕ್ಕೆ ಎರಡು ಸ್ವಭಾವಗಳಿರಬೇಕು. ಮೊದಲನೆಯದರಲ್ಲಿ ಇರುವುದೊಂದೇ ಅಖಂಡ ಸತ್ಯ. ಎರಡನೆಯದರಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮನ ಆತ್ರನಾದ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಸ್ವಭಾವವಿದೆ. ಅವನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವನು. ಅವನ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಇದೆ. ಅವನು ಅನಂತಾತ್ಮನು, ನಿತ್ಯಶುದ್ದನು, ನಿತ್ಯಮುಕ್ತನು, ಅವನು ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿಯಲ್ಲ. ದೇವರೆಂದಿಗೂ ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿ ಯಾಗಲಾರನು, ಅವನೊಂದು ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಪಾಪಪುಣ್ಯ ಗಳನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇನು ಮ್ಯಾಜಿಸ್ಟ್ರೇಟ್ ಅಲ್ಲ, ದಂಡನಾಯಕನಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಸ್ವಾಮಿಯ ಅಲ್ಲ. ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮನು ಅನಂತ ಕೃಪಾ ಸಿಂಧು; ಅನಂತ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹೋದಧಿ.

ನೀವು ಮತ್ತೊಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ - ನಿಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಾಣುವಿಗೂ, ಜೀವಾಣುವಿನ ಚೈತನ್ಯವಿದೆ. ಅವುಗಳೆಲ್ಲವೂ

ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿವೆ. ಅವಕ್ಕೆ ತಮ್ಮದೇ ಒಂದು ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿದೆ, ತಮ್ಮದೇ ಒಂದು ಕ್ರಿಯಾಪರಿಧಿಯಿದೆ. ಈ ಜೀವಾಣುಗಳೆಲ್ಲಾ ಸೇರಿ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಜೀವಿಗಳ ಮೊತ್ತದಿಂದ ಆಗುವನು.

ಇದನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡೋಣ. ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವ ನೀವಾದರೋ, ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪರಿಮಿತಿಗೊಂಡ ಅನಂತಾತ್ಮರು. ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿನ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಪರಿಮಿತಿ ಗೊಳಿಸಿರುವೆನು. ನನ್ನ ಕಣ್ಣು ನಿಮ್ಮ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲದೋ ಅಷ್ಟನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಾನು ನೋಡಬಲ್ಲೆ. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ನಿಮ್ಮ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ದೊ, ಅಷ್ಟೇ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ನಾನು ಅಖಂಡವನ್ನು, ನಿರ್ಗುಣವನ್ನು ಸಗುಣದಂತೆ ನೋಡು ತಿರುವೆನು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮಗೆ ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳು ಇವೆಯೊ ಅಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೆ ನಾವು ಈಶ್ವರ, ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಜೀವಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ಈ ಮೂರು ವಿಭಾಗವಾಗದ ಒಂದರಲ್ಲಿಯೇ ಇರಬೇಕು. ಪ್ರಕೃತಿ ಇದೆ. ಜೀವಿಗಳು ಇರುವರು. ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಜೀವಗಳು ಇರುವಂತಹ ಈಶ್ವರನೂ ಇರಬೇಕು.

ವಿಶ್ವಾತ್ಮನು ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿರುವನು. ನನ್ನ ಆತ್ಮನೇ ಭಗವಂತನ ಒಂದು ಅಂಶ, ಅವನೇ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿನ ಕಣ್ಣು, ಜೀವದ ಜೀವ, ಮನಸ್ಸಿನ ಮನಸ್ಸು, ಆತ್ಮನ ಆತ್ಮ. ನಮಗೆ ದೊರಕಬಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮವಾದ ಈಶ್ವರನ ಭಾವನೆಯೇ ಇದು. - ನೀವು ದೈತಿಗಳಲ್ಲದೆ ಏಕತತ್ತ್ವವಾದಿಗಳಾದರೂ, ಒಬ್ಬ ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮನು ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಏಕಮೇವ ಅದ್ವಿತೀಯನೊಬ್ಬನಿರುವನು. ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ಪ್ರೀತಿಸಲೆತ್ನಿಸಿದನು. ಆದಕಾರಣ ಆ ಒಂದರಿಂದ ಹಲವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದನು. ನನ್ನ ದೊಡ್ಡದನ್ನು, ನನ್ನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಈ ಸಣ್ಣ ನಾನು ಎಂಬುದು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಎಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಬ್ಬ ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮನಿರುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು.

ಕೆಲವರು ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸುಖವಾಗಿರುವ ಒಂದು ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವರು. ಒಬ್ಬ ನ್ಯಾಯಮೂರ್ತಿಯಾದ ಭಗವಂತನ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಇದು ಹೇಗೆ. ಸಾಧ್ಯ? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮರಣವಿದೆ. ಇವೇ ಇರುವ ಕೆಲವು ತೊಂದರೆಗಳು. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಯಾರೂ ಇದುವರೆಗೆ ಬಗೆಹರಿಸಿಲ್ಲ. ದೈತಸಿದ್ಧಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇವುಗಳಿಗೆ ನಾವು ಉತ್ತರವನ್ನು ಹೇಳಲಾರೆವು. ನಾವು ಇವುಗಳನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸಬೇಕಾದರೆ ತತ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಕರ್ಮದಿಂದ ನಾವು ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಿರುವೆವು, ಅದು ದೇವರ ತಪ್ಪಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಇದು ನಮ್ಮ ತಪ್ಪೇ ಹೊರತು ಅನ್ಯರದಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ದೂಷಿಸಬೇಕು?

ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪಾಪ ಏತಕ್ಕೆ ಇರುವುದು? ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ನೀವು ಪರಿಹರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗ. ಅದು ದೇವರೇ ಪಾಪ

ಪುಣ್ಯಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವುದು. ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮನ ಸಿದ್ದಾಂತದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಒಂದು ತೊಡಕು, ನೀವು ಅವನನ್ನು ಕೇವಲ ಒಳ್ಳೆಯವನು, ಕೆಟ್ಟವನಲ್ಲ ಎಂದರೆ, ನಿಮ್ಮ ವಾದಸರಣಿಯಲ್ಲಿ ನೀವೇ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ದೇವರಿರುವನು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತು? ನೀವು ಅವನನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ಕರ್ತ ಎನ್ನುವಿರಿ, ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯವನು ಎನ್ನುವಿರಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಇರುವುದರಿಂದ ದೇವರು ಕೆಟ್ಟವನೂ ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಂತೂ ಕೊನೆಗೆ ಅದೇ ತೊಂದರೆ ಬರುವುದು !

ಒಳ್ಳೆಯದೂ ಇಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಇಲ್ಲ. ಇರುವುದೆಲ್ಲಾ ಅವನೇ. ಯಾವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತು? ಇದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂದು ನಿಮಗೆ ಅನ್ನಿಸುವುದು. ಇದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತು? ಇದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂದು ನಿಮಗೆ ಅನ್ನಿಸುವುದು. ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ನಮ್ಮ ಭಾವನೆಯ ಮೇಲೆ ನಿರ್ಧರಿಸುವವು. ಕೇವಲ ಒಳ್ಳೆಯ, ಸಂತೋಷಕರವಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅನುಭವಿಸುವವನು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ.

ನಮ್ಮ ಸುಖ ಮತ್ತು ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣ ಬಯಕೆ ಮತ್ತು ಕಳವಳ. ನಮ್ಮ ಬಯಕೆಗಳು ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿವೆಯೊ, ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಿವೆಯೊ? ಜೀವನ ಸರಳವಾಗುತ್ತಿದೆಯೊ, ಜಟಿಲವಾಗುತ್ತಿದೆಯೋ ? ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಜೀವನ ಜಟಿಲವಾಗುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಬಯಕೆಗಳು ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತಿವೆ. ನಿಮ್ಮ ಮುತ್ತಜ್ಜನಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಉಡುಪಾಗಲಿ, ನಿಮಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಹಣವಾಗಲಿ ಬೇಕಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ವಿದ್ಯುತ್ ವಾಹನಗಳಿರಲಿಲ್ಲ. ರೈಲುಬಂಡಿಗಳು ಮುಂತಾದುವು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಕಡಿಮೆ ಕೆಲಸಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಇವುಗಳು ಬಂದೊಡನೆಯೇ ನಮ್ಮ ಬಯಕೆಗಳು ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತವೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಕಳವಳ ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಪರ್ಧೆ ಹುಟ್ಟುವುವು.

ಹಣವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ. ಅದನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸುವುದು ಅದಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ. ನೀವು ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹೋರಾಡುವಿರಿ. ಅದನ್ನು ಅನಂತರ ರಕ್ಷಿಸಲು ಇಡೀ ಜೀವನ ಹೋರಾಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಬಡವನಿಗಿಂತ ಭಾಗ್ಯವಂತನಿಗೆ ಕಳವಳ ಹೆಚ್ಚು. ಪ್ರಪಂಚದ ಸ್ವಭಾವವೇ ಇದು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದೇ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ನಿಜ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಆಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಒಂದು ಸಲ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಿಯೇ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಮನುಷ್ಯ ಮದ್ಯಪಾನ ಮಾಡಲಿ. ಮೊದಲು ಅದರಿಂದ ಯಾವ ಬಾಧಕವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಕುಡಿಯುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಅದು ಅವನಿಗೆ ಕೇಡನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು. ಒಬ್ಬನು ಶ್ರೀಮಂತ

ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಗೆ ಜನಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಅದೇನೋ ಒಳ್ಳೆಯದೆ. ಅವನು ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸದೆ ಮೂರ್ಖನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಜೀವನದ ಮೇಲೆ ನಮಗಿರುವ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ, ನಾವು ಕೆಲವು ಕ್ಷಣಗಳು ಕುಣಿದಾಡಿ ಬಾಳುತ್ತೇವೆ. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡಲಾಗದ ಎಳೆ ಹಸುಳೆಗಳಂತೆ ನಾವು ಹುಟ್ಟುವೆವು. ನಾವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಹಲವು ವರ್ಷಗಳು ಬೇಕು. ಅರವ ತೋ ಎಪ್ಪತೋ ವರ್ಷಗಳ ಹೊತ್ತಿಗೆ ನಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಗುವುದು. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಡು ಎಂಬ ಕರೆ ಬರುವುದು. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ.

ಒಳ್ಳೆಯದು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ಎರಡು ಪದಗಳು ಸಾಪೇಕ್ಷ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಿದೆವು. ಯಾವುದು ನನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದೊ ಅದು ನಿಮಗೆ ಕೆಟ್ಟದು. ನಾನು ಮಾಡುವ ಊಟವನ್ನು ನೀವು ಮಾಡಿದರೆ ನೀವು ಅಳುತ್ತೀರಿ. ನಾನು ನಗುವೆ. ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಕುಣಿಯಬಹುದು. ನಾನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಕುಣಿಯುವೆ, ನೀವು ನೋವಿನಿಂದ ಕುಣಿಯುತಿರಿ, ನಮ ಜೀವನದ ಒಂದು ಕಡೆ ಕೆಟ್ಟದು ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಅದೇ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎರಡೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿವೆ, ಇದೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಅದೆಲ್ಲ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳಬಲ್ಲಿರಿ?

ದೇವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಳ್ಳೆಯವನೇ ಆದರೆ, ಈ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಯಾರು ಜವಾಬ್ದಾರರು ? ಕೈಸ್ತರು ಮತ್ತು ಮಹಮ್ಮದೀಯರು, ಸೈತಾನನೆಂಬ ಸಭ್ಯನೊಬ್ಬನು ಇರುವನು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇಬ್ಬರು ಸಭ್ಯರು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು ಎಂದು ನೀವು ಹೇಗೆ ಹೇಳುತ್ತೀರಿ? ಒಬ್ಬನೇ ಇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಯಾವ ಬೆಂಕಿ ಮಗುವನ್ನು ಸುಡುವುದೋ ಅದೇ ಬೆಂಕಿ ಅನ್ನವನ್ನು ಬೇಯಿಸುವುದು. ನೀವು ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯದು ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳುತ್ತೀರಿ? ಈ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಯಾರು ಸೃಷ್ಟಿಸುವರು? ದೇವರು. ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನೇ ಜನನ ಮರಣಗಳನ್ನು ಕಳುಹಿಸುವವನು. ಪ್ಲೇಗನ್ನು ಮತ್ತು ಇತರ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ಜಾಡ್ಯಗಳನ್ನು ಕಳುಹಿಸುವವನೂ ಅವನೇ. ದೇವರು ಇಂತಹವನಾದರೆ, ಅವನೇ ಒಳ್ಳೆಯವನು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟವನು. ಅವನೇ ಸುಂದರನಾಗಿರುವವನು ಮತ್ತು ಭಯಾನಕನಾಗಿರುವವನು. ಅವನೆ, ಜನನ ಮತ್ತು ಮರಣ.

ಇಂತಹ ದೇವರನ್ನು ನಾವು ಪೂಜಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಜೀವನು, ನಿಜವಾಗಿ ಭಯಾನಕವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅದಕ್ಕೆ ಶಾಂತಿ, ನಿಮಗೆ ಶಾಂತಿ ಇದೆಯೆ? ಕಳವಳಗಳಿಂದ ನೀವು ಪಾರಾಗಬಲ್ಲಿರಾ? ಮೊದಲು ಸುತ್ತಲೂ ತಿರುಗಿ ನೋಡಿ, 'ಭಯಾನಕವಾದುದನ್ನು ಎದುರಿಸಿ, ಮೇಲೆ ಮುಸುಕಿರುವ ತೆರೆಯನ್ನು ಅತ್ತ ಸರಿಸಿ, ಒಬ್ಬನೇ ದೇವರನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡಿ, ಅವನೇ ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮ, ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಒಳ್ಳೆಯದರಂತೆ ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದರಂತೆ

ಇರುವವನಲ್ಲ ಅವನೇ. ಅವನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲ. ಇಬ್ಬರು ದೇವರು ಇದ್ದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯವನೇ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಾಮರಸ್ಯವಿದೆ. ದೇವರು ಒಂದು ಕಡೆ, ಸೈತಾನನು ಒಂದು ಕಡೆ ಸೇರಿಕೊಂಡರೆ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಅನಾಯಕವಾಗುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮವನ್ನು ಯಾರು ಉಲ್ಲಂಘಿಸಬಲ್ಲರು? ನಾನು ಈ ಗ್ಲಾಸನ್ನು ಒಡೆದರೆ ಅದು ಚೂರು ಚೂರಾಗಿ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಒಂದು ಕಣವನ್ನು ಅದರ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಕದಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ, ಆಗ ಇತರ ಕಣಗಳೆಲ್ಲ ಚೆಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗುವುವು. ನಿಯಮವನ್ನು ಯಾರೂ ಉಲ್ಲಂಘಿಸಲಾರರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣವೂ ಆಯಾ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ತೂಕಮಾಡಿದೆ, ಅಳತೆಮಾಡಿದೆ. ಅದು ತನ್ನ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದು, ಅವನ ಆಜ್ಞಾನುಸಾರ ಗಾಳಿ ಬೀಸುವುದು, ಸೂರ್ಯ ಬೆಳಗುವನು, ಅವನ ಆಜ್ಞೆಗೆ ತಲೆಬಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿವೆ, ಅವನ ಆಜ್ಞೆಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಮೃತ್ಯು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನರ್ತನ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಮೂವರು ದೇವರುಗಳು ಪರಸ್ಪರ ಕುಸ್ತಿ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ ! ಇದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವ, ದಯಾಮಯನಾದ ಮತ್ತು ಕ್ರೂರಿಯೂ ಆದ ಸಗುಣಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ನಾವು ಹೊಂದಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯವನು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟವನು. ಅವನು ನಗುವನು ಮತ್ತು ಕೋಪಗೊಳ್ಳುವನು. ಯಾರೂ ಅವನ ಆಜ್ಞೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗಲಾರರು. ಅವನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತ.

ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂದರೇನು ? ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಏನಾದರೂ ಬರುವುದೆ ? ಆರುಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ದೇವರು ತನ್ನ ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಎದ್ದು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಇರಲಿಲ್ಲವೆ? ಆಗ ದೇವರು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ? ಅವನೇನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿದ್ರೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದನೆ? ದೇವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಪರಿಣಾಮದ ಮೂಲಕ ನಾವು ಕಾರಣವನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಪರಿಣಾಮ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಕಾರಣ ಕಾರಣವೇ ಅಲ್ಲ. ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ಮತ್ತು ಪರಿಣಾಮದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಕಾರಣವನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದು. ಸೃಷ್ಟಿ ಅನಾದಿ ಮತ್ತು ಅನಂತವಾದುದು. ನೀವು ಕಾಲದಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ ದೇಶದಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ ಆದಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಲಾರಿರಿ.

ಅವನು ಏತಕ್ಕೆ ಸೃಷ್ಟಿಸುವನು? ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಅವನಿಗೆ ಇಷ್ಟ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಸ್ವತಂತ್ರನು. ನಾವು ನೀವುಗಳು ನಿಯಮದಿಂದ ಬದ್ದರು. ನಾವು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ರೀತಿ ಮಾತ್ರ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಲ್ಲೆವು, ಬೇರೆ ರೀತಿ ಮಾಡಲಾರೆವು. “ಕೈಗಳಿಲ್ಲದೆ ಅವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ; ಕಾಲುಗಳಿಲ್ಲದೆ ಅವನು ವೇಗವಾಗಿ ಚಲಿಸಬಲ್ಲ.'' ದೇಹವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಅವನು ಸರ್ವಶಕ್ತನು. “ಯಾರನ್ನು ಯಾವ ಕಣ್ಣುಗಳೂ

ನೋಡಲಾರವೊ, ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣ್ಣು ನೋಡುವ ದೃಶ್ಯಕ್ಕೂ ಯಾವನು ಕಾರಣನೋ ಅವನೇ ಪರಮಾತ್ಮನು ಎಂದು ಅರಿ.” ನೀವು ಬೇರೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ಪೂಜಿಸಲಾರಿರಿ. ದೇವರ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿಯು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ನಿಯಮ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಅವನ ಇಚ್ಚೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕಿ. ಅವನು ವಿಶ್ವವನ್ನು ತನ್ನ ನಿಯಮಗಳ ಮೂಲಕ ಆಳುತ್ತಾನೆ.

ಇದುವರೆಗೆ ನಾವು ಈಶ್ವರನನ್ನು ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು, ಅನಾದಿಯಾದ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಮತ್ತು ಅನಾದಿಯಾದ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಜೀವಿಗಳ ವಿಷಯವೇನು? ಅವರು ಕೂಡ ಅನಾದಿಯೆ. ಯಾವ ಜೀವರೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಸಲ್ಪಡಲಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಯಾವ ಜೀವವೂ ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗಲಾರದು. ಯಾರೂ ತಮ್ಮ ಸಾವನ್ನು ತಾವೇ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಆರರು. ಜೀವ ಅನಾದಿ ಮತ್ತು ಅನಂತ. ಅದು ಹೇಗೆ ನಾಶವಾಗ ಬಲ್ಲದು? ಅದು ಕೇವಲ ದೇಹವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ಹಳೆಯ, ಹರಿದು ಹೋದ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಬಿಸುಟು ಹೊಸ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಧರಿಸುವಂತೆ, ಜೀರ್ಣವಾದ ಹಳೆಯ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಹೊಸ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸುವನು.

ಜೀವರ ಸ್ವಭಾವ ಏನು? ಜೀವರು ಕೂಡ ಸರ್ವಶಕ್ತರು, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕರು. ಆತ್ಮ ನಿಗೆ ಉದ್ದ ಅಗಲ ದಪ್ಪ ಇರಲಾರದು. ಅದು ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳುವುದು? ಈ ದೇಹ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಜೀವ ಮತ್ತೊಂದು ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಜೀವ ಒಂದು ವೃತ್ತದಂತೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಪರಿಧಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರ ಕೇಂದ್ರ ದೇಹದಲ್ಲಿದೆ. ದೇವರು ಕೂಡ ಒಂದು ವ್ರತದಂತೆ. ಅವನ ಪರಿಧಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನ ಕೇಂದ್ರ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಜೀವ ಸ್ವಭಾವತಃ ಧನ್ಯವಾದುದು. ಪರಿಶುದ್ಧವಾದುದು ಮತ್ತು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದುದು. ಅದರ ಸ್ವಭಾವ ಪರಿಶುದ್ಧವಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಎಂದಿಗೂ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಜೀವದ ಸ್ವಭಾವ ಪಾವಿತ್ರ್ಯ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅದು ಪವಿತ್ರವಾಗಬಲ್ಲದು. ಇದು ಸ್ವಭಾವತಃ ಧನ್ಯವಾದುದು. ಅದಕ್ಕೇ ಇದು ಧನ್ಯವಾಗಬಲ್ಲದು. ಇದು ಸ್ವಭಾವತಃ ಪ್ರಶಾಂತವಾದುದು. ಅದಕ್ಕೇ ಇದು ಪ್ರಶಾಂತವಾಗಬಲ್ಲದು.

* ಈ ಸ್ತರದಲ್ಲಿರುವ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಂದು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕಾಗಿ, ಅಸೂಯೆ, ಹೋರಾಟ, ಕಷ್ಟಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಿ ಒಂದು ದಿನ ಸಾಯುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ನಿಜವಾಗಿ ಏನಾಗಿರುವೆವೊ ಅದು ಆಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಇದು ತೋರುವುದು. ನಾವು ಮುಕ್ಕರ, ಪರಿಶುದ್ದರಲ್ಲ. ಜೀವ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಇದೆ. ಈಗ ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ವಿಕಾಸ,

ನೀವು ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಬಲ್ಲಿರಿ? ನೀವೇ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲಿರಾ? ಇಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನ ಮುಖ ಕೊಳೆಯಾಗಿದ್ದರೆ, ಕೊಳೆಯಿಂದಲೇ ಅದನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ ? ನಾನು ನೆಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬೀಜವನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ, ಅದೊಂದು

ಮರವಾಗುವುದು. ಆ ಮರ ಬೀಜವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಆ ಬೀಜ ಒಂದು ಮರವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಕೋಳಿಯಿಂದ ಮೊಟ್ಟೆ, ಮೊಟ್ಟೆಯಿಂದ ಕೋಳಿ. ನೀವು ಏನನ್ನಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಅದರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ನೀವು ಪುನಃ ಜನ್ಮತಾಳಿ ವ್ಯಥೆಪಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಈ ಅನಂತ ಸರಪಳಿ ಒಮ್ಮೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾದರೆ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವಂತೆ ಇಲ. ನೀವು ಮೇಲೆ ಕೆಳಗೆ, ಸ್ವರ್ಗ ನರಕಗಳ ಮೂಲಕ ಹಲವು ದೇಹಗಳ ಮೂಲಕ ಹೋಗಿ ಬರುತ್ತ ಇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ.

ಹಾಗಾದರೆ ನೀವು ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗಿಹೋಗುವುದು ಹೇಗೆ ? ನೀವು ಇಲ್ಲಿ ಇರುವುದಾದರೂ ಏತಕ್ಕೆ? ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವೆಂದರೆ ದುಃಖದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಮಾಡಲಾರೆವು. ಕರ್ಮ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಕರ್ಮವನ್ನು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡುವುದು. ಯಾವನು ತಾನೇ ಮುಕ್ತನಾಗಿರುವನೋ, ಅವನು ನಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಸಾಧ್ಯ. ಅಮೃತಪುತ್ರರೇ, ಯಾರು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇರುವರೋ ಮತ್ತು ಯಾರು ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಇರುವರೋ ಅವರೆಲ್ಲ ಕೇಳಲಿ: ನನಗೆ ಅದರ ರಹಸ್ಯ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ'' ಎಂದು ಮಹಾಋಷಿಗಳು ಹೇಳುವರು. “ಯಾವನು ಅಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಅತೀತನಾಗಿರುವನೋ ಅವನನ್ನು ನಾನು ಕಂಡಿರುವೆನು. ಅವನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗಬಲ್ಲೆವು.” [*] ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಗುರಿ ಎಂದರೆ ಇದು. ಸ್ವರ್ಗಗಳಿವೆ, ನರಕಗಳಿವೆ, ಪೃಥ್ವಿ ಮತ್ತು ಹಲವು ಲೋಕಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಇವುಗಳಾವುವೂ ನಿತ್ಯವಲ್ಲ. ನನ್ನನ್ನು ನರಕಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿದರೆ ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ನಾನು ಎಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಇದೇ ಹೋರಾಟ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವುದು. ನಾವು ಈ ಹೋರಾಟಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದೇ ಸಮಸ್ಯೆ. ನಾನೇನಾದರೂ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ, ಬಹುಶಃ ಅಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಸಿಕ್ಕಬಹುದು. ಅಥವಾ ನನ್ನ ತಪ್ಪಿಗೆ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಶಿಕ್ಷಿಸಿದರೆ ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸರಿಯಾಗಲಾರದು. ಸ್ವರ್ಗಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಲ್ಲ ಭಾರತೀಯನ ಆದರ್ಶ, ಈ ಭೂಲೋಕದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು, ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು, ನರಕಲೋಕದಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗಲೇಬೇಕು ! ಹಾಗಾದರೆ ಗುರಿ ಏನು ? ಅದೇ ಮುಕ್ಕಿ, ನೀವೆಲ್ಲ ಮುಕ್ತರಾಗ ಬೇಕು. ಆತ್ಮನ ಮಹಿಮೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೋ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗಿದೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಪ್ರಕಾಶಕ್ಕೆ ತರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮ ಇರುವುದು. ಅದು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಅದು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದು ? ಅದು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು ? ಅದು ಎಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಹೋಗಬಲ್ಲದು. ಅದು ಎಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಅರಿತರೆ, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ನೀವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸುಖಿಗಳು, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ನಿಮಗೆ ಜನನ ಮರಣಗಳಿಲ್ಲ, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವ ರೋಗ ರುಜಿನವೂ ಇಲ್ಲ, ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವ ದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ. ದೇಹವೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಕಾಯಿಲೆ.

ಆತ್ಮವು ಆತ್ಮನಂತೆ ನಿಲ್ಲುವುದು, ಚೈತನ್ಯವು ಚೈತನ್ಯದಂತೆ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ ? ಆತ್ಮನಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವ ಮೂಲಕ. ಸ್ವಭಾವತಃ ಅವನು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಪರಿಶುದ್ದನಾಗಿ, ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿ ಇರುವನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಸರ್ವಶಕ್ತರಾದ ದೇವರು ಇರಲಾರರು. ಇಬ್ಬರು ಮೂವರು ದೇವರುಗಳು ಇರುವುದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ ! ಒಬ್ಬ ಒಂದು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅದನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವನು. ಇದು ಎಂದಿಗೂ ಹೀಗೆ ಆಗಲಾರದು. ದೇವರು ಒಬ್ಬನೇ ಇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಆತ್ಮ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಅದು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಡಿಮೆ ಈಶ್ವರನಂತೆಯೇ ಸರ್ವಶಕ್ತವಾಗುವುದು, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗುವುದು. ಇವನೇ ಪೂಜಿಸುವವನು. ಹಾಗಾದರೆ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವನು ಯಾರು? ಅವನೇ ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ, ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ಪ್ರಭು, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವನು ಪ್ರೇಮಸ್ವರೂಪಿ. ಈ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಆತ್ಮವು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯುವುದು? ಪೂಜೆಯಿಂದ.

ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆ [*]

(೧೯೦೦ರ ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೦ರಂದು ಪ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ )

ಯಾರು ಬೈಬಲನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿರುವರೊ ಅವರಿಗೆ, ಯಹೂದ್ಯರ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಹೂದ್ಯರ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಎರಡು ಬಗೆಯ ಗುರುಗಳಿಂದ ಬಂದಿವೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ಅವರೇ ಪೂಜಾರಿಗಳು ಮತ್ತು ಪ್ರವಾದಿಗಳು, ಪೂಜಾರಿಗಳು ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು; ಪ್ರವಾದಿಗಳು ಪ್ರಗತಿಪರ ಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು, ಹೇಗೋ ಸಂಪ್ರದಾಯಬದ್ಧವಾದ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರ ನುಸುಳಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರ ಆಕ್ರಮಿಸುವುದು. ಇದು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಮತ್ತು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ನಿಜ. ಅನಂತರ ಕೆಲವರು ಹೊಸ ಮಹಾತ್ಮರು, ಹೊಸ ಆದರ್ಶಗಳೊಡನೆ ಬರುವರು. ಅವರು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು, ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸಿ, ಅವನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ತರುವರು. ಕೆಲವು ತಲೆಮಾರುಗಳ ಒಳಗೆ ಅವರ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ತಮ್ಮ ಗುರುಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಶ್ರದ್ಧೆಯುಳ್ಳವರಾಗುವರು ಎಂದರೆ, ಬೇರೇನನೂ ಅವರು ಗಮನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಈಗಿನ ಕಾಲದ ಅತಿ ಪ್ರಗತಿಪರರಾದ ಬೋಧಕರೆ ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ ಕೇವಲ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಬದ್ದರಾದ ಪುರೋಹಿತರಾಗುವರು. ಪ್ರಗತಿಗಾಮಿಗಳಾದ ವಿಚಾರಶೀಲರೆ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ, ತಮಗಿಂತ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋಗುವವನನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವರು: ತಾವು ಎಷ್ಟು ದೂರ ಹೋಗಿರುವರೊ ಅದನ್ನು ಮಾರಿ ಯಾರೂ ಹೋಗದಂತೆ ಅವರು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಈಗಿರುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ತೃಪ್ತರಾಗುವರು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲಿ ಯೂ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದಲಿ ಯ ಪ್ರಗತಿಗಾಮಿಗಳಾದ ತತ್ತ್ವಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಧರ್ಮದ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಸಿದ್ದಾಂತಗಳು, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು, ಕೆಲವು ನಿಯಮಾವಳಿಗಳು, ಕೆಲವು ಚಲನವಲನಗಳು, ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಏಳುವುದು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪೂಜೆಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವುಗಳೆ, ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗೆ ಗ್ರಹಿಸಲು ಸುಲಭಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪೂಜೆ ಸ್ಕೂಲರೂಪವನ್ನು ತಾಳುವುದು. ಯಾವ ದೇಶದಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಆಗಲಿ ಬಹುಪಾಲು ಜನರು ಆತ್ಮವನ್ನು ಆತ್ಮದಂತೆ ಪೂಜಿಸಲಾರರು. ಇದು ಇನ್ನೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತಹ ಸಮಯ ಎಂದಾದರೂ ಬರುವುದೇನೊ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ನಗರದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸಾವಿರ ಜನ ದೇವರನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಬಲ್ಲರು? ಬಹಳ ವಿರಳ ಅಂತಹವರ ಸಂಖ್ಯೆ. ಇದು ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವರು ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಜೀವಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಅವರಿಗೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಸ್ಕೂಲವಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗುವುದು. ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಲು ಹೇಳಬೇಕು. ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಲ ಏಳುವಂತೆ ಹೇಳಿ, ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಲ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಹೇಳಿ. ಒಂದು ಮೂಗಿನ ಮೂಲಕ ಉಸಿರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು,

ಮತ್ತೊಂದು ಮೂಗಿನ ಮೂಲಕ ಉಸಿರನ್ನು ಬಿಡಲು ಹೇಳಿ, ಅವರು ಅದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಅವರು ಗ್ರಹಿಸಲೇ ಆರರು. ಇದು ಅವರ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ದೇವರನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು ! ಆದರೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ಒಂದು ಕಾಲ ನಿಮಗೆ ಇತ್ತು. ಜನರು ಅನಾಗರಿಕರಾಗಿದ್ದರೆ, ಅವರ ಧಾರ್ಮಿಕಭಾವನೆ ಅನಾಗರಿಕವಾಗಿರುತ್ತದೆ; ಅವರ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳು ಕೂಡ ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಜನರು ಸುಸಂಸ್ಕೃತರಾಗಿದ್ದರೆ, ನಾಜೂಕಾಗಿದ್ದರೆ, ಅವರ ಆದರ್ಶಗಳು ಕೂಡ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಬಾಹ್ಯ ಆಚಾರಗಳು ಇರಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಕಾಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವು ಬದಲಾಗುತ್ತವೆ.

ಬಾಹ್ಯಸಾಧನಗಳನ್ನು, ಪೂಜಿಸುವುದನ್ನು ಮಹಮ್ಮದೀಯರಷ್ಟು ವಿರೋಧಿಸಿದವರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಅತಿ ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಸಂಗತಿ ಆಗಿದೆ. ಮಹಮ್ಮದೀಯರು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನಾಗಲಿ, ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನಾಗಲಿ, ಸಂಗೀತವನ್ನಾಗಲಿ-ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಹಿಷ್ಕರಿಸಿದರು. ಇವೆಲ್ಲಾ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುವು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರು. ಪುರೋಹಿತನು ಸಭಿಕರ ಎದುರಿಗೆ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇನಾದರೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ, ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅವನು ಅವರನ್ನು ಎದುರಿಗೆ ನೋಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಮಹಮ್ಮದ್ ಕಾಲವಾಗಿ ಎರಡು ಶತಮಾನಗಳು ಆಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಮಹಾತ್ಮರ ಪೂಜೆ ತಲೆದೋರಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಮಹಾತ್ಮನ ಬೆರಳಿದೆ ! ಅಲ್ಲಿ ಅವನ ಚರ್ಮವಿದೆ! ಹೀಗೆಯೇ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಾರಂಭವಾದುವು. ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆ, ನಾವು ಸಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕಾದ ಒಂದು ಹಂತ. ಆದಕಾರಣ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ನಾವು ಹೋರಾಡದೆ, ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ತತ್ವವನ್ನು ಪರಿಶೀಲನೆ ಮಾಡೋಣ.

ಅತ್ಯಂತ ಕೆಳಮಟ್ಟದ ಪೂಜೆಯೇ ಮರಗಳ ಮತ್ತು ಕಲ್ಲಿನ ಪೂಜೆ, ಅಸಂಸ್ಕೃತರಾದ ಒಡ್ಡು ಜನರು, ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಕೆಲವು ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬೆರಸುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಅವರಿಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದು. ಅವರು ಒಂದು ಮೂಳೆಯ ಚೂರನ್ನು ಅಥವಾ ಕಲ್ಲನ್ನು ಪೂಜಿಸಬಹುದು. ಯಾವ ಅನಾಗರಿಕ ಪೂಜಾವಿಧಾನದಲ್ಲಿಯೂ ಮನುಷ್ಯ, ಕಲ್ಲನ್ನು ಕಲ್ಲಿನಂತೆ ಅಥವಾ ಮರವನ್ನು ಮರದಂತೆ ಪೂಜಿಸಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮ ವ್ಯವಹಾರ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಿಮಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು: ವಿದ್ವಾಂಸರು ಕೆಲವು ವೇಳೆ, 'ಜನರು ಕಲ್ಲನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು, ಮರವನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು? ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಇವೆಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನ, ಮರಗಳ ಪೂಜೆ ಮಾನವಕೋಟಿ ಸಾಗಿಹೋದ ಒಂದು ಪೂಜಾಸ್ಥಿತಿ. ಎಂದೂ ಮನುಷ್ಯ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ಪೂಜಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ಆತ್ಮ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ಅವನು ಅರಿಯಲಾರ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನು ಜಡವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಪೂಜಿಸುವ ತಪ್ಪನ್ನು ದಿವ್ಯಾತ್ಮನಾದ ಮಾನವ ಎಂದೂ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯ ಕಲ್ಲನ್ನು ಆತ್ಮನಂತೆ ಗ್ರಹಿಸಿದನು,

ಮರವನ್ನು ಆತ್ಮನಂತೆ ಗ್ರಹಿಸಿದನು. ದೇವರ ಯಾವುದೊ ಅಂಶ ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮರದಲ್ಲಿ ಇದೆ ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸಿದನು. ಆ ಕಲ್ಲಿಗೆ, ಮರಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆತ್ಮವಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದನು.

ಮರದ ಪೂಜೆ ಮತ್ತು ಹಾವಿನ ಪೂಜೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಜ್ಞಾನದ ಮರವೊಂದಿದೆ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ಆ ಮರಕ್ಕೂ ಹಾವಿಗೂ ಹೇಗೊ ಸಂಬಂಧ ಬಂದು ಹೋಗಿದೆ. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಪುರಾತನವಾದ ಪೂಜೆ. ಅಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮರವನ್ನು, ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕಲ್ಲನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರೆ ವಿನಃ ಎಲ್ಲಾ ಮರಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಕಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದಿಲ್ಲ. - ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಉತ್ತಮಮಟ್ಟದ ಪೂಜೆಯೇ, ಪೂರ್ವಿಕರ ಮತ್ತು ದೇವತೆಗಳ ಮೂರ್ತಿಗಳ ಪೂಜೆ, ತೀರಿಹೋದ ಮನುಷ್ಯರ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಕಾಲ್ಪನಿಕ ದೇವರುಗಳ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಜನರು ಅವುಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದುದೇ ಭಗವದ್ ಭಕ್ತರಾದ ತ್ತೀರಿಹೋದ ಉತ್ತಮ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ವಿಗ್ರಹಗಳು, ಜನರು ಅವರ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು. ಮಹಾತ್ಮರ ಮಹಿಮೆ ಅವರ ಅವಶೇಷಗಳಲ್ಲಿರುವುದೆಂದೂ, ಅದು ಅವರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದೆಂದೂ ಅವರು ಭಾವಿಸುವರು. ಮಹಾತ್ಮರ ಮೂಳೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಅವರ ಕಾಯಿಲೆಯು ಗುಣವಾಗುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಮೂಳೆ ಹಾಗೆ ಗುಣ ಮಾಡುವುದೆಂದು ಅಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವ ಮಹಾತ್ಮನ ಮಹಿಮೆ ಗುಣಮಾಡುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು.

ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಕೆಳಮಟ್ಟದ ಪೂಜೆಗಳಾದರೂ ಪೂಜೆಗಳೇ. ನಾವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯುಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಅವು ಅಷ್ಟು ಶ್ರೇಷ್ಠವಲ್ಲ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಲಾರೆವು, ನೀವು ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಂದ, ಅವನ ಮಹಾತ್ಮರನ್ನು ಮತ್ತು ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಸಿದುಕೊಂಡು ಅವನನ್ನು ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಬಿಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಅದನ್ನು ಅವನು ಮಾಡದೇ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. ಎಂಭತ್ತು ವರ್ಷದ ಒಬ್ಬ ವೃದ್ದ, ತಾನು ದೇವರನ್ನು, ದೊಡ್ಡ ಗಡ್ಡದಿಂದ ಕೂಡಿದ, ಮುಗಿಲಿನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರುವ ಒಬ್ಬ ವೃದ್ದನಂತೆ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ರೀತಿ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳಿದನು. ಇದು ಏನನ್ನು ತೋರುವುದು ? ಅವನಿನ್ನೂ ಪೂರ್ಣ ವಿದ್ಯಾವಂತ ನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮಾನವ ಆಕಾರದ ಮೂಲಕ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ವಿಧವಾಗಿಯೂ ಏನನ್ನೂ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದವನಾಗಿದ್ದನು.

ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟದ ಮತ್ತೊಂದು ವಿಧದ ಪೂಜೆ ಇದೆ. ಅದೇ ಪ್ರತೀಕದ ಪೂಜೆ, ಅಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಆಕಾರಗಳು ಇವೆ. ಆದರೆ ಅವು ಮರಗಿಡಗಳಲ್ಲ, ಕಲ್ಲು ಅಲ್ಲ, ವಿಗ್ರಹವಲ್ಲ, ಯಾವ ಸಾಧುವಿನ ಅವಶೇಷಗಳೂ ಅಲ್ಲ. ಅವು ಕೇವಲ ಪ್ರತೀಕಗಳು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟೋ ಬಗೆಯ ಪ್ರತೀಕಗಳಿವೆ. ವೃತ್ತವು ಅನಂತಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಹಾ

ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ. ಚೌಕದ ಪ್ರತೀಕವಿದೆ. ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾದ ಶಿಲುಬೆಯ ಚಿಹ್ನೆಯಿದೆ. S ಮತ್ತು 2 ಅಕ್ಷರಗಳನ್ನು ಹೋಲುವ ಒಂದನ್ನೊಂದು ಸಂಧಿಸುತ್ತಿರುವ ಸ್ವಸ್ತಿಕದ ಪ್ರತೀಕಗಳಿವೆ.

ಕೆಲವರು ಪ್ರತೀಕಗಳಲ್ಲಿ ಏನನ್ನೂ ನೋಡಬಾರದೆಂದು ಶಪಥ ತೊಡುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ, ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ, ಏನೇನನ್ನೋ ಅಲ್ಲಿ ನೋಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುವರು. ನೀವು ಅವರಿಗೆ ಸರಳವಾದ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ ಅವರು ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವವೇ ಇದು. ನೀವು ಅವರಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಕಡಮೆ ಅರ್ಥವಾದರೆ, ನೀವು ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅಷ್ಟು ಶ್ರೇಷ್ಠ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗುತ್ತೀರಿ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ, ಇಂತಹ ಉಪಾಸಕರು ಕೆಲವು ರೇಖಾಚಿತ್ರಗಳು, ಆಕಾರಗಳು - ಇವುಗಳಿಗೆ ಮನಸೋಲುವರು. ರೇಖಾಗಣಿತ ದೊಡ್ಡ ಶಾಸ್ತ್ರ ವಾಗುವುದು. ಜನರಲ್ಲಿ ಬಹುಮಂದಿಗೆ ಇದರ ಗಂಧವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ರೇಖಾಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನು ಒಂದು ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ಬರೆದು ನಾಲ್ಕು ಮೂಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಏನೇನನ್ನೋ ಉಚ್ಚಾರ ಮಾಡಿದರೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಬದಲಾಗುವುದು, ಸ್ವರ್ಗದ ಬಾಗಿಲೇ ತೆರೆಯುವುದು, ದೇವರೇ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಇಳಿದುಬಂದು ನಾವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಅವುಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ಹುಚ್ಚರ ತಂಡ ಈಗಲೂ ಇದೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದು ಬಗೆಯ ರೋಗ, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ತತ್ವಜ್ಞಾನಿಗೆ ಅಲ್ಲ, ಕೇವಲ ವೈದ್ಯನಿಗೆ.

ನಾನು ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನು. ಆದರೆ ನನಗೆ ದುಃಖವಾಗಿದೆ. ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಈ ಜಾಡ್ಯ ತುಂಬಾ ದಾರುಣವಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಕ್ಷಯಿಸುತ್ತಿರುವ, ಬಂಧನದಲ್ಲಿರುವ ಜನಾಂಗದ ಚಿಹ್ನೆ, ಪತನಸೂಚಕ, ಅಂಜಿಕೆಯ ಲಕ್ಷಣ. ಜೀವನದ ಲಕ್ಷಣ, ಓಜಸ್ಸಿನ ಲಕ್ಷಣ, ಭರವಸೆಯ ಲಕ್ಷಣ, ಆರೋಗ್ಯದ ಲಕ್ಷಣ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯದರ ಲಕ್ಷಣ ಶಕ್ತಿ. ಬದುಕಿರುವವರೆಗೆ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು, ಕೈಕಾಲುಗಳಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಗೊಣಗಾಟಗಳಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಲೆತ್ನಿಸುವುದರಲ್ಲಿ, ಭಯ ಇದೆ. ನಾನು ಇಂತಹ ಸಂಕೇತಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು. ಆದರೆ ಸಂಕೇತಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸತ್ಯವಿದೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಸತ್ಯಾಂಶವಿಲ್ಲದ ಯಾವ ಸುಳೂ ಇರಲಾರದು. ಮೂಲವಸ್ತುವಿಲ್ಲದೆ ಅನುಕರಣ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. - ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಕೇತಗಳ ಪೂಜೆಗಳು ಜಾರಿಯಲ್ಲಿವೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಹೊಸದು, ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೂಡಿವೆ, ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿವೆ, ಮತ್ತು ಆರೋಗ್ಯದಿಂದ ಕೂಡಿವೆ. ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಶಿಲುಬೆಗೆ ಇರುವ ಅದ್ಭುತವಾದ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಈ ಒಂದು ಸಂಕೇತದ ಆಕರ್ಷಣೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿ ನೋಡಿ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಹತ್ತಾದ ಸಂಕೇತಗಳು ಇವೆ. ಅವು ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತವೆ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ಸ್ಥಿಮಿತಕ್ಕೆ

ತರುತ್ತವೆ. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಇವು ಅದ್ಭುತವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವುವು.

ಪಾಟೆಸ್ಟೆಂಟರನು ಕಾಥೋಲಿಕ್ ಪಂಗಡದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿ. ಕಳೆದ ನಾಲ್ಕುನೂರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಇವೆರಡು ಪಂಗಡಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಹೆಚ್ಚು ಧರ್ಮವೀರರನ್ನು ಮತ್ತು ಮಹಾತ್ಮರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವುದು? ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕ್ ಪಂಗಡದಲ್ಲಿ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಹಲವಾರು ಆಚಾರ ಗಳಿಂದ ಜನರು ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗುವರು. ಆ ಬೆಳಕು, ಧೂಪ, ಕ್ಯಾಂಡಲ್, ಪಾದ್ರಿಗಳ ನಿಲುವಂಗಿ ಇವು ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿವೆ. ಪ್ರಾಟೆಸ್ಟೆಂಟರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಾವ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ, ಅದು ನಿಸ್ಸಾರವಾಗಿದೆ. ಪ್ರಾಟೆಸ್ಟೆಂಟರು ಎಷ್ಟೋ ಹೊಸ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸಿರುವರು. ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕ್ ಜನರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವರು. ಆದುದರಿಂದ ಅವರಲ್ಲಿ ಭಾವನೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಯಾಗಿರಬಹುದು. ಇದೇನೋ ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ ಅವರು ಎಷ್ಟೋ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿರುವರು. ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿರುವ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಇವು ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಲು ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನ, ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಕಾತರಿಸಿದರೆ ಏತಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬಾರದು ? ಜೀವನಕ್ಕೆ ಏನು ಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕೊಡಬಾರದು? ನಮಗೆ ಸಂಗೀತ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರಸ್ಪಿಟೇರಿಯನ್ನರು ಸಂಗೀತಕ್ಕೂ ವಿರೋಧವಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಮಹಮ್ಮದೀಯರಂತೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನೂ ನಾಶಮಾಡಿ, ಎಲ್ಲಾ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರಗಳನ್ನೂ ನಾಶಮಾಡಿ ಅನಂತರ ಅವರು ಸಂಗೀತವನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡುವರು. ಅವು ಕೇವಲ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ ಅಷ್ಟೆ. ಅವರೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟು ಸೇರಿ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಬೆಳಕಿನ ಕಿರಣಕ್ಕಾಗಿ ಎಷ್ಟು ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿರುವೆನು.

ಜೀವಿಯು ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಮತ್ತು ಧರ್ಮವನ್ನು ಪಡೆಯಲಿ. ಏತಕ್ಕೆ ಪಡೆಯಬಾರದು? ನೀವು ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋರಾಡಲಾರಿರಿ. ಅದು ಪುನಃ ನಮ್ಮನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವುದು. ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕರು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾರೊ ಅದನ್ನು ನೀವು ಮೆಚ್ಚದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದುದನ್ನು ಮಾಡಿ. ನಾವು ಹಾಗೆ ಉತ್ತಮವಾದುದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಆಗಲೇ ಇರುವ ಕಾವ್ಯಭಾಗವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಅತಿ ಶೋಚನೀಯ ಸ್ಥಿತಿ. ಕಾವ್ಯ ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ನೀವು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ತಮ್ಮವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕಾವ್ಯ. ಅದು ನೀರಸವಲ್ಲ. ಅದು ವಸ್ತುಗಳ ಸಾರ. ಸತ್ಯವು ದೈತ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿದೆ.

ಧರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪಾಂಡಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ಹಲವರಿಗೆ ಪಾಂಡಿತ್ಯವು ದಾರಿಯಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಆತಂಕ. ಒಬ್ಬನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಪುಸ್ತಕ ಭಂಡಾರದ

ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಓದಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ಅವನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ತನ್ನ ಸಹಿಯನ್ನು ಕೂಡ ಮಾಡಲು ಬರದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲ ಮತ್ತು ಅವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಆಂತರಿಕ ಅನುಭವವೇ ಧರ್ಮದ ಸರ್ವಸ್ವ. ನಾನು ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ಮಾಡುವ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆನು, ಗ್ರಂಥಗಳು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳು ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳು - ಇವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಯಾರು ತಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಅನಂತಾತ್ಮನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವರೋ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆನು.

ನಾನು ಇಡಿಯ ಜೀವನ ಯಾರ ಪದತಳದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತೆನೊ, ಅವರ ಕೆಲವು ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೋಧಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಹೆಸರನ್ನು ಕೂಡ ಸರಿಯಾಗಿ ಬರೆಯಲು ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ನಾನು ಕಂಡಿಲ್ಲ. ನಾನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಚಾರ ಮಾಡಿರುವೆನು. ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದಾಗ ನಾನು ಮೂರ್ಖನಂತೆ ತೋರುವೆನು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಬೇಕೆಂದಿರುವೆನು. ಅವರು ಯಾವ ಪುಸ್ತಕವನ್ನೂ ಓದಿದವರಲ್ಲ. ಅವರು ಇತರರು ಊಟಮಾಡಿದ ತಟ್ಟೆಯನ್ನು ನೆಕ್ಕಲು ಇಚ್ಚಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೆ ಅವರ ಜೀವನವೇ ಒಂದು ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಪುಸ್ತಕವಾಗಿತ್ತು. ನಾನು ಜೀವನವೆಲ್ಲ ಜಾಕ್ ಏನು ಹೇಳಿದ, ಐದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಜಾಕ್ ಏನು ಹೇಳಿದ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆನು. ನಾನೇ ಏನನ್ನೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಜಾನ್ ಏನು ಹೇಳಿದ, ಜಾನ್ ಏನು ಹೇಳಿದ ಎಂಬುದನ್ನು ಈಗ ಹೇಳಿದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡಸ್ತಿಕೆ ಏನು ಇದೆ? ನೀನು ಏನು ಹೇಳಬೇಕೆಂದಿರುವೆಯೊ ಅದನ್ನು ಹೇಳು. - ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಿರಿ. ಪಾಂಡಿತ್ಯ ದಿಂದ ನೀವು ಭಾಂತರಾಗಿರುವಿರಿ. ಇದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪುಷ್ಟಿಗೊಳಿಸುವುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಶಿಸ್ತನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಇವಿಷ್ಟೇ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದಾಗುವ ಪ್ರಯೋಜನ. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಹೇಳಿರುವುದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದರಿಂದ ನಮಗೆ ಅಜೀರ್ಣವಾಗದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಹೆಚ್ಚು. ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಸಂಪಾದನೆಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸೋಣ. ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಂಕಿಗೆ ಹಾಕಿ, ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರ ಮಾಡೋಣ. ನೀವೆಲ್ಲ ಮಾತನಾಡಿ, ನಿಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಭಂಗ ತಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಇತರರು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಕಳೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನಾನು ಬೋಧಿಸುವುದನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ನಂಬಿದರೆ ನನಗೆ ವ್ಯಥೆಯಾಗುವುದು. ನೀವೇ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಯೋಚಿಸುವ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕೆರಳಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆ, ನನ್ನ ಇಚ್ಚೆಯೇ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರಿಗೆ ಹೇಳಬೇಕೆಂಬುದು, ಒಂದು ಕುರಿಯ ಮಂದೆಗಲ್ಲ. ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಎಂದರೆ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿರುವವರು, ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಚಿಂದಿಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮನೆಗೆ ತಂದು ಅದರಿಂದ ಒಂದು ಬೊಂಬೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನೀವೇನು ಆಡುವ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲ.

ಇದೇನೊ ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ದೊಡ್ಡ ಸ್ಥಳ ! ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸುವರು. ಅವನಿಗೆ ಮಿಸ್ಟರ್ ಬ್ಲಾಂಕ್ ಏನು ಹೇಳಿರುವನೋ ಅದೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಮಿಸ್ಟರ್ ಬ್ಲಾಂಕ್ ಏನನ್ನೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಏನಾದರೂ ಅವಕಾಶ ಇದ್ದರೆ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕನಿಗೆ “ನೀನು ಹೊರಡು, ನಿನಗೆ ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ' ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದೆ. ಏನಾದರೂ ಆಗಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಡಿ. ನಿಮಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಇದ್ದರೆ ತಪ್ಪನ್ನಾದರೂ ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ, ಸತ್ಯ ನಿಮಗೆ ದೊರಕುವುದೊ ಇಲ್ಲವೊ, ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತರಬೇತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಯಾವ ಸತ್ಯವನ್ನು ನೀವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸುವಿರೋ ಅದೆಂದಿಗೂ ನಿಮ್ಮದಾಗಲಾರದು. ನೀವು ನನ್ನ ಬಾಯಿಯ ಮೂಲಕ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯಲಾರಿರಿ. ಯಾರೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಕಲಿಸಲಾರರು. ನೀವೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಬಲಿಷ್ಠರಾಗಿ, ನಿಮ್ಮ ಕಾಲಿನ ಮೇಲೆ ನೀವೇ ನಿಂತುಕೊಂಡು, ನಿಮ್ಮ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ನೀವೇ ಯೋಚಿಸುವಂತೆ ಆಗಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮವನ್ನು ನೀವೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇತರರ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಜೈಲಿನಲ್ಲಿರುವ ಸಿಪಾಯಿಗಳಂತೆ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಎದು ನಿಲ್ಲು ವುದು, ಒಟ್ಟಿಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಬಗೆಯ ಆಹಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಎಲ್ಲರೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲೇ ತಲೆಯನ್ನು ಅಲ್ಲಾಡಿಸುವುದು, ಇವುಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ವೈವಿಧ್ಯವೇ ಜೀವನದ ಚಿಹ್ನೆ. ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು ಮೃತ್ಯುವಿನ ಚಿಹ್ನೆ.

ನಾನು ಒಮ್ಮೆ ಇಂಡಿಯಾದೇಶದಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಗರದಲ್ಲಿದ್ದೆ. ಒಬ್ಬ ವೃದ್ದ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಆತನು 'ಸ್ವಾಮಿ, ನನಗೆ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿ' ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಆತನು ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಮೇಜಿನಷ್ಟು ನಿರ್ಜಿವ ವಾಗಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಆ ಮನುಷ್ಯ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಿರ್ಜಿವವಾಗಿದ್ದ. ನಾನು ಹೇಳುವುದನ್ನು ನೀನು ಮಾಡ ಬಲ್ಲೆಯಾ ? ನೀನು ಕದಿಯಬಲ್ಲೆಯಾ ? ನೀನು ಮದ್ಯಪಾನ ಮಾಡಬಲ್ಲೆಯಾ? ಮಾಂಸವನ್ನು ತಿನ್ನಬಲ್ಲೆಯಾ?' ಎಂದು ಕೇಳಿದೆ. ಆ ಮನುಷ್ಯ ಏನು ಸ್ವಾಮಿ ನೀವು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿರುವುದು ?” ಎಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಟ್ಟ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಅವನಿಗೆ “ಈ ಗೋಡೆ ಎಂದಾದರೂ ಕದಿಯಿತೆ ? ಈ ಗೋಡೆ ಎಂದಾದರೂ ಮದ್ಯವನ್ನು ಕುಡಿಯಿತೆ ?'' ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದೆ. “ಇಲ್ಲ”, ಎಂದ ಅವನು. ಮನುಷ್ಯ ಕದಿಯುವನು, ಮದ್ಯವನ್ನು ಕುಡಿಯುವನು, ಆದರೆ ಅವನು ದೇವರೂ ಆಗಬಲ್ಲ. 'ನನ್ನ ಸಖನೆ ನೀನು ಗೋಡೆಯಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡು, ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡು'' ಎಂದೆ. ಆ ಮನುಷ್ಯ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕದಿಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರೆ ಮುಕ್ತಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗಬಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾನು ಕಂಡೆ.

ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಮಾತನ್ನು ಆಡುತ್ತಿರುವುದು, ಎಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಏಳುವುದು, ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಕರೆಯಬಹುದು? ಇದು ಸಾವಿನ ದಾರಿ, ನಿಮ್ಮ ಆತೊದಾರಕಾಗಿ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಿ. ನಿಮಗೆ ಮನಸ್ಸು ಬಂದರೆ ತಪ್ಪನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಿ, ಅಂತೂ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಿ. ನಿಮಗೆ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ನನ್ನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಆಗದೇ ಇದ್ದರೂ ಕಾಲ ಕ್ರಮೇಣ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ಆತ್ಮವನ್ನು ವೃದ್ದಾಪ್ಯ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ಇದೆ. ಅದರ ಮೇಲೆ ಧೂಳು ಕವಿದಿದೆ. ಧೂಳನ್ನು ಮುಂಚೆ ಕೊಡವಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅನಂತರ ನಾವು ಮುಂದುವರಿಯಬಹುದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಪಾಪವಿದೆ ಎಂಬುದು ಈಗ ನಿಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಮುಸುಕಿರುವ ಧೂಳನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚಿಸಿ.

ನಾವು ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುಗಳಿಗಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವೆವು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನೂ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ವ್ಯಾಪಾರಿಯಂತೆ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವೆವು, ಅನ್ನ ಬಟ್ಟೆಗಳಿಗಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವೆವು. ಪೂಜೆಯೇನೊ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುವುದು, ಏನನ್ನೂ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು. 'ಯಾವ ಸೋದರಮಾವನೂ ಇಲ್ಲದಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಕುರುಡು ಸೋದರಮಾವ ಇರುವುದು ಮೇಲು.” ಒಬ್ಬ ಶ್ರೀಮಂತನಾದ ಯುವಕ ರೋಗಗ್ರಸ್ತನಾಗುವನು. ಅನಂತರ ಅವನು ರೋಗದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬಡವರಿಗೆ ದಾನ ಮಾಡುವನು. ಅದೇನೊ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಆದರೆ ಅದು ಇನ್ನೂ ಧರ್ಮವಾಗಿಲ್ಲ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಧರ್ಮವಾಗಿಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಲೌಕಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದುಯಾವುದು ಲೌಕಿಕ ಮತ್ತು ಯಾವುದು ಲೌಕಿಕವಲ್ಲ ? ಪ್ರಪಂಚವೇ ಗುರಿಯಾಗಿ, ದೇವರು ಅದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯವಾದರೆ ಅದು ಲೌಕಿಕ, ದೇವರೇ ಗುರಿಯಾಗಿ, ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಆ ಗುರಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಆಗ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ.

ಯಾರಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಈ ಲೋಕವೇ ಬೇಕಾಗಿದೆಯೋ, ಅವರ ಸ್ವರ್ಗವೆಲ್ಲ ಈಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯ ಮುಂದುವರಿಯುವಿಕೆ, ಗತಿಸಿ ಹೋದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಅವನು ನೋಡಲು ಇಚ್ಛಿಸುವನು. ಪುನಃ ಅವನು ಅಲ್ಲಿ ಸುಖವಾಗಿ ಕಾಲವನ್ನು ಕಳೆಯಲು ಇಚ್ಚಿಸುವನು.

ಗತಿಸಿ ಹೋದವರನ್ನು ಪುನಃ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ತರಬಲ್ಲ ಮಾಧ್ಯಮವಾಗುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ (medium) ಹೆಂಗಸೊಬ್ಬಳಿದ್ದಳು. ಅವಳು ತುಂಬಾ ಸ್ಕೂಲ ಕಾಯದವಳು. ಆದರೂ ಅವಳನ್ನು 'ಮಾಧ್ಯಮಾ' ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದು ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯದು ! ಆ ಹೆಂಗಸಿಗೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ವಿಶ್ವಾಸವಿತ್ತು. ಅವಳು ಒಂದು ದಿನ ನನ್ನನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸಿದಳು. ಪ್ರೇತಗಳೆಲ್ಲ ನನ್ನನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಕಂಡವು. ನನಗೆ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಅನುಭವ ಆಯಿತು. ಪ್ರೇತಗಳು ಬರುವ ಅರ್ಧರಾತ್ರಿಯ ಸಮಯ, ಅದು. ಮಾಧ್ಯಮವಾಗಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹೇಳಿತು: ''ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರೇತ ನಿಂತಿರುವುದನ್ನು ನಾನು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆ. ಆ

ಪ್ರೇತ ನನಗೆ ಆ ಬೆಂಚಿನ ಮೇಲೆ ಒಬ್ಬ ಹಿಂದೂ ಭದ್ರ ಮನುಷ್ಯನು ಕುಳಿತಿರುವನು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ನಾನು ಎದ್ದು ನಿಂತು, "ಇದನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಪ್ರೇತವೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ !” ಎಂದೆ.

ಒಬ್ಬ ಯುವಕ ಅಲ್ಲಿದ್ದ. ಅವನು ವಿದ್ಯಾವಂತ, ಬುದ್ದಿವಂತ, ಅವನಿಗೆ ಮದುವೆ ಆಗಿತ್ತು. ಅವನು ತನ್ನ ಗತಿಸಿಹೋದ ತಾಯಿಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಬಂದಿದ್ದ. ಮಾಧ್ಯಮವಾಗಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಇಂತಹವನ ತಾಯಿ ಇಲ್ಲಿರುವಳು ಎಂದು ಹೇಳಿತು. ಆ ಯುವಕ ನನಗೆ ತನ್ನ ತಾಯಿಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ. ಅವಳು ಸಾಯುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ತೆಳ್ಳಗಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ತೆರೆಯ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ತಾಯಿಯ ಪ್ರೇತವಾದರೋ ! ನೀವು ಅದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಿತ್ತು ! ಆ ಯುವಕ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಾನೋ ನಾನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಇದ್ದೆ. ನನಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಆ ಮನುಷ್ಯ ನೆಗೆದು ಆ ಪ್ರೇತದ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡನು. ''ತಾಯಿ, ಪ್ರೇತಲೋಕದಲ್ಲಿ ನೀನೆಷ್ಟು ಮೈತುಂಬಿಕೊಂಡಿರುವಿ !” ಎಂದನು. ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಇದ್ದುದು ಸಾರ್ಥಕ ವಾಯಿತು, ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಇದು ಸಹಾಯಮಾಡುವುದು ಎಂದುಕೊಂಡೆ.

ನಮ್ಮ ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆಗೆ ಈಗ ಮರಳೋಣ. ಈ ಜೀವನಕ್ಕಾಗಿ, ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದು ಬಹಳ ಕೀಳು ದರ್ಜೆಯ ಪೂಜೆ ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಬಹುಮಂದಿಗೆ ಈ ಮಾಂಸದ ಮುದ್ದೆಗಿಂತ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸುಖಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಾಗಿರುವ ಯಾವುದನ್ನೂ ಗ್ರಹಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಬಡ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಸುಖವೆಲ್ಲ ಇರುವುದು ಪ್ರಾಣಿಗಳಂತೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ, ಅವರು ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುವರು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದಿಷ್ಟೇ ಮನುಷ್ಯನ ಮಹಿಮೆ ! ನಾವು ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಏತಕ್ಕೆ? ನಮಗೆ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನು ಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಅಂದರೆ ನಾವು ಪಶುಪಕ್ಷಿಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲೆ ಹೋಗಿಲ್ಲ ಎಂದಾಯಿತು. ನಾವು ಅವುಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ. ಅವುಗಳಿಗಿಂತ ಉತ್ತಮವಾಗಿರುವುದೇನೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಇದು ತುಂಬ ಶೋಚನೀಯ, ನಮಗೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ ! ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ನಮ್ಮಂತೆ ಒಬ್ಬ ದೇವರಿಲ್ಲ. ಅದೇ ನಮಗೂ ಅವುಗಳಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ, ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಇರುವಂತೆ ನಮಗೂ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯ ಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಅವುಗಳ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗಿಂತ ಚುರುಕಾಗಿವೆ. ನಾಯಿಯು ಮೂಳೆಯನ್ನು ಯಾವ ಆನಂದದಿಂದ ಕಡಿಯುವುದೋ ಅದೇ ಆನಂದದಿಂದ ನಾವು ಊಟ ಮಾಡಲಾರೆವು. ನಮಗಿಂತ ಅವಕ್ಕೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಸಂತೋಷವಿದೆ. ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾವು ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಡಮೆ - ಪ್ರಕೃತಿಯ ಶಕ್ತಿ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನೀವು ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಆಗಲು ಬಯಸುವಿರಿ. ನೀವು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ

ಪರ್ಯಾಲೋಚಿಸಬೇಕಾದ ಮಹಾ ಪ್ರಶ್ನೆ ಇದು. ನಿಮಗೆ ಈ ಜೀವನ, ಈ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಈ ದೇಹ - ಇವು ಬೇಕೆ ? ಅಥವಾ ಇವಕ್ಕಿಂತ ಬಹಳ ಮೇಲಿರುವ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸ್ಥಿತಿ, ನಾವು ಪುನಃ ಅಲ್ಲಿಂದ ಜಾರಲಾರದ, ಬದಲಾಯಿಸಲಾರದ ಸ್ಥಿತಿ ಬೇಕೆ ? -

- ಹಾಗೆಂದರೆ ಏನು ಅರ್ಥ? ನಾವು ದೇವರಿಗೆ, “ದೇವರೆ ನನಗೆ ಅನ್ನ ಕೊಡು, ಹಣ ಕೊಡು, ನನ್ನ ರೋಗವನ್ನು ಗುಣಮಾಡು, ಮತ್ತು ಇದನ್ನು ಮಾಡು, ಅದನ್ನು ಮಾಡು” ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ನೀವು ಹೀಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವೇಳೆ ಹೇಳಿದಾಗಲೂ, 'ನಾನು ದೇಹ, ಈ ದೇಹವೇ ನನ್ನ ಗುರಿ' ಎಂಬ ಭಾವಕ್ಕೆ ದಾಸರಾಗುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ದೇಹದ ಆಸೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸಿಕೊಳ್ಳುವಾಗಲೆಲ್ಲ, 'ನಾನು ದೇಹ, ಆತ್ಮವಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಮಗೆ ನೀವೇ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ಈ ದೇವರಿಗೆ ಧನವಾದ, ಸದಕೆ ಇದೊಂದು ಕನಸು ! ದೇವರಿಗೆ ಧನವಾದ, ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಕನಸು ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಕೊನೆಗೆ ಮೃತ್ಯು ಇರುವುದು. ಮಹಿಮಾಮಯವಾದ ಮೃತ್ಯು ಇರುವುದರಿಂದ ದೇವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ನಮ್ಮ ಭ್ರಮೆಯನ್ನೆಲ್ಲ, ಕನಸನ್ನೆಲ್ಲ, ದೇಹ ಭಾವನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ನೋವನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊನೆಗಾಣಿಸುವುದು. ಯಾವ ಕನಸೂ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರಲಾರದು. ವೇಗವಾಗಿಯೊ, ನಿಧಾನವಾಗಿಯೊ ಅದು ಕೊನೆಗಾಣಲೇ ಬೇಕು. ಯಾರೂ ತಮ್ಮ ಕನಸನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಲಾರರು. ಇದು ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದ ದೇವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದ. ಆದರೂ ಇಂತಹ ಪೂಜೆಯೂ ಕೂಡ ಸರಿಯೆ. ಹೀಗೆಯೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ಯಾವುದಕ್ಕಾದರೂ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನೇ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು, ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಾವು ಸಾಗಿಹೋಗಬೇಕಾದ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಪಾಠಗಳು. ಕ್ರಮೇಣ ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದುದನ್ನು, ದೇಹಾತೀತವಾದುದನ್ನು, ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಭೋಗಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುವುದು.

ಮನುಷ್ಯ ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡುವನು? ಮೊದಲು ಅವನು ಆಲೋಚನಾ ಪರನಾಗುವನು. ನೀವು ಒಂದು ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸತೊಡಗಿದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವಿರುವುದಿಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿ ಆಲೋಚನೆಯ ಮಹದಾನಂದವಿದೆ. ಇದೇ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವುದು. ಒಂದು ಮಹಾಭಾವನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದು ಆಳ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಏಕಾಗ್ರತೆ ಬರುವುದು. ಆಗ ನಿಮಗೆ ದೇಹದ ಪರಿವೆಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕೆಳಗೆ ನಿಲ್ಲುವುವು. ನೀವು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ದೈಹಿಕಭಾವನೆಗಳಿಂದಲೂ ಮೇಲೆ ಇರುವಿರಿ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಯಾವುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದೊ ಅದೆಲ್ಲ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಭಾವನೆಯ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗುವುದು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೀವು ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲೆ ಇರುವಿರಿ. ನಿಮ್ಮಿಂದ ಯಾರೂ ಅಪಹರಿಸಲಾರ ದಂತಹ ಅನುಭವವೊಂದು ನಿಮಗೆ ಬರುವುದು. ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಅತೀತವಾದುದರ

ಅನುಭವ ಆಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಮನಸ್ಸಿನ ಗುರಿ ಇರುವುದು, ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ.

ಇಂದ್ರಿಯದ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ನಿಮಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಿಗೂ ಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಅನಂತರ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಆಗ ಅನಂತಾತ್ಮನ ಕ್ಷಣಿಕ ದರ್ಶನವೊಂದು ನಿಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಅನಂತರ ನಿಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ದೇಹಾಸಕ್ತಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ದೃಶ್ಯಗಳಾದ ಮೇಲೆ ದೃಶ್ಯಗಳು ಕಾಣತೊಡಗುವುವು. ಆಗ ನೀವು ಯೋಗವನ್ನು ಹೊಂದುವಿರಿ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದಂತೆ ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಣಮುಂದೆ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಆಗ ನೀವು ದೇವರನ್ನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮದಂತೆ ಆರಾಧಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ಆಗ ಪೂಜೆ ಎಂದರೆ ಯಾವುದೋ ಲೌಕಿಕ ವಾದುದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಪೂಜೆ ಅನಂತಸಾಂತದ ಪೂಜೆಯಾಗಿತ್ತು. ಭಗವಂತನ ಪಾದಾರವಿಂದಗಳಲ್ಲಿ ಜೀವಾತ್ಮ ತನ್ನ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ನಿತ್ಯ ನಿವೇದಿಸುತ್ತಿರುವುದು. 'ನೀನು, ನಾನಲ್ಲ. ನಾನೆಂಬುದು ನಾಶವಾಯಿತು. ನೀನೇ ಇರುವುದು ನಾನಲ್ಲ. ನನಗೆ ಐಶ್ವರ್ಯ ಬೇಡ. ಸೌಂದರ್ಯ ಬೇಡ, ಪಾಂಡಿತ್ಯವೂ ಬೇಡ, ನನಗೆ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಬೇಡ. ನಿನ್ನ ಇಚ್ಚೆಯಾದರೆ ಲಕ್ಷಾಂತರ ನರಕಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ. ನನಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದೊಂದೇ. ಅದೇ, ನೀನೇ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನನ್ನ ಪ್ರೇಮೇಶ್ವರನಾಗಿರುವುದು.”

ಪರಾಭಕ್ತಿ[*]

(೧೯೦೦ರ ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೨ ರಂದು ಸ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ)

ಪ್ರೇಮವನ್ನು ತ್ರಿಕೋನಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯ ಕೋನವೆ ಪ್ರೀತಿ. ಏನನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರೇಮ ಭಿಕ್ಷುಕನಲ್ಲ. ಭಿಕ್ಷುಕನ ಪ್ರೀತಿ ಪ್ರೀತಿಯೇ ಅಲ್ಲ. ಏನನ್ನೂ ಕೇಳದೆ ಇರುವುದೇ ಪ್ರೀತಿಯ ಮೊದಲನೆಯ ಚಿಹ್ನೆ. ಅದು ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಡುವುದು. ಪ್ರೀತಿಯ ಮೂಲಕ ಪೂಜಿಸುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪೂಜೆ. ದೇವರು ದಯಾಮಯನೆ ಮುಂತಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ದೇವರು. ಅವನು ನನ್ನ ಪ್ರೇಮಮೂರ್ತಿ. ದೇವರು ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಸರ್ವೆಶ್ವರ, ಅವನೇನು ಸಾಂತನೊ ಅಥವಾ ಅನಂತನೊ ಎಂಬುದನ್ನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ಸರಿ, ಇಲ್ಲದೆ ಅವನು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೆ ತಾನೆ ಏನು? ಅವನು ಅನಂತ ಪ್ರೇಮಸ್ವರೂಪ ಎಂಬುದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುವು.

ಹಿಂದೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಇದ್ದ. ಅವನು ಒಂದು ಸಲ ಬೇಟೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನನ್ನು ಕಂಡನು. ಚಕ್ರವರ್ತಿಗೆ ಇವನ ಮೇಲೆ ತುಂಬಾ ವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಡಿತು. ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಮಹಾತ್ಮನನ್ನು ತನ್ನ ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಬಂದು ತನ್ನಿಂದ ಏನನ್ನಾದರೂ ಬಹುಮಾನವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಮೊದಲು ಮಹಾತ್ಮನು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಒತ್ತಾಯಮಾಡಿದುದರಿಂದ ಮಹಾತ್ಮನು ವಿಧಿಯಿಲ್ಲದೆ ಒಪ್ಪಬೇಕಾಯಿತು. ಮಹಾತ್ಮನು ರಾಜಧಾನಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಚಾರರು ಚಕ್ರವರ್ತಿಗೆ ಹೋಗಿ ಹೇಳಿದರು. ಚಕ್ರವರ್ತಿ, 'ಒಂದು ನಿಮಿಷ ನಿಲ್ಲಿ, ನಾನು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸಿಕೊಂಡು ಬರುವೆ'' ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸಿದನು. ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಹೀಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸತೊಡಗಿದನು: 'ದೇವರೇ, ನನಗೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಕೊಡು, ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಕೊಡು, ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಕೊಡು, ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕೊಡು.” ಮಹಾತ್ಮನು ಎದ್ದು ನಿಂತು ಕೋಣೆಯಿಂದ ಹೊರಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಣಿಯಾದನು. ಆಗ ಚಕ್ರವರ್ತಿ, 'ನೀವು ನನ್ನಿಂದ ಯಾವ ಬಹುಮಾನವನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ !'' ಎಂದನು. ಅದಕ್ಕೆ ಮಹಾತ್ಮನು, “ನಾನು ಭಿಕ್ಷುಕರಿಂದ ಬೇಡುವುದಿಲ್ಲ. ನೀನೇ ಇದುವರೆಗೆ ಹೆಚ್ಚು ರಾಜ್ಯಕ್ಕಾಗಿ, ಹಣಕ್ಕಾಗಿ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಬೇಡುತ್ತಿರುವೆ. ನೀನು ನನಗೆ ಏನನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲೆ? ಮೊದಲು ನಿನ್ನ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊ” ಎಂದನು.

ಪ್ರೀತಿ ಎಂದಿಗೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೊಡುವುದು. ಯುವಕ ತನ್ನ ಪ್ರಿಯತಮೆಯ ಹತ್ತಿರ ಹೋದಾಗ, ಅವರಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಯಾವ ವ್ಯಾಪಾರದ ಸಂಬಂಧವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮದ ಸಂಬಂಧ ಮಾತ್ರ ಇರುವುದು. ಪ್ರೀತಿ ಎಂದಿಗೂ ಬೇಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪೂಜೆಯ

ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬೇಡುವುದೂ ಇರಲಾರದೆಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ದೇವರೆ, ಇದನ್ನು ಕೊಡು, ಅದನ್ನು ಕೊಡು ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಪೂರೈಸಿರುವೆವು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು.

ಪ್ರೇಮದ ತ್ರಿಕೋನದಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯ ಕೋನವೇ ಪ್ರೇಮದಲ್ಲಿ ಭಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಚೂರುಚೂರಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಬಹುದು. ಆದರೂ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ. ದುರ್ಬಲ ಹೆಂಗಸರಾದ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರ ಮಗುವನ್ನು ಹುಲಿಯೊಂದು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಆಗ ನೀವು ಎಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತೀರಿ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತು. ನೀವು ಹುಲಿಯನ್ನು ಎದುರಿಸುತ್ತೀರಿ. ಮತ್ತೊಂದು ಸಲ ನಾಯಿಯೊಂದು ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಬೊಗಳುತ್ತಾ ಬಂದರೂ ನೀವು ಓಡಿ ಹೋಗುವಿರಿ. ಆದರೆ ಮಗು ಇದ್ದಾಗ ಒಂದು ಹುಲಿಯೇ ಬಂದು ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡರೂ, ನೀವು ಅದರ ಬಾಯಿಂದ ಮಗುವನ್ನು ಕೀಳಲು ಯತ್ನಿಸುವಿರಿ. ಪ್ರೀತಿಗೆ ಭಯ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಪಾಪವನ್ನೆಲ್ಲ ಗೆಲ್ಲುವುದು. ದೇವರ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಅಂಜಿಕೆ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾತ್ರ, ದೇವರ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಪ್ರೀತಿ ಧರ್ಮದ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆ. ಎಲ್ಲಾ ಅಂಜಿಕೆಗಳೂ ಅಲ್ಲಿ ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ.

- ಪ್ರೇಮದ ಮೂರನೆಯ ಕೋನವೇ, ಪ್ರೇಮವೇ ತನ್ನ ಗುರಿ ಎಂಬುದು. ಅದನ್ನು ಮತ್ತಾವುದನ್ನೂ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಅವನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರೇಮ ಮತ್ಯಾವುದನ್ನೂ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಾಧನವಾಗಲಾರದು. ಪ್ರೇಮವೇ ಅದರ ಗುರಿಯಾಗಬೇಕು. ಪ್ರೇಮದ ಉದ್ದೇಶವೇನು? ಗುರಿಯೇನು ? ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಅಷ್ಟೆ, ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು ? ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಉದ್ದೇಶವೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರೀತಿಯೊಂದು ಸಾಧನವಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನು ಪ್ರೀತಿಸಬಲ್ಲವನಾದರೆ, ಅದೇ ಮುಕ್ತಿ, ಅದೇ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆ, ಅದೇ ಚರಮಗುರಿ. ಪ್ರೀತಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದು ನಿಮಗೆ ಮತ್ತೇನು ಸಿಕ್ಕಬಲ್ಲದು?

ಸಾಧಾರಣ ಜನರು ಪ್ರೀತಿ ಎಂದರೆ ಏನು ಭಾವಿಸಿಕೊಂಡಿರುವರೋ ಆ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಪವಾದ ದುರ್ಬಲವಾದ ಪ್ರೀತಿ ಮನೋಹರವಾಗಿರುವುದು. ಗಂಡಸು ಒಬ್ಬ ಹೆಂಗಸನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹೆಂಗಸು ಗಂಡಸಿಗಾಗಿ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಿದ್ದಳಾಗಿರುವಳು. ಐದು ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ, ಜಾನ್ ಜೇನಳನ್ನು ಒದೆಯುವುದು, ಜೇನಳು ಜಾನನ್ನು ಒದೆಯುವುದು ಸಂಭವನೀಯ. ಇದು ಕೇವಲ ಭೌತಿಕವಾದುದು, ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪ್ರೇಮವೂ ಇಲ್ಲ. ಜಾನ್‌ಗೆ ಜೇನಳನ್ನು ಹೃತೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ, ಆ ಕ್ಷಣವೇ ಅವನು ಪೂರ್ಣಾತ್ಮ ನಾಗಬಲ್ಲ. ಅವನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಭಾವವೇ ಪ್ರೀತಿ. ಅವನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣನಾಗಿರುವನು. ಸುಮ್ಮನೇ ಜೇನಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನಿಗೆ ಯೋಗಶಕ್ಕಿಯೆಲ್ಲ ಬರುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಧರ್ಮವಾಗಲಿ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವಾಗಲಿ ಶ್ರುತಿಸ್ಮತಿಗಳಾಗಲಿ ತಿಳಿದಿರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು ನಿಜವಾಗಿ ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ, ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಇರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರು ಗಳಿಸಬಹುದೆಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರೇಮವೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತ, ದೇವರು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ. ಆದಕಾರಣವೇ ನಿಮಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಿರಲಿ ಬಿಡಲಿ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆ ಪ್ರೀತಿ ಇದೆ.

ನಾನು ಒಂದು ಸಂಜೆ, ಹುಡುಗನೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಹುಡುಗಿಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದೆ. ಈ ಹುಡುಗನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದು ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಪ್ರಯೋಗ ಎಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸಿದೆ. ಅವನು ತನ್ನ ಪ್ರೇಮದ ತೀವ್ರತೆಯಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿ ಏನಾಗುವುದೋ ಅದನ್ನು ನೋಡುವ ಮತ್ತು ಕೇಳುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡನು. ಅವನು ಅರವತ್ತು ಎಪ್ಪತ್ತು ವೇಳೆ ಯಾವ ತಪ್ಪನ್ನೂ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆ ಹುಡುಗಿಯಾದರೂ ಇನ್ನೂರು ಮೈಲಿಗಳ ಆಚೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಳು. ಅವನು, ಅವಳು ಈಗ ಹೀಗೆ ಬಟ್ಟೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿರುವಳು ಅಥವಾ ಅವಳು ಈಗ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಳು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ. ನಾನು ನನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದಲೇ ಇದನ್ನು ನೋಡಿರುವೆನು.

ಈಗ ಬರುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇದು. ನಿಮ್ಮ ಗಂಡ ದೇವರಲ್ಲವೇ? ಮಗು ದೇವರಲ್ಲವೆ? ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಬಲ್ಲಿರಾದರೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಧರ್ಮವೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮದಾಗುವುದು. ಧರ್ಮದ ಮತ್ತು ಯೋಗದ ಸಾರವೇ ನಿಮಗೆ ದೊರಕುವುದು.' ಆದರೆ ನೀವು ನಿಜವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಬಲ್ಲಿರಾ? ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ: ನೀವು 'ಓ, ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ. ಮೇರಿ, ನಿನಗಾಗಿ ನಾನು ಸಾಯುತ್ತಿರುವೆ' ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ. ಆದರೆ ನೀವು, ಮೇರಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಪುರುಷನನ್ನು ಚುಂಬಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡರೆ, ಅವನ ಕೊರಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಲೆತ್ನಿಸುವಿರಿ, ಮೇರಿ, ತನ್ನ ಜಾನ್ ಬೇರೊಬ್ಬ ಹುಡುಗಿಯೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡರೆ, ಅವಳು ಆ ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ರಿಸಲಾರಳು, ಅವಳು ಜಾನನ ಜೀವನವನ್ನು ನರಕಸದೃಶವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವಳು. ಇದು ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಕಾಮ ವ್ಯಾಪಾರ, ಇದನ್ನು ಪ್ರೇಮ ಎನ್ನುವುದು ಪಾಷಂಡಿತನ, ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಪ್ರಪಂಚವು ದೇವರ ಮತ್ತು ಧರ್ಮದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರೀತಿ. ನೀವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನೀವು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಅದನ್ನೇ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಪ್ರೀತಿಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವರು. ಆದರೂ ವತ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿವಾಹ ವಿಚ್ಛೇದನಗಳನ್ನು ನಾವು ಓದುತ್ತೇವೆ. ನೀವು ಜಾನ್‌ನನು. ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ, ನೀವು ಅವನಿಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವಿರೋ, ಅಥವಾ ನಿಮಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವಿರೂ? ನೀವು ಅವನನ್ನು ನಿಮಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ, ನೀವು ಜಾನನಿಂದ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವಿರಿ. ನೀವು ಅವನನ್ನು ಅವನಿಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ, ಅವನಿಂದ ನೀವು ಯಾವುದನ್ನೂ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ತನಗೆ ತೋರಿದಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೂ ನೀವು ಅವನನ್ನು ಎಂದಿನಂತೆ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೀರಿ.

- ತ್ರಿಭುಜದ ಪ್ರೇಮ ತ್ರಿಕೋನಗಳು ಇವು. ಪ್ರೇಮವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ತಮ್ಮ ನೀರಸವಾಗುವುದು, ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ ಕೇವಲ ಒಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವಾಗುವುದು, ಕರ್ಮ ಕೇವಲ ಒಂದು ದುಡಿತವಾಗುವುದು. ಪ್ರೇಮವಿದ್ದರೆ, ತತ್ಯವು ಕಾವ್ಯಮಯ ವಾಗುವುದು, ಮನಶಾಸವು ಅನುಭಾವವಾಗುವುದು. ಕರ್ಮವು ಸ್ಪಷಿಯಲೆ ಅತ್ಯಂತ ರಸಭರಿತವಾದ ಕೆಲಸವಾಗುವುದು. ಬರಿಯ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದುತ್ತಿದ್ದರೆ ಒಬ್ಬನು ಶುಷ್ಕನಾಗುವನು. ಯಾರು ಜ್ಞಾನಿಯಾಗುವವನು ? ಯಾರು ಪ್ರೇಮದ ಒಂದು ಬಿಂದುವನ್ನಾದರೂ ರುಚಿ ನೋಡಿರುವನೊ ಅವನು. ಪ್ರೀತಿಯೇ ದೇವರು, ದೇವರೇ ಪ್ರೀತಿ, ಭಗವಂತನು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿರುವನು. ದೇವರು ಪ್ರೇಮಸ್ವರೂಪನು ಮತ್ತು ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿ ಎಂದು ಅರಿತವನಿಗೆ ತಾನು ಎಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವನೋ ಅದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ - ತನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವನೋ ಅಥವಾ ತನ್ನ ಕಾಲಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವನೊ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನ ಕೈಗೆ ಒಂದು ಮದ್ಯದ ಬುಡ್ಡಿ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವನೊ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗದೆ ಇರುವಂತೆ ನಾವು ನಿಜವಾಗಿ ದೇವರಿಗಾಗಿ ಹತ್ತು ನಿಮಿಷಗಳು ಅತ್ತರೆ, ಅನಂತರ ಮುಂದಿನ ಎರಡು ತಿಂಗಳು ನಾವು ಎಲ್ಲಿರುವೆವೊ ಅದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ; ನಾವು ಏನು ಊಟಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವೋ ಅದನ್ನು ಕೂಡ ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿ, ಜೊತೆಗೆ ವ್ಯವಹಾರ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೇ ಚುರುಕಾಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇರಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ವಿಶ್ವವಿಜಯಿಯಾದ, ಸರ್ವಶಕ್ತವಾದ ಪ್ರೇಮಶಕ್ತಿ ಹೇಗೆ ಬರಬಲ್ಲದು? |

ಜನರನ್ನು ನೀವು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ. ಅವರೆಲ್ಲ ಹುಚ್ಚರು, ಮಕ್ಕಳು ಆಟದಲ್ಲಿ ಹುಚ್ಚರಾಗಿರುವರು. ಯುವಕರು ಯುವತಿಯರಲ್ಲಿ ಹುಚ್ಚರಾಗಿರುವರು ವೃದ್ದರು ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿರುವರು. ಕೆಲವರು ಹೊನ್ನಿಗಾಗಿ ಹುಚ್ಚರಾಗಿರುವರು. ಕೆಲವರು ಏತಕ್ಕೆ ದೇವರಿಗಾಗಿ ಹುಚ್ಚರಾಗಬಾರದು? ಜಾನ್ ಮತ್ತು ಜೇನಳಿಗಾಗಿ ಹುಚ್ಚರಾಗುವಂತೆ ದೇವರಿಗಾಗಿ ಹುಚ್ಚರಾಗಿ, ಅವರು ಯಾರು ಎಂದು ಜನರು ಕೇಳುವರು. ನಾನು ಇದನ್ನು ಬಿಡಲೆ, ಅದನ್ನು ಬಿಡಲೆ ಎಂದು ಜನರು ಕೇಳುವರು. ಒಬ್ಬ ತಾನು ಮದುವೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಬಿಡಲೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ನೀವು ಯಾವುದನೂ. ಬಿಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುತ್ತದೆ. ತಾಳಿ, ನೀವೇ ಅದನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೀರಿ.

ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಭಗವತ್ ಪ್ರೇಮದಲ್ಲೇ ತನ್ಮಯನಾಗುವುದಾದರೆ ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಪೂಜೆ. ರೋಮನ್ ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕ್ ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅಂತಹ ಪಕ್ಷಿನೋಟಗಳು ಸಿಕ್ಕುವುವು. ಕೆಲವು ಮಂದಿ ಅಪೂರ್ವ ಸಾಧುಗಳು ಮತ್ತು ಸಾಧ್ಯಗಳು ಪರಮಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಹುಚ್ಚರಾಗಿ ಹೋಗುವರು. ಅಂತಹ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ನೀವು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಪ್ರೀತಿ ಹೀಗೆ ಇರಬೇಕು. ಏನನ್ನೂ ಕೇಳಕೂಡದು. ಏನನ್ನೂ ಅರಸಕೂಡದು.

ಅವನನ್ನು ಹೇಗೆ ಪೂಜೆಮಾಡುವುದು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುವುದು, ಅವನನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯತಮವಾದ ವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಪ್ರೀತಿಸಿ, ಎಲ್ಲಾ ಬಂಧುಗಳಿಗಿಂತಲೂ, ಮಕ್ಕಳಿಗಿಂತಲೂ ಪ್ರಿಯನೆಂದು ಪ್ರೀತಿಸಿ. ನಿಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯರಾದವರನ್ನು ನೀವು ಪ್ರೀತಿಸುವ ಹಾಗೆ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿ. ಇದೊಂದೇ ದೇವರ ವಿಷಯದ ವಿವರಣೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಾಶವಾದರೂ ಚಿಂತಿಸಬೇಡಿ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವನು ಪರಮ ಪ್ರೇಮವಾಗಿ ಇರುವನೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಲೆಕ್ಕಿಸಬೇಕು? ಪೂಜೆ ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತೆ? ಎಲ್ಲಾ ಆಲೋಚನೆಗಳೂ ಹೋಗಬೇಕು. ದೇವರಲ್ಲದೆ ಉಳಿದ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಬೇಕು. ತಾಯಿತಂದೆಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಪ್ರೇಮ, ಹೆಂಡತಿಗೆ ಗಂಡನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಪ್ರೇಮ, ಗಂಡನಿಗೆ ಹೆಂಡತಿಯ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಪ್ರೇಮ, ಸ್ನೇಹಿತನಿಗೆ ಸ್ನೇಹಿತನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಪ್ರೇಮ, ಈ ಪ್ರೇಮವನ್ನೆಲ್ಲ ಸೇರಿಸಿ ದೇವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು. ಹೆಂಗಸು ಒಬ್ಬ ಗಂಡಸನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ, ಅವಳು ಬೇರೊಬ್ಬನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲಾರಳು. ಗಂಡಸು ಒಬ್ಬ ಹೆಂಗಸನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಅವನು ಬೇರೊಬ್ಬ ಹೆಂಗಸನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲಾರನು. ಪ್ರೀತಿಯ ಸ್ವಭಾವವೇ ಇದು.

ಹಿರಿಯರಾದ ನನ್ನ ಗುರುಗಳು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: 'ಈ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಚಿನ್ನದ ನಾಣ್ಯಗಳಿರುವ ಒಂದು ಚೀಲವಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಅದರ ಪಕ್ಕದ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಒಬ್ಬ ಕಳ್ಳನಿರುವನು. ಆ ಕಳ್ಳನಿಗೆ ಪಕ್ಕದ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಹಣವಿದೆ ಎಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆ ಕಳ್ಳನಿಗೆ ಆಗ ನಿದ್ರೆ ಬರುವುದೆ? ಎಂದಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಆ ಚಿನ್ನವನ್ನು ಹೇಗೆ ಅಪಹರಿಸಬಲ್ಲೆ ಎಂಬ ಯೋಚನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ತಲ್ಲೀನನಾಗಿರುವನು''. ಇದರಂತೆಯೇ ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಅವನು ಇನ್ನು ಬೇರೆ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಪ್ರೀತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ? ಭಗವಂತನ ಅದ್ಭುತ ಪ್ರೇಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಯಾವುದು ನಿಲ್ಲಬಹುದು? ಉಳಿದುದೆಲ್ಲವೂ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಆ ಪರಮಪ್ರೇಮವನ್ನು ಹುಡುಕುವುದರಲ್ಲಿ, ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸುವುದರಲ್ಲಿ, ಅದರಲ್ಲೆ ಬಾಳುವುದರಲ್ಲಿ ಉನ್ಮತ್ತನಾಗದೆ ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲನು?

ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಹೇಗೆ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು. (ನನಗೆ ದ್ರವ್ಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಸ್ನೇಹಿತರು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಸುಂದರಿಯರು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಪದವಿ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಯುಕ್ತಿಯೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಇಚ್ಚೆಯಾದರೆ ಸಹಸ್ರಾರು ಮರಣಗಳನ್ನು ನೀಡು. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೀನು ಅನುಗ್ರಹಿಸು: ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು. ಅದು ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುವುದಾಗಬೇಕು. ಪ್ರಾಪಂಚಿಕರು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವರೊ ಅಂತಹ ನಿಕಟವಾದ ಪ್ರೀತಿ ನಿನ್ನ ಸೌಂದರ್ಯದ ಮೇಲೆ ಇರಲಿ.” ಭಗವಂತನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿ, ಭಗವದ್ ಭಕ್ತರನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿ, ದೇವರು ಇದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ಹಲವು ಯೋಗಿಗಳು ಮಾಡಬಲ್ಲ ಅದ್ಭುತಗಳನ್ನು ಇವನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸಣ್ಣ ಮಂತ್ರವಾದಿಗಳು ಸಣ್ಣ ಕೈಚಳಕಗಳನ್ನು

ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ದೇವರು ದೊಡ್ಡ ಮಂತ್ರವಾದಿ. ಅವನು ದೊಡ್ಡ ಕೈಚಳಕಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಲೋಕಗಳಿವೆಯೋ ಅದು ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ? .. - ಬೇರೊಂದು ಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಅದೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಗೆಲು ವುದು, ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಸೋಲಿಸುವುದು, ದೇಹವನ್ನು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವುದು. ಆದರೆ ಭಕ್ತನಾದರೂ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗೆದ್ದು ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ನನ್ನ ಸಂಬಂಧ ದೇವರೊಡನೆ ಇರುವುದು' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. - ಒಬ್ಬ ಯೋಗಿಗಳಿದ್ದರು. ಮಹಾ ಭಕ್ತರವರು. ಅವರಿಗೆ ಗಂಟಲಿನಲ್ಲಿ ವ್ರಣವಾಗಿ ಸಾಯುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದರು. ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಯೋಗಿ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದನು. ಆತ, 'ನೋಡು ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನೆ, ನೀನು ಏತಕ್ಕೆ ಆ ವ್ರಣದ ಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ವ್ರಣದಿಂದ ಪಾರಾಗಬಾರದು?” ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಮೂರನೆಯ ಬಾರಿಯೂ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಆತ ಹಾಕಿದನು. ಆಗ ಇವರು, “ಯಾವ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಭಗವಂತನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿರುವೆನೊ, ಅದನ್ನು ರಕ್ತ ಮಾಂಸಗಳ ಒಂದು ಚೀಲದ ಮೇಲೆ ಇಡಲು ಸಾಧ್ಯವೆ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಕ್ರಿಸ, ದೇವತೆಗಳ ಸೈನ್ಯವನ್ನು ತನ್ನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ತರಬಹುದಾಗಿತ್ತು, ಆದರೆ ತರಲಿಲ್ಲ. ಏನು ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರ ದೇವತೆಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಎರಡು ಮೂರು ದಿನಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬಾಳುವಂತೆ ಮಾಡುವಷ್ಟು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದೇ ಈ ದೇಹ ?

ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ದೇಹವೇ ನನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವ. ಈ ದೇಹವೇ ನನ್ನ ಪ್ರಪಂಚ. ದೇಹವೇ ನನ್ನ ದೇವರು. ನಾನು ದೇಹ, ನೀವೇನಾದರೂ ನನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಜಿಗುಟಿದರೆ, ನನ್ನನ್ನು ಜಿಗುಟುತೀರಿ. ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ತಲೆನೋವು ಬಂದರೆ ಸಾಕು ದೇವರನ್ನು ನಾನು ಮರೆಯುತ್ತೇನೆ: ನಾನು ದೇಹ! ಈ ಪರಮ ಆದರ್ಶವಾದ ದೇಹಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರು ಮತ್ತು ಇತರರೆಲ್ಲರೂ ಬರಬೇಕು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ಕ್ರಿಸ್ತ ಶಿಲುಬೆಯ ಮೇಲೆ ಸತ್ತಾಗ, ದೇವತೆಗಳ ಸಮೂಹವನ್ನು ತನ್ನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ತರದೆ ಹೋದುದರಿಂದ ಅವನು ಒಬ್ಬ ಮೂರ್ಖನಾಗುವನು. ಅವನು ದೇವತೆಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಶಿಲುಬೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಭಕ್ತನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ದೇಹ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದುದು, ಈ ಅನಿಷ್ಟ ಇದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು, ಹೋದರೆ ಎಷ್ಟು ? ಬಂದು ಹೋಗುವ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಕುರಿತು ಯಾರು ಚಿಂತಿಸುವರು ? ರೋಮನ್ ಸಿಪಾಯಿಗಳು ಲಾಟರಿ ಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಒಂದು ಚಿಂದಿ ಬಟ್ಟೆಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ ಇದು..

ಪ್ರಾಪಂಚಿಕನ ದೃಷ್ಟಿಗೂ ಭಕ್ತನ ದೃಷ್ಟಿಗೂ ಧ್ರುವದಷ್ಟು ಅಂತರವಿದೆ. ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತ ಹೋಗಿ, ಯಾರೋ ಕೋಪಗೊಡರೆ ನೀವು ಏತಕ್ಕೆ ಕೋಪಗೊಳ್ಳಬೇಕು? 'ಯಾರೋ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಬಂದರೆ ನಾನೇತಕ್ಕೆ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಬರಬೇಕು ? ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಮೂರ್ಖನಾದರೆ ನಾನು ಏತಕ್ಕೆ ಕೋಪಗೊಂಡು ಮೂರ್ಖನಾಗಬೇಕು? ಪಾಪವನ್ನು ಎದುರಿಸುವುದಲ್ಲ.” ಭಗವತ್‌ಭಕ್ತರು ಹೇಳುವುದು ಹೀಗೆ. ಪ್ರಪಂಚ ಏನನ್ನಾದರೂ

ಮಾಡಲಿ, ಅದು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗಲಿ. ಇವರ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪ್ರಭಾವವನ್ನೂ ಬೀರಲಾರದು. ಅದು.

ಒಬ್ಬ ಯೋಗಿ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದನು. ಅವನು ಹೇಳಿದನು 'ನೋಡು ನನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮೇಲೆ ಆಕಾಶವನ್ನು ನೋಡು. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಮೋಡಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚುತ್ತೇನೆ'' ಎಂದನು. ಆಮೇಲೆ ಮಳೆ ಬರಲು ಆರಂಭವಾಯಿತು. 'ಸ್ವಾಮಿ ನೀವು ಒಂದು ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಮಾಡಿರುವಿರಿ. ಆದರೆ ನಾನು ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದರೆ, ಮತ್ತೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ಕೋರುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅದನ್ನು ಬೋಧಿಸಿ'' ಎಂದು ಯಾರೋ ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಯಸಕೂಡದು, ಏನನ್ನೂ ಬಯಸಕೂಡದು. ಇದನ್ನು ಕೇವಲ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಸಹಸ್ರಾರು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದಿದರೂ ನಿಮಗೆ ಇದು ಅರ್ಥವಾಗಲಾರದು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಪ್ರಪಂಚ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬರುವುದು. ಹುಡುಗಿ ತನ್ನ ಗೊಂಬೆಯೊಂದಿಗೆ ಆಟವಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಆ ಗೊಂಬೆಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಹೊಸ ಗಂಡನನ್ನು ಹೊಂಚುತ್ತಿರುವಳು. ಆದರೆ ಅವಳಿಗೆ ತನ್ನ ನಿಜವಾದ ಗಂಡ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ, ಗೊಂಬೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಸಲ ಮೂಲೆಗೆ ಎಸೆಯುವಳು. ಇದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಆಟವೂ ಕೂಡ. ಭಾಸ್ಕರನು ಪ್ರೇಮ ಉದಯಿಸಿದಾಗ ಆಟದ ಸೂರ್ಯರು, ಎಂದರೆ ನಮ್ಮ ಇತರ ಬಯಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಸಲ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ನಾವು ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲೆವು? ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಹೊರಟುಹೋದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿ, ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ನನಗೂ ದೇವರಿಗೂ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮ ವಿನಃ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇರಕೂಡದು. ದೇವರು ಪ್ರೇಮಪಾತ್ರನು, ಅವನು ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ, ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ, ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ ಇರಬೇಕು.

ರಾಣಿಯೊಬ್ಬಳು ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಜನರಿಗೆ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕಥೆಯೊಂದಿದೆ. ಕೋಪಗೊಂಡ ಅವಳ ಗಂಡನು ಅವಳನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು. ಅವಳನ್ನು ದೇಶದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಓಡಾಡಿಸಿ ತೊಂದರೆಗೆ ಈಡುಮಾಡಿದರು. ಅವಳು ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ತನಗಿರುವ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವಳ ಹಾಡನ್ನು ಈಗ ದೇಶದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹಾಡುತ್ತಿರುವರು. 'ಕಂಬನಿಯ ನೀರನ್ನು ಎರೆದು ಶಾಶ್ವತವಾದ ಪ್ರೇಮದ ಬಳ್ಳಿಯನ್ನು ನಾನು ಆರೈಕೆ ಮಾಡಿದೆನು.” ಇದೇ ಪರಮಾದರ್ಶ. ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇನ್ನೇನು ಉಳಿದಿರುವುದು ? ಜನರಿಗೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದುದೆಲ್ಲ ಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಆಶಿಸುವರು. ಆದಕಾರಣವೇ ಆ ಪರಮ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಅತಿ ವಿರಳ, ಅದರ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬರುವ ಮಂದಿಗಳು ಮತ್ತೂ ವಿರಳ, ಅವರನ್ನು ಜಾಗೃತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ, ಅವರಿಗೆ ಕೆಲವು ಸಲಹೆಗಳು ಸಿಕ್ಕಲಿ.. - ಪ್ರೇಮವೇ ಆದಿ-ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲದ ಒಂದು ಯೋಗ. ನೀವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನೀವು ಯಾವುದನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಲಾರಿರಿ. ಪ್ರೇಮ ನಿಮಗೆ ದೊರೆತ ಮೇಲೆ ನಿಮಗೆ ಮತ್ತಾವುದೂ ಬೇಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರೆ, ನೀನು ಮಾತ್ರ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನನ್ನ ಪ್ರೇಮೇಶ್ವರನಾಗು.” ಪ್ರೇಮ ಬಯಸುವುದು ಇದನ್ನು ನನ್ನ ಪ್ರೇಮವೇ, ನಿನ್ನ

ತುಟಿಗಳಿಂದ ಒಂದು ಮುತ್ತು ! ಯಾರು ನಿನ್ನಿಂದ ಆ ಚುಂಬನವನ್ನು ಪಡೆದಿರುವನೊ, ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ದುಃಖಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗುವನು. ಒಮ್ಮೆ ನಿನ್ನಿಂದ ಚುಂಬಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಮನುಷ್ಯ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಧನ್ಯನಾಗುವನು, ಉಳಿದ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಪ್ರೀತಿಯೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಅವನು ನಿನ್ನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೊಂಡಾಡುವನು, ನಿನ್ನನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುವನು.” ಮಾನವನ ಪ್ರೀತಿಯ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ಆ ಪರಮ ಪವಿತ್ರ ಪ್ರೇಮದ ಕಣಗಳಿವೆ. ತೀವ್ರ ಪ್ರೇಮದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ, ಇಡಿಯ ವಿಶ್ವ ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಕ್ಕಿಯೂ, ನಿಮ್ಮ ಪ್ರೇಮವನ್ನೆ ಕುರಿತು ಗಾನಮಾಡುವುದು, ಹೂವುಗಳು ನಿಮಗಾಗಿ ಅರಳುತ್ತವೆ. ಮಾನವ ಪ್ರೀತಿ ಬರುವುದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲದ ಅನಂತ ಪ್ರೇಮಾಂಬುಧಿಯಿಂದ. ಈ ಭಗವದ್ಭಕ್ತನು ಯಾವುದಕ್ಕಾದರೂ ಏತಕ್ಕೆ ಅಂಜಬೇಕು ? ಅವನು ಕಳ್ಳರಿಗೆ ಅಂಜುವನೆ? ದುಃಖಕ್ಕೆ ಅಂಜುವನೆ? ಅವನು ತನ್ನ ಪ್ರಾಣಕ್ಕಾದರೂ ಅಂಜುವನೇನು? ನಾವೆಲ್ಲ ಈ ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರೇಮದ ಉನ್ಮತ್ತತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನೂರಾರು ಜನರು ಹುಡುಕಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಇವರ ಮುಂದೆ ದೇವರು ವಿನಃ ಉಳಿದೆಲ್ಲವೂ ಮಾಯವಾಗುವುದು.

ಕೊನೆಗೆ ಭಕ್ತ ಭಗವಾನ್ ಭಕ್ತಿ-ಇವೆಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ ಆಗುವುವು. ಅದೇ ಗುರಿ. ಆತ್ಮಕ್ಕೂ ಮಾನವನಿಗೂ ಏತಕ್ಕೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ? ಆತ್ಮಕ್ಕೂ ದೇವರಿಗೂ ಏತಕ್ಕೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ? ಈ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೆ ಪ್ರೀತಿಸಬಯಸಿದನು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಹಲವಾದನು. ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಮೂಲಕಾರಣ ಇದೇ ಎನ್ನುವನು ಭಕ್ತ. ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ. “ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ತಂದೆ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ.” ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ನಾನು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವನು. ಸಕ್ಕರೆಯಾಗುವುದು ಅಥವಾ ಸಕ್ಕರೆಯನ್ನು ರುಚಿ ನೋಡುವುದು ಇವೆರಡರಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು? ಸಕ್ಕರೆ ಆಗುವುದರಲ್ಲಿ ಏನು ಆನಂದವಿದೆ? ಸಕ್ಕರೆ ರುಚಿ ನೋಡುವುದರಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಯ ಅನಂತಾನಂದ ಇರುವುದು.

- ದೇವರನ್ನು ತಂದೆ, ತಾಯಿ, ಸಖ ಮತ್ತು ಮಗುವೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು, ದೇವರ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇರುವ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ನಾವು ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವು, ಅವನು ನಮಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಿಯನಾಗುತ್ತ ಬರುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವುದಕ್ಕೆ. ಅತ್ಯಂತ ತೀವ್ರವಾದ ಪ್ರೇಮವೇ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ದೇವರನ್ನು ಅದೇ ತೀವ್ರತೆಯಿಂದ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು. ಹೆಂಗಸು ತನ್ನ ತಂದೆಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಅವಳು ತನ್ನ ತಾಯಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಅವಳು ತನ್ನ ಮಗುವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಅವಳು ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಆದರೆ ಅವಳು ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲದೆ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಂದೆ, ತಾಯಿ, ಸ್ನೇಹಿತರು ಮತ್ತು

ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವಳು ಒಬ್ಬನಿಂದ ಮಾತ್ರ ತನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಬಚ್ಚಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೆ ಪುರುಷನು ಕೂಡ. ಸತಿಪತಿಯರ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ ಇತರ ಸಂಬಂಧಗಳೆಲ್ಲ ಸಮಾಗಮವಾಗಿವೆ. ಗಂಡನಲ್ಲಿ ಹೆಂಡತಿಗೆ ತನ್ನ ತಂದೆ ಇರುವನು, ಸ್ನೇಹಿತ ಇರುವನು, ಮಗ ಇರುವನು; ಹೆಂಡತಿಯಲ್ಲಿ ಗಂಡನಿಗೆ ತಾಯಿ, ಮಗಳು, ಮತ್ತು ಬೇರೆ ಎಲ್ಲ ಇರುವರು. ಸತಿಪತಿಯರಲ್ಲಿರುವ ತೀವ್ರವಾದ ಪ್ರೇಮಾಕರ್ಷಣೆ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಯಬೇಕು. ಹೆಂಡತಿಗೆ ತನ್ನ ಗಂಡನೊಡನೆ ಯಾವ ರಕ್ತಸಂಬಂಧ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ, ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ, ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ, ನಾಚಿಕೆ ಇಲ್ಲದೆ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಳು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ. ತನ್ನ ಗಂಡ ತನ್ನಿಂದ ಹೇಗೆ ಏನನ್ನೂ ಬಚ್ಚಿಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಅವಳು ಏನನ್ನೂ ಅವನಿಂದ ಬಚ್ಚಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಪ್ರೀತಿಯು ದೇವರ ಮೇಲೆ ಇರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ, ನೀವು ಕ್ರಮೇಣ ಇವುಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ಆಗ ಲಿಂಗಭಾವನೆಯೆಲ್ಲ ಮರೆತುಹೋಗುವುದು. ಬೇಸಗೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನದಿಯ ಮರಳ ದಿಣ್ಣೆಯ ಮೇಲೆ ನೀರಿನ ಹನಿಯೊಂದು ಮಾಯವಾಗುವಂತೆ, ಈ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಇದಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಸಂಬಂಧಗಳು.” - ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತ ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ, ಅವನು ನನ್ನ ಪ್ರೇಮದ ಸಾರ, ಜೀವದ ಜೀವ, ಇದೇ ನನ್ನ ಹೃದಯದ ಕ್ರಂದನವಾಗಬೇಕು !

“ನನಗೆ ಒಂದು ಆಸೆ ಇದೆ. ಅವರು ನಿನ್ನನ್ನು ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಎನ್ನುವರು. ನಿನ್ನನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯವನು ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟವನು, ಸಣ್ಣವನು ಅಥವಾ ದೊಡ್ಡವನು ಎನ್ನುವರು. ನಾನು ಪ್ರಪಂಚದ ಒಂದು ಅಂಶ, ನೀನು ಕೂಡ ನನ್ನ ಪ್ರೇಮವೆ. ನನ್ನ ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಆತ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ನಿನ್ನ ವೇದಿಕೆಯ ಬಳಿ ಇರುವುದು. ಪ್ರೇಮೇಶ್ವರನೇ, ಇವುಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಬೇಡ.''

ಜ್ಞಾನಯೋಗಕ್ಕೆ ಪೀಠಿಕೆ [*]

ಇದು ಯೋಗದ ವೈಚಾರಿಕ ಮತ್ತು ತಾತ್ವಿಕ ವಿಭಾಗ. ಇದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಇದರಲ್ಲಿ ಮೆಟ್ಟಲು ಮೆಟ್ಟಲಾಗಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ.

ಯೋಗ ಎಂದರೆ ಮಾನವನನ್ನು ಮತ್ತು ದೇವರನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸುವ ಮಾರ್ಗ. ನಿಮಗೆ ಇದೊಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಾದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಮತ್ತು ಮಾನವನಿಗೆ ನೀವು ಯಾವ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಕೊಡಬಹುದು. ನೀವು ಕೊಡುವ ವಿವರಣೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಯೋಗವು ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಯೋಗಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡಿ, ನಿಮಗೆ ಒಂದು ಸರಿಹೋಗದೆ ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸರಿಯಾಗಬಹುದು. ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ತತ್ವ ಮತ್ತು ಅನುಷ್ಠಾನವೆಂದು ಎರಡು ಭಾಗಗಳಾಗಿವೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಕೇವಲ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಮಾರುಹೋಗಿ, ಸತ್ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವುದೇ ಧರ್ಮದ ಆನುಷ್ಟಾನಿಕ ಅ೦ಶ ಎಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ. ಯೋಗವು ಧರ್ಮದ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಭಾಗ, ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಕೇವಲ ಸತ್ಕಾರ್ಯವಲ್ಲ, ಅದೊಂದು ಪ್ರಾಯೋಗಿಕ ಶಕ್ತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಇದು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ.

ಹತ್ತೊಂಬತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಮಾನವ ಯುಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ದೇವರನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಯತ್ನಿಸಿದ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿಯೇ ಶ್ರುತಿ ವಾಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇಡದೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ಆಸ್ತಿಕ್ಕ ಬುದ್ದಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿದರು. ಈ ವಿಚಾರ ಸರಣಿಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದ ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ದೇವರ ಭಾವನೆ ಕೂಡ ಡಾರ್ವಿನ್ ಮತ್ತು ಮಿಲ್ ಇವರ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಅಳಿಸಿಹೋಯಿತು. ಆಗ ಜನರು ಐತಿಹಾಸಿಕ ಧರ್ಮದ ಕಡೆ ಮತ್ತು ಹಲವು ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡುವ ಕಡೆ ತಿರುಗಿದರು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಆರಾಧನೆಯಿಂದ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆ ಉದಯಿಸಿತು ಎಂದು ಅವರು ಬಗೆದರು. (ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಬರೆದಿರುವ ಸೂರ್ಯಪೂಜೆ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ನೋಡಿ, ಇತರರು ಧರ್ಮವು ಪಿತೃಪೂಜೆಯಿಂದ ಬಂದಿತು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಹರ್ಬಟ್್ರ ಸ್ಪೆನ್ಸರನ ಬರವಣಿಗೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿ). ಆದರೆ ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಮಾರ್ಗಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮಾನವನು ಬಾಹ್ಯ ವಿಧಾನಗಳ ಮೂಲಕ ಸತ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರ.

'ಒಂದು ಹಿಡಿ ಜೇಡಿಮಣ್ಣು ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗಿದೆ ಎಂದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಾದರೆ, ಇಡಿ ರಾಶಿ ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗಿದೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.” ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಇದೇ ಯೋಜನೆಯ ಮೇಲೆ ರಚಿತವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಹಿಡಿ ಮಣ್ಣಿನಂತೆ ಮಾನವ ಕೂಡ ಇಡಿ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಂಶ. ಒಂದು ಕಣದಂತಿರುವ ಮಾನವನ ಆತ್ಮದ ಉಗಮವನ್ನೂ ಇತಿಹಾಸವನ್ನೂ ಅರಿತರೆ ಇಡೀ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನೇ ಅರಿತಂತೆ, ಜನನ, ಬೆಳವಣಿಗೆ, ಅಭಿವೃದ್ಧಿ, ಕ್ಷಯ, ಮರಣ ಇದೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ

ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿರುವ ಕ್ರಮ. ಇದು ಸಸ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೋ ಮಾನವನಲ್ಲಿಯೂ ಹಾಗೆಯೇ. ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಒಂದು, ಈ ವೃತ್ತವನ್ನೆಲ್ಲಾ ದಿನ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಪೂರೈಸಬಹುದು. ಮತ್ತೊಂದು, ವೃತ್ತವನ್ನು ಪೂರೈಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಪ್ಪತ್ತು ವರುಷಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಮಾರ್ಗಗಳು ಒಂದೇ. ವಿಶ್ವವು ಹೇಗೆ ಆಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಧರ್ಮವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಸರಿಯಾದ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ ಆವಶ್ಯಕ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಕೇವಲ ಯುಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಪಡೆಯಲು ಅಸಾಧ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಪೂರ್ಣವಾದ ಯುಕ್ತಿ ತನ್ನ ಮೂಲಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನೇ ತಿಳಿಯಲಾರದು. ಆದಕಾರಣ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಂಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಅನಂತರ ಬುದ್ದಿ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಜೋಡಿಸಿ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವುದು, ಬುದ್ದಿಯು ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇಟ್ಟಿಗೆ ಇಲ್ಲದೆ ಮನೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಇಟ್ಟಿಗೆ ಯನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡಲಾರದು. ವಾಸ್ತವಾಂಶಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಜ್ಞಾನಯೋಗವೇ ಸರಿಯಾದ ಮಾರ್ಗ.

ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟ ದೈಹಿಕಾಂಶವಿದೆ. ನಮಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಅವು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಕರ್ಮೆಂದ್ರಿಯಗಳೆಂದು ವಿಭಾಗವಾಗಿವೆ. `ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಂದರೆ ಬಾಹ್ಯ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಾನು ಉದ್ದೇಶಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ನೋಟಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಬಾಹ್ಯ ಕಣ್ಣು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಮಿದುಳಿನಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೇಂದ್ರ ಮುಖ್ಯ. ಇದರಂತೆಯೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯವೂ ಕೂಡ. ಇವುಗಳ ಕೇಂದ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಮಿದುಳಿನಲ್ಲಿವೆ. ಕೇಂದ್ರವು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಆ ವಸ್ತು ಗೋಚರಿಸುವುದು. ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ನರಗಳೆರಡೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕ.

ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು ಬರುವುದು. ಇದೊಂದು ಪ್ರಶಾಂತ ಸರೋವರದಂತೆ ಇದೆ. ಒಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಎಸೆದರೆ ಅದು ಸ್ಪಂದಿಸುವುದು. ಈ ಸ್ಪಂದನಗಳೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಕಲೆತು ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಬೀರುವುವು. ಇದು ಸರೋವರಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಹರಡಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅದರ ಇರವನ್ನು ನೋಡಬಹುದು. ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಸರೋವರದಂತೆ, ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಸ್ಪಂದನಗಳು ಏಳುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಅವು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಮುದ್ರೆಯನ್ನು ಒತ್ತುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ನಾನು ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಈ ನಾನು ಎಂಬುದು ಶಕ್ತಿಯ ವೇಗವಾದ ಸಂವಹನ ಮಾತ್ರ. ಅದು ತನಗೆ ತಾನೆ ಸತ್ಯವಲ್ಲ.

ಮನಸ್ಸು ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಉಪಕರಣ. ಇದು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಕಾರಿ. ಮನುಷ್ಯ ಸತ್ತರೆ ಅವನ ದೇಹ ನಾಶವಾಗುವುದು.

ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮನಸ್ಸು, ಎಂದರೆ ಅದರ ಬೀಜಮಾತ್ರ ಹಿಂದೆ ಉಳಿಯುವುದು. ಇದೇ ಸಂತ ಪಾಲ್ ಹೇಳುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಬೀಜವಾಗಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಭೌತಿಕವಾದುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಆಧುನಿಕ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳೆಲ್ಲ ಅನುಮೋದಿಸುತ್ತವೆ. ಮೂರ್ಖನಿಗೆ ಬುದ್ದಿಯಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಪಾಯ ತಗುಲಿದೆ. ಚೈತನ್ಯವು ಯಾವ ಭೌತವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿಯೂ ಇರಲಾರದು, ಅದು ಯಾವ ಭೌತ ವಸ್ತುವಿನ ಮಿಶ್ರಣದಿಂದಲೂ ಆಗಲಾರದು. ಹಾಗಾದರೆ ಚೈತನ್ಯ ಇರುವುದೆಲ್ಲಿ? ಅದು ಭೌತವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ಅದೇ ಜೀವ. ಅದು ಭೌತ ವಸ್ತುವೆಂಬ ಉಪಕರಣದ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ರವಾನಿಸಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಭೌತ ವಸ್ತು ಇರಬೇಕು. ಜೀವ ತಾನೇ ಸಂಚರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅದರ ಸಂಚಾರಕ್ಕೆ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಯಂತೆ ಕೆಲಸಮಾಡಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಮನಸ್ಸು ಹಿಂದೆ ಉಳಿದು ಮಿಕ್ಕಿರುವುದಲ್ಲ ಮೃತ್ಯುವಿನಿಂದ ನಾಶವಾಗುವುದು.

ವಿಷಯಗಳ ಗ್ರಹಣ (perception) ಹೇಗೆ ಆಗುವುದು ? ಎದುರಿಗಿರುವ ಗೋಡೆ ಒಂದು ಸಂವೇದನೆಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸುವುದು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸುವತನಕ ನಾನು ಗೋಡೆಯನ್ನು ನೋಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದರೆ, ಸುಮ್ಮನೆ ನೋಡಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಗೋಡೆ ಎಂಬುದರ ಜ್ಞಾನ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸು ಎದುರಿಗಿರುವ ಗೋಡೆಯನ್ನು ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಬೌದ್ಧಿಕ ಕ್ರಿಯೆ. ಹೀಗೆ ಇಡಿ ವಿಶ್ವ, ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಗೋಚರಿಸುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಇದು ನಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸ್ವಭಾವಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ನಿಜವಾದ ಗೋಡೆ ಅಥವಾ ವಿಶ್ವ ಇರುವುದು ಮನಸ್ಸಿನ ಹೊರಗಡೆಯೇ. ಅದು ಅಜ್ಞಾತ ಮತ್ತು ಅಜೇಯ. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚವನ್ನು X ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು. ನಮಗೆ ಕಾಣುವ ಪ್ರಪಂಚ X + ಮನಸ್ಸು.

ಯಾವುದು ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತಿನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದೋ ಅದೇ ಆಂತರಿಕ ಜಗತ್ತಿನ ವಿಷಯಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ಕೂಡ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ತಿಳಿಯಲು ಬಯಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯುವುದು ಸಾಧ್ಯ. ಆದಕಾರಣ ಇದು ಒಂದು ಗೋಡೆಯಂತೆ ಅಜೇಯವಾಗಿರುವುದು. ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು y ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು. y+ ಮನಸ್ಸು ಆತ್ಮವಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕುರಿತಂತೆ ಈ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯನ್ನು ಮೊತ್ತ ಮೊದಲಿಗೆ ಮಾಡಿದವನು ಕಾಂಟ್ ಎಂಬ ತತ್ವಜ್ಞಾನಿ. ಆದರೆ ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ವೇದದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಹೇಳಿರುವರು. ಮನಸ್ಸು X ಮತ್ತು y ಇವುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದು ಎರಡರ ಮೇಲೂ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿರುವುದು,

X ಅಜ್ಞಾತವಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆರೋಪಿಸುವ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಕೊಟ್ಟದ್ದೇ. ಮನಸ್ಸು ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳೆಂಬ ಮೂರು ಸ್ಥಿತಿಗಳ ಮೂಲಕ ಗ್ರಹಿಸುವುದು. ಆಲೋಚನೆಯ ಸಂಚಾರಕ್ಕೆ ಕಾಲ ಬೇಕು. ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವ ದ್ರವ್ಯದ ಸ್ಪಂದನಕ್ಕೆ ದೇಶ

ಬೇಕು. ಈ ಸ್ಪಂದನಗಳು ನಿಮಿತ್ತವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಬರುವುವು. ಮನಸ್ಸು ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲದು. ಆದಕಾರಣ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅತೀತ ವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರಬೇಕು.

ಕುರುಡನು ಜಗತ್ತನ್ನು ಕೇವಲ ಸ್ಪರ್ಶ ಮತ್ತು ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರ ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲನು. ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿರುವ ನಮಗೆ ಅದು ಬೇರೊಂದು ಜಗತ್ತಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗಾದರೂ ವಿದ್ಯುತ್ತನ್ನು ನೋಡುವ ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದರೆ ಜಗತ್ತು ಬೇರೆಯೇ ಆಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜಗತ್ತು X ನಂತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ನೋಡುವುದರಿಂದ ತಮ್ಮ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಅದೇ x+ ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯ, x+ ಎರಡು ಇಂದ್ರಿಯ, ಹೀಗೆ ಮಾನವ ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವಂತೆ ಐದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳವರೆಗೆ ಹೋಗುವನು. ಪರಿಣಾಮ ಯಾವಾಗಲೂ ಬೇರೆ ಆಗುತ್ತಿದ್ದರೂ x ಮಾತ್ರ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. y ಕೂಡ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ. ಇದು ಕೂಡ ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳಿಗೆ ಹೊರತಾಗಿದೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳಾಚೆ x ಮತ್ತುy ಎಂಬುವು ಎರಡು ಇವೆ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳುತ್ತೀರಿ? ಇದು ನಿಜ. ಕಾಲವೇ ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ. ಇವೆರಡೂ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಹೊರಗೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಇವೆರಡೂ ಒಂದೇ ಇರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಈ ಒಂದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು X ಎನ್ನುವುದು, ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು y ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಜೋಡಿಯನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಎಂಬ ಭೂತಕನ್ನಡಿಯ ಮೂಲಕ ನೋಡುತ್ತೇವೆ.

ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಕಾಣುವ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನೆ ದೇವರು ಅಥವಾ ನಿರ್ಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮ, ಆ ನಿರ್ಗುಣವೇ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಸ್ಥಿತಿ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕೆಳಗಿನವು, ಅಸ್ಥಿರವಾದುವು.

ಅಖಂಡವಾಗಿರುವುದು ಖಂಡವಾಗಿ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದು ಯಾವುದು? ಇದು, ಪಾಪ ಮತ್ತು ಸ್ವತಂತ್ರ ಇಚ್ಛೆ ಹೇಗೆ ಮೊದಲಾದುವು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯಂತೆಯೇ ಇದೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ವಿರೋಧಾಭಾಸ, ಅಸಾಧ್ಯ. ಪ್ರಶ್ನೆಯು ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳು ಇವೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಅವ್ಯಕ್ತದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ವ್ಯಕ್ತದಂತೆಯೇ ಅವ್ಯಕ್ತವೂ ಇರುವುದೆಂದು ಊಹಿಸುವುದು ಹೇಗೆ, ಎಲ್ಲಿಂದ ಎನ್ನುವುದೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದೆ. ಆತ್ಮವು ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದುದು. ಅದೊಂದೇ ಸ್ವತಂತ್ರ. ಅದರ ಬೆಳಕೇ ಮನಸ್ಸಿನ ಎಲ್ಲ ರೂಪಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿಯೂ ನಾನು ಸ್ವತಂತ್ರನು ಎಂದು ಸಾಧಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವೂ ನಾನು ಮೊದಲು ಬದ್ದನೆನ್ನುವುದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುವುದು. ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮ ಸ್ವತಂತ್ರವಾದುದು. ಆದರೂ ಅದು ಮನಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ಮತ್ತು ದೇಹದೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತಾಗ ಸ್ವತಂತ್ರವಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನ ಪ್ರಥಮ ಆವಿರ್ಭಾವವೇ

ಇಚ್ಛೆ, ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನ ಮೊದಲ ಮಿತಿಯೇ ಇಚ್ಛೆ, ಇದು ಒಂದು ಮಿಶ್ರಣ. ಇದರಲ್ಲಿ ಆತ್ಮ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಬೆರೆತಿವೆ. ಯಾವ ಒಂದು ಮಿಶ್ರಣವೂ ನಿತ್ಯವಾಗಿರಲಾರದು. ನಾವು ಬದುಕಿರಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೂ ಸಾಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಮರಣವಿಲ್ಲದ ಜೀವನ ಒಂದು ವಿರೋಧಾಭಾಸ. ಏಕೆಂದರೆ ಜೀವನ ಒಂದು ಮಿಶ್ರಣವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅದು ಅಮರವಾಗಲಾರದು. ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮ ಅವ್ಯಕ್ತವಾದುದು, ಸನಾತನವಾದುದು. ಈ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮ, ಇಚ್ಛೆ ಮನಸ್ಸು ಆಲೋಚನೆ ಮುಂತಾದ ಕುಂದುಕೊರತೆ ಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ವಸ್ತುವಿನೊಂದಿಗೆ ಹೇಗೆ ಮಿಶ್ರವಾಗಿರಬಲ್ಲದು? ಅದೆಂದಿಗೂ ಮಿಶ್ರವಾಗಿಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನೀವೇ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ y ಆಗಿರುವಿರಿ. ನೀವೆಂದೂ ಇಚ್ಚೆಯಲ್ಲ, ನೀವು ಎಂದಿಗೂ ಬದಲಾಗಿಲ್ಲ. ನೀವು ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಂತೆ ಎಂದಿಗೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಭಾಂತಿ. ಹಾಗಾದರೆ ಭಾಂತಿಗೆ ಆಧಾರ ಯಾವುದು? ಇದು ಕೆಟ್ಟ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಭಾಂತಿಗೆ ಆಧಾರ ಭಾಂತಿಯೇ ಹೊರತು ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಭ್ರಾಂತಿಗಿಂತ ಮುಂಚೆ ತಾನಿದ್ದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ, ನಿಜವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗಲು ತವಕಿಸುತ್ತಿದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ನಮಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಇದು ನಮಗೆ ಅನುಭವವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಇದು ವಿಕಾಸವಾದವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದೆ? ಅದರ ಬದಲು ಇದು ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತದೆ. ಅದು ಭೌತವಸ್ತುವನ್ನು ಸಂಸ್ಕಾರಗೊಳಿಸುವ ವಿಧಾನ. ಇದು ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮವು ಆವಿರ್ಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಇದು ನಮಗೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿಗೂ ಮಧ್ಯೆ ಇರುವ ಒಂದು ತೆರೆಯಂತೆ ಇದೆ. ತರೆ ತಗ್ಗಿದಂತೆ ಅತ್ತಕಡೆ ಇರುವ ವಸ್ತು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಪರಮಾತ್ಮನ ಆವಿರ್ಭಾವವೇ ಇಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯ.

ಮನಶ್ಯಕ್ತಿ [*]

(೧೯೦೦ರ ಜನವರಿ ೮ರಂದು ಲಾಸ್‌ಏಂಜಲೀಸ್‌ನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ)

ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ, ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಭೌತಿಕ ಅತಿ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ. ನಾವೆಲ್ಲ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಘಟನೆಗಳ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಿರುವೆವು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಅದರ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಅನುಭವವೂ ಇದೆ. ನನ್ನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ ಇಂದಿನ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವೆನು. ಯಾವುದಾದರೂ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಷಣ ಉತ್ತರ ಕೊಡುವವನೊಬ್ಬನಿದ್ದ. ಆತನು ಭವಿಷ್ಯವನ್ನೂ ಹೇಳುವನೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೆ. ನನಗೆ ಕುತೂಹಲವಾಗಿ ಕೆಲವು ಸ್ನೇಹಿತರೊಂದಿಗೆ ನೋಡಲು ಹೋದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಅವನನ್ನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿದ್ದುವು. ಮರೆತುಹೋಗದೆ ಇರಲಿ ಎಂದು ಅದನ್ನು ಒಂದು ಕಾಗದದಲ್ಲಿ ಬರೆದು ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡೆವು. ಆತ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನೂ ನೋಡಿದೊಡನೆಯೆ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಅವನೇ ಹೇಳಿ ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟನು. ಅನಂತರ ಆತ ಒಂದು ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಏನನ್ನೂ ಬರೆದು ಅದನ್ನು ಮಡಿಸಿ ಅದರ ಹಿಂದೆ ನನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಬರೆಯುವಂತೆ ಹೇಳಿದನು. ಅದನ್ನು ತೆಗೆದು ನೋಡಬೇಡ. ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊ. ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಶ್ನೆ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಅದರಲ್ಲಿದೆ'' ಎಂದನು. ಹೀಗೆಯೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಮಾಡಿದನು. ಅನಂತರ ಆತ ನಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬಹುದಾದ ಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದನು. ಅನಂತರ ಆತ 'ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಪದವನ್ನೂ, ವಾಕ್ಯವನ್ನೂ ಆಲೋಚಿಸಿ'' ಎಂದನು. ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲದ ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ದೊಡ್ಡ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಂಡೆ. ಅನಂತರ ಆತ ನಿಮ್ಮ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಾಗದವನ್ನು ತೆಗೆದುನೋಡಿ ಎಂದನು. ಸಂಸ್ಕೃತ ವಾಕ್ಯ ಅಲ್ಲಿ ಬರೆದಿತ್ತು. ಆತ ಇದನ್ನು ಒಂದು ಗಂಟೆ ಮುಂಚೆ ಈ ಮನುಷ್ಯ ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಬರೆದಿರುವುದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಾನೆ'' ಎಂದು ಬರೆದಿದ್ದನು. ಇದು ನಿಜವಾಗಿತ್ತು. ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹೀಗೆಯೆ ಒಂದು ಕಾಗದ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದನು. ಆತನು ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ರುಜುಮಾಡಿ ಆ ಪತ್ರವನ್ನು ಮಡಿಸಿ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಆತನಿಗೂ ಯಾವುದಾದರೂ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆತ ಮಂತ್ರವಾದಿಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತೂ ಕಷ್ಟವಾದ ಅರಬ್ಬಿ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿಕೊಂಡನು. ಕೊರಾನಿನಿಂದ ಯಾವುದೊ ಕೆಲವು ಸುರ ಅದು. ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನಿಗೆ ತನ್ನ ಕಾಗದದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನೇ ಬರೆದಿರುವುದು ಕಂಡಿತು.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ವೈದ್ಯ ಜರ್ಮನ್ ವೈದ್ಯಗ್ರಂಥದಿಂದ ಒಂದು ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಂಡನು. ಇದೂ ಕೂಡ ಅವನ ಕಾಗದದಲ್ಲಿ ಬರೆದಿತ್ತು.

ಹೇಗೊ ನಾನು ಹಿಂದೆ ಮೋಸ ಹೋಗಿದ್ದಿರಬಹುದು ಎಂದು ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ನಾನು ಈ ಮನುಷ್ಯನ ಬಳಿಗೆ ಹೋದೆ, ಕೆಲವು ಇತರ ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದೆ. ಈ ವೇಳೆಯೂ ಆತ ಅದ್ಭುತ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿಯೆ ವಿಜಯಿಯಾದನು.

ಮತ್ತೊಂದು ವೇಳೆ ನಾನು ಹೈದರಾಬಾದಿನಲ್ಲಿದ್ದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ತರಿಸಬಲ್ಲ, ಎಲ್ಲಿಂದ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದೆ. ಆತ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿದ್ದ. ಗೌರವಾನ್ವಿತ ಮನುಷ್ಯ, ಆತನ ಚತುರತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡೆ. ಆತನಿಗೆ ಜ್ವರ ಬಂದಿತ್ತು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ರೋಗಿಯ ತಲೆಯಮೇಲೆ ಸಾಧು ಕೈ ಇಟ್ಟರೆ ರೋಗಿ ಗುಣವಾಗುವನು ಎಂಬ ಸಾಧಾರಣ ನಂಬಿಕೆ ಇದೆ. ಈ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನು ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ಸ್ವಾಮಿ, ನಿಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇಡಿ, ಜ್ವರ ಗುಣವಾಗಲಿ'' ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು “ಆಗಲಿ, ನೀನು ನಿನ್ನ ಮಾಯಾಮಂತ್ರವನ್ನು ತೋರಬೇಕು' ಎಂದೆ. ಆತ ಆಗಲಿ ಎಂದು ಮಾತು ಕೊಟ್ಟನು. ನಾನು ಆತನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಕೈಯನ್ನು ಇಟ್ಟೆನು. ಅನಂತರ ಆತ ಮಾತಿನಂತೆ ತನ್ನ ಚಾತುರ್ಯವನ್ನು ತೋರಿಸಲು ಬಂದ. ಆತ ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಒಂದು ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಅವನಿಂದ ಉಳಿದ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡೆವು. ಚಳಿಯಾಗಿದುದರಿಂದ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದ ಕಂಬಳಿಯನ್ನು ಆತನಿಗೆ ಹೊಡೆದು ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟು ಒಂದು ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಕೂಡಿಸಿದೆವು. ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ಜನರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಅವನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದವು. ಆತ 'ಈಗ ನೀವು ಏನುಬೇಕಾದರೂ ಬರೆಯಿರಿ'' ಎಂದನು. ನಾವೆಲ್ಲ ಆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ ಬೆಳೆಯದ ದ್ರಾಕ್ಷಿಗೊನೆ, ಕಿತ್ತಳೇಹಣ್ಣು ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಬರೆದೆವು. ಆ ಕಾಗದದ ಚೂರನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟೆವು. ಆತ ಕಂಬಳಿಯ ಒಳಗಿನಿಂದ ರಾಶಿರಾಶಿ ದ್ರಾಕ್ಷಿ ಕಿತ್ತಳೆ ಮೊದಲಾದುವನ್ನೆಲ್ಲ ತಂದನು. ಆ ಹಣ್ಣಿನ ರಾಶಿಯನ್ನು ತೂಗಿದರೆ ಈ ಮನುಷ್ಯನ ಎರಡರಷ್ಟು ಇರುವಂತೆ ಇತ್ತು. ಆ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನುವಂತೆ ಹೇಳಿದನು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಅನುಮಾನ - ಇದೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರಜಾಲವೇನೊ ಎಂದು. ಆದರೆ ಈ ಮಂತ್ರವಾದಿಯೆ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಶುರುಮಾಡಿದನು. ಆಗ ನಾವೆಲ್ಲ ತಿಂದೆವು. ಅವು ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದುವು. ಕೊನೆಗೆ ಒಂದು ರಾಶಿ ಗುಲಾಬಿ ಹೂವನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಆಟವನ್ನು ಪೂರೈಸಿದನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಗುಲಾಬಿ ಹೂವೂ ಹೊಸದಾಗಿತ್ತು, ದಳದ ಮೇಲೆ ಹಿಮಮಣಿ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದೂ ಬಾಡಿಹೋಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇವು ಒಂದು ರಾಶಿ ಇತ್ತು ! ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವೆಂದು ನಾನು ಆತನನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ “ಇದೆಲ್ಲ ಕೈಚಳಕ'' ಎಂದನು. ಅದು ಏನಾದರೂ ಆಗಲಿ ಬರೀ ಕೈಚಳಕವಾಗಿರಲಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಂದ ಆತನಿಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ತರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿತ್ತು?

ಇಂತಹ ಎಷ್ಟೋ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿರುವನು. ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತಿದ್ದರೆ ಇಂತಹ ನೂರಾರು ವಿಷಯಗಳು ಕಾಣುವುವು. ಇವು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಇವೆ. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಇವೆ. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಇಂತಹ

ಕೆಲವು ಅದ್ಭುತ ವಿಷಯಗಳಿವೆ. ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಎಷ್ಟೋ ಮೋಸವಿದೆ. ಆದರೆ ನೀವು ಯಾವಾಗ ಮೋಸವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೀರೋ ಅದೊಂದು ಅನುಕರಣೆ ಎನ್ನಬೇಕಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಸತ್ಯವಿರಬೇಕು, ಅದನ್ನು ಅನುಕರಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಅನುಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದೋ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಅನುಕರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಅತಿ ಪುರಾತನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಗೆ ಮುಂಚೆ ಇಂತಹ ಘಟನೆಗಳು ಈಚೆಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಒಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನಸಂಖ್ಯೆ ಹೆಚ್ಚಾದಂತೆ ಅವರ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ಕ್ಷೀಣವಾಗುವುದು ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಜನರಿರುವ ದೊಡ್ಡ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬಹುಶಃ ಹೆಚ್ಚು ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿ ಇರಬಹುದು. ಹಿಂದೂಗಳು ವಿಶ್ಲೇಷಣಾತ್ಮಕ ಮನಸ್ಸಿನವರಾದುದರಿಂದ ಇಂತಹ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಪರೀಕ್ಷಿಸತೊಡಗಿದರು. ಇದರಿಂದ ಕೆಲವು ಅದ್ಭುತ ನಿರ್ಣಯಗಳಿಗೆ ಬಂದರು. ಅಂದರೆ ಅದನ್ನೇ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರ ಮಾಡಿದರು. ಇದೆಲ್ಲ ಅದ್ಭುತವಾದರೂ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಅತಿಭೌತಿಕ (Supernatural) ಎಂಬುದಿಲ್ಲ. ಉಳಿದೆಲ್ಲ ಭೌತಿಕಘಟನೆಗಳು ಒಂದು ನಿಯಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸು ವಂತೆಯೇ ಇವೂ ಒಂದು ನಿಯಮಾವಳಿಯ ಕೆಳಗೆ ಬರುವುದೆಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ಇಂತಹ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ಮನುಷ್ಯ ಜನಿಸುವುದು ಆಕಸ್ಮಿಕವಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬಹುದು, ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಬಹುದು, ಪಡೆಯಬಹುದು. ಈ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನೇ ಅವರು ರಾಜಯೋಗವೆನ್ನುವರು. ಸಹಸ್ರಾರು ಮಂದಿ ಈ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಇಡೀ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಇದೊಂದು ಅವರ ನಿತ್ಯಪೂಜೆಯ ಅಂಗವಾಗಿದೆ.

ಇಂತಹ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದೆ ಎಂಬುದೆ ಅವರ ನಿರ್ಣಯ. ಈ ಮನಸ್ಸು ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಅಂಶ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನಸ್ಪೂ ಮತ್ತೊಂದು ಮನಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಪಡೆದಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನಸ್ತೂ ಅದು ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಇರಲಿ ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ಸಂಪರ್ಕ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ನಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ರವಾನೆಮಾಡುವ ಘಟನೆಯನ್ನು ನೀವು ಎಂದಾದರೂ ನೋಡಿರುವಿರಾ? ಒಬ್ಬ ಇಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಏನನ್ನೂ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಬೇರೊಂದು ಕಡೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಆ ಆಲೋಚನೆ ಮೂಡುತ್ತಿದೆ. ಇದು ಕೇವಲ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ, ಸಿದ್ದತೆಯಿಂದ ಆಗುವುದು. ದೂರದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಕಳಿಸಬೇಕೆಂದಿರುವನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಇಂತಹ ಒಂದು ಆಲೋಚನೆ ಬರುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಹೇಗೆ ಕಳುಹಿಸುವವನು ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಹೊರಗೆಡಹುವನೊ ಹಾಗೆಯೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುವವನು ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವನು. ದೂರ ಅಥವಾ ಅಂತರವು ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಆಲೋಚನೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸೇರುವುದು. ಆತನಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿದ್ದು,

ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಅದರೊಡನೆ ಯಾವ ಸಂಪರ್ಕವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿದ್ದರೆ, ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಸಂಬಂಧ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನನ್ನ ಆಲೋಚನೆ ನಿಮಗೆ ಹೇಗೆ ತಲಪುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿತ್ತು ? ಸಾಧಾರಣ ಘಟನೆಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಆಲೋಚನೆ ನಿಮಗೆ ನೇರವಾಗಿ ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಆಲೋಚನೆ ಆಕಾಶದ ಸ್ಪಂದನಗಳಾಗಿ, ಆ ಸ್ಪಂದನ ನಿಮ್ಮ ಮೆದುಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಪುನಃ ಆಲೋಚನೆಯ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳುವುವು. ಈ ಕಡೆಯಿಂದ ಆಲೋಚನೆ ಅವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಆ ಕಡೆಯಿಂದ ಆಲೋಚನೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಇದು ನೇರವಾದ ಮಾರ್ಗವಲ್ಲ. ಟೆಲಿಪತಿಯಲ್ಲಿ (ದೂರ ಮನಸ್ಪರ್ಶನ) ಹೀಗಿಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ನೇರವಾಗಿ ನಡೆಯುವುದು.

ಯೋಗಿಗಳು ಹೇಳುವಂತೆ ಮನಸ್ಸು ಅಖಂಡ ಎಂಬುದನ್ನು ಇದು ತೋರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿ. ನಿಮ್ಮ, ನಮ್ಮ ಮತ್ತು ಇತರರ ಕಿರುಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸಿನ ಅಂಶಗಳು, ಸಾಗರದ ಮೇಲೆ ಇರುವ ತೆರೆಗಳಂತೆ. ಹೀಗೆ ಒಂದು ಸಂಬಂಧ ವಿರುವುದರಿಂದ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಬೇರೊಬ್ಬರಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಳುಹಿಸಬಹುದು. - ನಿಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಆಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೀವು ನೋಡುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರಭಾವವುಳ್ಳವುಗಳು. ನಮ್ಮ ದೇಹಸಂರಕ್ಷಣೆಗೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವೆವು. ಇದಲ್ಲದೆ ಉಳಿದ ಮನಶ್ಯಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಹಗಲೂ ರಾತ್ರಿಯ ಇತರರ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುವುದರಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ದೇಹ, ಗುಣ, ಬುದ್ದಿ ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯೆಲ್ಲ ನಿರಂತರ ಇತರರ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿವೆ. ಅದರಂತೆಯೆ ನಾವೂ ಕೂಡ ಇತರರ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತಿರುವೆವು. ಇದು ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಆಗುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಒಬ್ಬ ನಿಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬರುವನು. ಅವನು ಬುದ್ದಿವಂತನೆಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವನು ಮಾತನಾಡುವ ಭಾಷೆ ಸುಂದರವಾಗಿದೆ. ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಅವನು ನಿಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪ್ರಭಾವವನ್ನೂ ಬೀರುವುದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಬರುವನು. ಅವನು ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತನಾಡುವನು, ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಜೋಡಿಸಿಲ್ಲ, ಭಾಷೆ ವ್ಯಾಕರಣ ಶುದ್ಧವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಅದ್ಭುತ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವನು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರು ಇದನ್ನು ನೋಡಿರುವಿರಿ. ಆದಕಾರಣ ಕೇವಲ ಮಾತೇ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನಿಜವಾಯಿತು. ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುವುದರಲ್ಲಿ ಭಾಷೆ, ಆಲೋಚನೆ ಕೂಡ, ಕೇವಲ ಮೂರನೆಯ ಒಂದು ಭಾಗ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಮೂರನೆಯ ಎರಡು ಭಾಗ, ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಆಕರ್ಷಣೆಯೆಂಬುದು - ಅದೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮುಗ್ಧರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. [*] ನಮ್ಮ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರಿರುವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಜಯಶೀಲ ರಾಗುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಇಲ್ಲ. ಏತಕ್ಕೆ? ನಾವು ಸೋತರೆ ಇತರರನ್ನು ದೂರುವೆವು.

ನಾನು ಎಂದು ಜಯಶೀಲನಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ಇಂಥವನಿಂದ ಆಗಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವೆನು. ಸೋತಾಗ ತನ್ನ ತಪ್ಪನ್ನು, ದುರ್ಬಲತೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಏನೂ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೆ ಮತ್ತಾರೆ, ಮತ್ಯಾವುದೊ ಕಾರಣವೆಂದು ದೂರುವನು. ಕೊನೆಗೆ ಗ್ರಹಚಾರವೆಂದು ಹಳಿಯುವನು, ಮನೆಯ ಯಜಮಾನರು ಸೋತಾಗ, ಏತಕ್ಕೆ ಕೆಲವರು ಉದ್ಯಮದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಯಶಸ್ವಿಗಳಾಗಿರುವರು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಆ ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿದೆ.

ಜನರ ಪ್ರಮುಖ ಮುಂದಾಳುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಹಿಂದಿನ ಮಹಾಕವಿಗಳು, ಆಲೋಚನಾಪರರು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಅವರು ಎಷ್ಟು ಹೊಸ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿರುವರು? ಹಿಂದಿನ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಪ್ರಮುಖರು ಬಿಟ್ಟಿರುವ ಬರವಣಿಗೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ಅವರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಗ್ರಂಥವನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಿ, ಜಗತ್ತಿನ ಇದುವರೆಗೆ ಮಾಡಿದ ಹೊಸದಾದ ನಿಜವಾದ ಆಲೋಚನೆಗಳು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ. ಅವರು ನಮಗೆ ಬಿಟ್ಟಿರುವ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಅವರ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಓದಿ ನೋಡಿ. ಅದರ ಗ್ರಂಥಕರ್ತರು ಮಹಾವಿಭೂತಿಗಳಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರು ದೊಡ್ಡವರಾಗಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಅವರನ್ನು ಮಾಡಿದುದು ಯಾವುದು? ಅವರು ಮಾಡಿದ ಆಲೋಚನೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಬರೆದ ಗ್ರಂಥಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಕೊಟ್ಟ ಭಾಷಣವಲ್ಲ, ಅದು ಈಗ ನಮಗೆ ದೊರಕದ ಮತ್ತಾವುದೊ ಒಂದು, ಅದೇ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ನಾನು ಮುಂಚೆಯೇ ಹೇಳಿದಂತೆ ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಮೂರನೆಯ ಎರಡುಭಾಗ, ಅವನ ಬುದ್ದಿ ಮಾತುಕತೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರನೆಯ ಒಂದುಭಾಗ, ಮನುಷ್ಯನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವರೂಪವೆ, ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಗಳೆಲ್ಲ ಪರಿಣಾಮಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ಮನುಷ್ಯ ಅಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಕರ್ಮವೂ ನಡೆಯಲೇಬೇಕು. ಕಾರ್ಯವು ಕಾರಣವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲೇಬೇಕು.

ಎಲ್ಲಾ ವಿದ್ಯಾಭಾಸದ ಗುರಿ, ತರಬೇತಿನ ಗುರಿ ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಗೆ ನಯಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಒಳಗೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲದೆ ಹೊರಗಿನದರಲ್ಲಿ ನಯಮಾಡಿದರೆ ಬಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಎಲ್ಲಾ ತರಬೇತಿಯ ಗುರಿ ಮನುಷ್ಯನ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು. ಯಾರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬಲ್ಲನೋ, ಯಾರು ತನ್ನ ಮಂತ್ರಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಸಹೋದರರ ಮೇಲೆ ಎಸೆಯಬಲ್ಲನೊ, ಅವನು ಶಕ್ತಿಯ ಮಹಾಯಂತ್ರ. ಆತ ಸಿದ್ದನಾದರೆ. ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಇಚ್ಛಿಸಿದುದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಬಲ್ಲ. : ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರೂ ಅದನ್ನು ಅವನು ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲ.

ಇದು ನಿಜವಾದರೂ ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವ ಯಾವ ಭೌತಿಕ ನಿಯಮಗಳೂ ಇಂಥವನ್ನು ವಿವರಿಸಲಾರವು. ಇದನ್ನು ನಾವು ರಾಸಾಯನಿಕ ಮತ್ತು ಭೌತಿಕ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಹೇಗೆ ವಿವರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ? ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಎಷ್ಟು ಕಾರ್ಬನ್, ಹೈಡೋಜನ್, ಆಕ್ಸಿಜನ್ ಕಣಗಳು, ದೇಹದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿರುವ ಎಷ್ಟು ಜೀವಕಣಗಳು ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೆಂಬ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ವಿವರಿಸಬಲ್ಲವು? ಆದರೂ ಅದು ನಿಜವೆನ್ನುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವನೇ ನಿಜವಾದ ಮನುಷ್ಯ. ಆ ಮನುಷ್ಯನೆ ಬಾಳುವುದು, ಬದುಕುವುದು, ಚಲಿಸುವುದು. ಆತನೆ ಇತರರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುದು, ಅವರಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಯೊತ್ಸಾಹವನ್ನು ತುಂಬುವುದು. ಅನಂತರ ಅವನು ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗುವನು. ಅವನ ಬುದ್ದಿವಂತಿಕೆ, ಬರೆದ ಪುಸ್ತಕ, ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ಹಿಂದೆ ಬಿಟ್ಟುಹೋದ ಕೆಲವು ಚಿಹ್ನೆಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ಇದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ದೊಡ್ಡ ಧಾತ್ಮಿಕ ಬೋಧಕರನ್ನು ದೊಡ್ಡ ತಾತ್ವಿಕರೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿ. ತಾತ್ರಿಕರಿಗೆ ಯಾರ ಅಂತರ್ಜವನವನ್ನೂ ಮುಟ್ಟಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅದ್ಭುತ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಬರೆದರು. ಆದರೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಬೋಧಕರಾದರೋ, ಬದುಕಿರುವಾಗಲೆ ಇಡೀ ದೇಶದ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿದರು. ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ತಾತ್ವಿಕರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಅಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುವುದು. ಮಹಾಪುರುಷರಲ್ಲಿ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಅದ್ಭುತವಾಗಿರುವುದು. ತತ್ಯದ ಮೂಲಕ ನಾವು ಜನರ ಬುದ್ದಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುವೆವು. ಧರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಅವರ ಇಡೀ ಜೀವನವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವೆವು. ಮೊದಲನೆಯದು ಕೇವಲ ಒಂದು ರಾಸಾಯನಿಕ ಮಾರ್ಗ. ಕೆಲವು ರಾಸಾಯನಿಕ ದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ಒಟ್ಟು ತರುವುದು. ಅದು ಕ್ರಮೇಣ ಮಿಶ್ರವಾಗುವುದು. ಸಮಯ ಸರಿಯಾಗಿ ಒದಗಿದರೆ ಅದು ಜಾನದಲ್ಲಿ ಪರವಸಾನವಾದರೂ ಆಗಬಹುದು, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಮತ್ತೊಂದಾದರೊ ಪಂಜಿನಂತೆ ಬೇಗ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಹಚ್ಚುತ್ತಾ, ಎಂದರೆ ಇತರರಿಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು.

ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸುವ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವೆ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ನಿಯಮಗಳಿಗೂ ಮತ್ತು ಮಾರ್ಗಗಳಿಗೂ ಸಾಕಾದಷ್ಟು ಗಮನಕೊಟ್ಟರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಬಲಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಪ್ರಮುಖವಾದುದು ಇದು. ಇದೇ ಎಲ್ಲಾ ವಿದ್ಯೆಯ ರಹಸ್ಯ. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು, ಗೃಹಸ್ಥರಾಗಲಿ ದರಿದ್ರರಾಗಲಿ ಶ್ರೀಮಂತರಾಗಲಿ ವರ್ತಕನಾಗಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕಪ್ರವೃತ್ತಿಯುಳ್ಳವನಾಗಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರೂಢಿಸುವುದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದುದು. ಭೌತಿಕ ನಿಯಮಗಳ ಹಿಂದೆ ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವಂತೆಯೇ ಅತಿಸೂಕ್ಷ್ಮ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳಿವೆ. ಭೌತಿಕ ಮಾನಸಿಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಗಳೆಂಬ ಬೇರೆಬೇರೆ ಸತ್ಯಗಳಿಲ್ಲ. ಏನಿದೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲ ಒಂದು. ಇದೊಂದು ಸೂಕ್ಷತರವಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುವ ಕ್ರಿಯೆ. ಅತಿ ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವುದು ಇಲ್ಲಿದೆ. ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು.

ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುದನ್ನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಸ್ಕೂಲವಾದುದೆ ದೇಹ. ಇದು ವ್ಯಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಸಮಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ವಿಶ್ವವೂ ಕೂಡ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚ ಹೊರಗಿರುವ ಸ್ಕೂಲಕವಚ. ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಈಶ್ವರನಾಗುವುದು.

ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅಡಗಿದೆ ಸ್ಫೂಲದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಭಾರ ಹೊರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು ಉಬ್ಬುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ದೇಹಾದ್ಯಂತವೂ ಅವನ ಶ್ರಮದ ಚಿಹ್ನೆಗಳಿವೆ. ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು ಬಹಳ ಬಲವಾದುದೆಂದು ನಾವು ಯೋಚಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ದಾರದಂತೆ ಸಣ್ಣಗಿರುವ ನರಗಳು ಮಾಂಸಖಂಡಕ್ಕೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೊದಗಿಸುವುವು. ಮಾಂಸಖಂಡಗಳಿಗೆ ಬರದಂತೆ ಈ ನರಗಳನ್ನು ಕಡಿದೊಡನೆ ಇವು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರವು. ಈ ಸಣ್ಣ ನರಗಳು ಮತ್ತಾವುದೊ ತಮಗಿಂತಲೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುದರಿಂದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತರುವುದು. ಅದು ತನಗಿಂತಲೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮತರವಾದುದರಿಂದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತರುವುದು. ಅದೇ ಚಿಂತನೆ. ಆದಕಾರಣ ನಿಜವಾದ ಶಕ್ತಿಯ ಕೇಂದ್ರವೇ ಸೂಕ್ಷ್ಮ, ಸ್ಕೂಲದ ಚಲನೆಯನ್ನು ನಾವು ನೋಡಬಹುದು. ಸೂಕ್ಷ್ಮದ ಚಲನೆಯನ್ನು ನಾವು ನೋಡಲಾರೆವು. ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವುದು ಚಲಿಸಿದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವೆವು. ಆದಕಾರಣವೆ ನಾವು ಸ್ವಭಾವತಃ ಚಲನೆಯನ್ನು ಸೂಲದೊಂದಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮದಲ್ಲಿರುವುದು. ಸೂಕ್ಷದ ಯಾವ ಚಲನೆಯೂ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬಹುಶಃ ಅವೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿರಬಹುದು. ಯಾವುದಾದರೂ ವಿಜ್ಞಾನದ ಸಹಾಯದಿಂದ, ಸಂಶೋಧನೆಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶಕ್ತಿಗಳ ಚಲನೆ ನಮ್ಮ ವಶವಾದರೆ ಅದರ ಸ್ತೂಲ ಬಾಹ್ಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಕೂಡ ನಮ್ಮ ವಶವಾಗುವುದು. ಸರೋವರದ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಸಣ್ಣದೊಂದು ಗುಳ್ಳೆ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಮೇಲೆ ಬಂದು ಒಡೆದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಹಾಗೆಯೆ ಆಲೋಚನೆ ಕೂಡ ಪ್ರವರ್ಧಮಾನಕ್ಕೆ ಬಂದಮೇಲೆ ಅಥವಾ ಅದು ಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾದ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಅದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ನಮಗೆ ನಮ್ಮ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳ ಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಹತೋಟಿಯಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಗೊಣಗಾಡುವೆವು. ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ? ಅದರ ಸೂಕ್ಷ್ಯಚಲನೆ ನಮ್ಮ ವಶವಾದಾಗ ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬೇಕಾದರೆ ನಿಗ್ರಹಿಸಬಹುದು. ಸೂಕ್ಷ್ಮಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿ, ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವಿದ್ದರೆ ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ನಿಗ್ರಹಿಸಬಹುದು. ಯಾರು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಇತರರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ನಿಗ್ರಹ ನಿಜವಾಗಿ ದೊರಕುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ಪರಿಶುದ್ಧತೆ ಮತ್ತು ನೀತಿಯ ಜೀವನವೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಧರ್ಮದ ಗುರಿ. ಒಬ್ಬ ಪರಿಶುದ್ದ ನೀತಿವಂತನಿಗೆ ಅವನ ಜೀವನದ ಮೇಲೆ ನಿಗ್ರಹವಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಮನಸ್ಸು ಒಂದೇ ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸಿನ ಭಿನ್ನ ಅಂಶಗಳು.

ಯಾರು ಒಂದು ಹಿಡಿ ಮೃತ್ತಿಕೆಯನ್ನು ಅರಿತಿರುವರೊ ಅವರು ಜಗದ ಮೃತ್ತಿಕೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅರಿತಿರುವರು. ಯಾರಿಗೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಅರಿವಾಗಿರುವುದೋ, ಅದನ್ನು ತನ್ನ ವಶದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಮನಸ್ಸುಗಳ ರಹಸ್ಯವೂ ಗೊತ್ತು, ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ಅವನಿಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ.

ಸೂಕ್ಷ್ಮದ ಮೇಲೆ ಹತೋಟಿ ಇದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಎಷ್ಟೋ ಭೌತಿಕ ಕಷ್ಟಗಳು ಮಾಯವಾಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಸೂಕ್ಷ್ಯಚಲನೆಯ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ನಿಗ್ರಹವಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟೋ ವ್ಯಥೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು, ಎಷ್ಟೊ ಸೋಲಿನಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದರ ಪ್ರಯೋಜನವಾಯಿತು. ಇದರಾಚೆ ಮತ್ತೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದು ಇದೆ.... [*] : ನಾನೊಂದು ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ನಿಮಗೆ ಈಗ ಹೇಳುವೆನು. ಅದನ್ನು ಈಗ ಚರ್ಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಅದರ ನಿರ್ಣಯಗಳನ್ನೂ ಮಾತ್ರ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಬಾಲಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಜನಾಂಗದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಎಲ್ಲಾ ಹಂತಗಳ ಅನುಭವವನ್ನೂ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ಜನಾಂಗವು ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರಲು ಸಹಸ್ರಾರು ವರುಷಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿತು. ಆದರೆ ಮಗು ಕೆಲವು ವರುಷಗಳಲ್ಲಿ ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪೂರೈಸುವುದು, ಮಗು ಮೊದಲು ಹಳೆಯ ಕಾಡುಮನುಷ್ಯ. ಚಿಟ್ಟೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಕಾಲಕೆಳಗೆ ತುಳಿಯುವುದು, ಮಗು ಮೊದಲು ತನ್ನ ಜನಾಂಗದ ಪೂರ್ವಿಕರ ಆದಿಮಾನವನಂತೆ ಇರುವುದು, ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಅದು ಹಲವು ಅವಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಕೊನೆಗೆ ತನ್ನ ಜನಾಂಗ ಈಗ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವುದು. ಅದು ವೇಗವಾಗಿ ಬೇಗ ಪೂರೈಸುವುದು ಅಷ್ಟೆ. ಈಗ ಇಡೀ ಮಾನವಕೋಟಿಯನ್ನು ಒಂದು ಜನಾಂಗದಂತೆ ಭಾವಿಸಿ ಅಥವಾ ಪ್ರಾಣಿವರ್ಗವನ್ನೆಲ್ಲ (ಮಾನವ ಮತ್ತು ಮೃಗ) ಒಂದು ವರ್ಗದಂತೆ ಭಾವಿಸಿ, ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಗುರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣತೆ ಎಂದು ಕರೆಯೋಣ. ಕೆಲವು ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಜನಿಸುವರು. ಅವರಿಗೆ ಇಡೀ ಮಾನವಕೋಟಿ ಎತ್ತ ಸಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಪುನಃ ಪುನಃ ಹುಟ್ಟಿ ಇಡೀ ಮಾನವಕೋಟಿ ಪೂರ್ಣತೆಯ ಕಡೆ ಹೋಗುವ ತನಕ ಕಾಯುವುದಕ್ಕಿಂತ ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಅಲ್ಪ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪೂರೈಸಲು ಧಾವಿಸುವರು. ನಾವು ಹೃತ್ತೂರ್ವಕ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಈ ಗತಿಯನ್ನು ತ್ವರಿತಗೊಳಿಸಬಹುದೆಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಯಾವ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯೂ ಇಲ್ಲದ ಜನರನ್ನು ಒಂದು ದ್ವೀಪದಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟರೆ, ಅವರಿಗೆ ಊಟ ಬಟ್ಟೆ ವಸತಿ ಮಾತ್ರ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಟ್ಟರೆ ಅವರು ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿ ನಾಗರಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವರು. ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಈ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಇತರ ಬಾಹ್ಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ತ್ವರಿತಗೊಳಿಸ ಬಹುದೆಂಬುದೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಗಿಡಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವೆವು, ಇಲ್ಲವೆ? ಕೇವಲ ಅವನ್ನು ಪ್ರಕೃತಿಗೇ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದವು. ಆದರೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೊತ್ತು ಹಿಡಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಅವು ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವೋ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಬೇಗ ಬೆಳೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಇದನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವು. ಕೃತಕವಾಗಿ ಅವುಗಳ

ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ತ್ವರಿತಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವೆವು, ಮಾನವನ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ನಾವು ತ್ವರಿತಗೊಳಿಸಕೂಡದು? ಒಂದು ಇಡೀ ಜನಾಂಗ ಬೇಕಾದರೆ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಅನ್ಯ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಬೋಧಕರನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸುವರು? ಇದರಿಂದ ಅನ್ಯ ಜನಾಂಗದ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸಬಹುದು. ಈಗ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ತ್ವರಿತಗೊಳಿಸಲಾರೆವೆ? ಇದು ಸಾಧ್ಯ. ನಾವು ತ್ವರಿತಗೊಳಿಸುವ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿಯಬಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಲಾರವು. ಒಟ್ಟಿಗೆ ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ, ಹೆಚ್ಚು ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು, ಘಟನೆಗಳು ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬಲ್ಲವು. ಪೂರ್ಣತೆ ಮುಟ್ಟುವತನಕ ನಿಮಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಅಡ್ಡಿ ಇದೆಯೆ? ಇದರಿಂದ ಏನು ಸಿದ್ದಿಸಿದ ಹಾಗಾಯಿತು? ಕೋಟ್ಯಂತರ ವರ್ಷಗಳ ಮೇಲೆ ಈ ಜನಾಂಗದಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸಬಹುದಾದ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನೊಬ್ಬ, ಈಗ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಇದನ್ನೇ ಯೋಗಿಗಳು ಹೇಳುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಮಹಾ ಅವತಾರಗಳೂ ದೇವದೂತರೂ ಇಂತಹ ಅದ್ಭುತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. ಅವರು ಈ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮರಾದವರು. ಜಗದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಇದ್ದರು. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಇಂತಹವರೊಬ್ಬರು ಇದ್ದರು. ಇಡೀ ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ಬಾಳುವೆಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲೇ ಬಾಳಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದರು. ಈ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ತ್ವರಿತ ಕೂಡ ಒಂದು ನಿಯಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದು. ಈ ನಿಯಮವನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ಅದರ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿತು ನಮ್ಮ ಆವಶ್ಯಕತೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿದರೆ ನಾವು ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯಾಗಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಬೆಳವಣಿಗೆ ತ್ವರಿತವಾಗುವುದು. ನಾವು ಬೇಗ ಮುಂದುವರಿಯುವೆವು. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲೇ ನಾವು ಪೂರ್ಣಾತ್ಮರಾಗಬಹುದು. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಉತ್ತಮ ಭಾಗ. ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಯುವ, ಅದರ ಶಕ್ತಿರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುವ ಯೋಗದ ಪರಮ ಗುರಿಯೆ ಈ ಪೂರ್ಣತೆ, ಇತರರಿಗೆ ದ್ರವ್ಯ ಮತ್ತು ಇತರ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ತಮ್ಮ ನಿತ್ಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೆ ಘರ್ಷಣೆಯಿಲ್ಲದೆ ಮುಂದುವರಿಯುವಂತೆ ಬೋಧಿಸುವುದು ಅಷ್ಟೇನೂ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ, ಗೌಣ.

ಈ ಯೋಗದ ಪ್ರಯೋಜನವೆ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದು. ಯುಗಯುಗಗಳು ಸಾಗುತ್ತ, ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಅಲೆಯ ಮೇಲೆ ತೇಲು, ಒಂದು ಕಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆಗೆ ತಾಡಿತವಾಗಿರುವ ಮರದ ತುಂಡಿನಂತೆ ಜೀವಿ, ಭೌತಿಕ ನಿಯಮಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಅವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುದಲ್ಲ. ನೀವು ಶಕ್ತಿವಂತರಾಗಬೇಕು, ನಿಮ್ಮ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಬಿಡುವ ಬದಲು ಅದಕ್ಕೆ ನೀವೆ ಹೊಣೆಯಾಗಿ, ಈ ಕ್ಷುದ್ರ ಜನ್ಮದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕೆಂದು ಯೋಗ ಸಾರುವುದು.

ಮನುಷ್ಯ ಜ್ಞಾನ, ಶಕ್ತಿ ಆನಂದದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರುವನು. ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಾವು ಒಂದು ಜನಾಂಗವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವೆವು. ಇದು ನಿಜ. ಪೂರ್ಣಸತ್ಯವೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುವೆವು, ಇದು ವ್ಯಷ್ಟಿ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೂ ಸತ್ಯವೆ? ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಜ. ಆದರೆ ಪುನಃ ಮಿತಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಬಹುದು? ನನಗೆ ಮುಂದೆ ಕೆಲವು ಅಡಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವುದು. ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಬೇರೊಂದು ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುವವನೊಬ್ಬನನ್ನು ನಾನು ಬಲ್ಲೆ. ನೀವು ಅದನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ ವೆಂದರೆ ಮೂರು ವಾರಗಳಲ್ಲಿ ನಿಮಗೂ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಅವನು ಮಾಡಬಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಕಲಿಸಬಹುದು. ಕೆಲವರಿಗೆ ಐದು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ತೋರಿಸಬಹುದು.

ಇವು ಸತ್ಯವಾಗಿದ್ದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಮಿತಿಯನ್ನು ನಾವು ಎಲ್ಲಿ ಹಾಕುವುದು? ಈ ಕೋಣೆಯ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ತಿಳಿಯ ಬಹುದಾದರೆ ಬೇರೊಂದು ಕೋಣೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಲಾರೆವೆ? ಎಲ್ಲಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಏತಕ್ಕೆ ತಿಳಿಯಬಾರದು? ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ಹೇಳಲಾರೆವು. ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಧೈರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇದು ಹೇಗೆ ಆಗುತ್ತದೆಯೋ ಅದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಹೇಳಬಹುದು. ಭೌತಿಕಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ಇಂತಹ ವಿಷಯ ಅಸಾಧ್ಯವೆಂದು ಹೇಳಲು ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಇದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಹೇಳಬಹುದು. ವಿಜ್ಞಾನವು ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಆಯ್ದು ಅವುಗಳ ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಯಮವನ್ನು ತಿಳಿದು ಅದನ್ನು ಒಂದು ಸಿದ್ದಾಂತಮಾಡಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಬೇಕು. ನಾವು ವಾಸ್ತವಿಕ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆದರೆ ಅದು ಒಂದು ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರ ಹೇಗೆ ಆಗಬಲ್ಲುದು?

ಮನುಷ್ಯ ಗಳಿಸಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇದು ಭಾರತೀಯನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ: ಯಾವುದರಲ್ಲಾದರೂ ಅವನಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟಿದರೆ, ಅದರಲ್ಲೇ ನಿರತನಾಗಿ ಉಳಿದೆಲ್ಲವನ್ನು ಮರೆಯುವನು. ಭರತಖಂಡ ಎಷ್ಟು ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ತೌರೂರು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಗಣಿತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಈಗಲೂ ನೀವು ೧, ೨, ೩ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಸೊನ್ನೆಯವರೆಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ರೀತಿ ಹೇಳುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಜೀಜಗಣಿತ ಕೂಡ ಇಂಡಿಯಾದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿತು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನ್ಯೂಟನ್ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಸ್ರಾರು ವರುಷಗಳು ಮುಂಚೆ ಆಕರ್ಷಣವೆಂದರೇನೆಂಬುದು ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು.

ಈ ವಿಚಿತ್ರವನ್ನು ನೋಡಿ, ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಮನುಷ್ಯ ಮತ್ತು ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಅವರ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸಿತು. ಅದು ಅಷ್ಟೊಂದು ಆಕರ್ಷಣೀಯವಾಗಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ಗುರಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಸುಲಭವಾದ

ಮಾರ್ಗದಂತೆ ತೋರಿತು. ನಿಯಮಾನುಸಾರ ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಹುದೆಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಇತ್ಯರ್ಥವಾಯಿತು. ಆದಕಾರಣವೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಯು ಅಧ್ಯಯನದ ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯವಾಯಿತು. ಯಂತ್ರ, ತಂತ್ರ, ಮಂತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಅದ್ಭುತವಾದುವಲ್ಲ; ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಇವಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಹೇಗೆ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರೊ, ಹಾಗೆ ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನೂ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಡೀ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಇದರ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟು ನಂಬಿಕೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಭೌತಿಕ ವಿಜ್ಞಾನ ಬಹುಪಾಲು ಮಾಯವಾಯಿತು. ಇದೊಂದು ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿತ್ತು. ಹಲವು ಬಗೆಯ ಯೋಗಿಗಳು ವಿಧವಿಧ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಲೆತ್ನಿಸಿದರು. ಕೆಲವರು ಬೆಳಕಿನೊಂದಿಗೆ ಪರೀಕ್ಷೆ ನಡೆಸಿದರು; ಬಗೆಬಗೆಯ ಬಣ್ಣಗಳು ಯಾವರೀತಿ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಉಂಟುಮಾಡುವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದರು. ಕೆಲವು ಬಣ್ಣದ ಬಟ್ಟೆಯುಟ್ಟು, ಕೆಲವು ಬಣ್ಣದ ಕೆಳಗೆ ವಾಸಿಸಿ, ಕೆಲವು ಬಣ್ಣದ ಆಹಾರವನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಬಗೆಯ ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದರು. ಕೆಲವರು ಧ್ವನಿಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗ ನಡೆಸಿದರು. ಕಿವಿಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ತೆರೆದು ನೋಡಿದರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ವಾಸನೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ಮೇಲೆ ಪ್ರಯೋಗ ನಡೆಸಿದರು.

ಇದರ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವೆಲ್ಲ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಾಗಿತ್ತು. ಕೆಲವರು ನಿಜವಾಗಿ ಅತ್ಯದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರಿದರು. ಕೆಲವರು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ತೇಲುವುದು, ಅದರಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುವುದು ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಮಾಡಲುಪಕ್ರಮಿಸಿದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿದ್ವಾಂಸನೊಬ್ಬನಿಂದ ಕೇಳಿದ ಒಂದು ಕಥೆಯನ್ನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಈ ಒಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ನೋಡಿದ ಸಿಲೋನಿನ ಗೌರರ್‌ ಇದನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಹೇಳಿದರಂತೆ. ಒಂದು ಹುಡುಗಿಯನ್ನು ಕೋಲುಗಳಿಂದ ಮಾಡಿದ ಒಂದು ಸ್ಕೂಲಿನ ಮೇಲೆ ಕಾಲುಮಡಿಸಿ ಕೂಡಿಸಿದರು. ಅವಳು ಕುಳಿತ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಅವಳು ಕುಳಿತ ಸ್ಕೂಲಿನ ಕೋಲುಗಳನ್ನು ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದನ್ನು ತೆಗೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಕೋಲನ್ನೆಲ್ಲಾ ತೆಗೆದಾದಮೇಲೆ ಆ ಹುಡುಗಿ ಮಧ್ಯ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದಳು. ಇದರಲ್ಲಿ ಏನೋ ಉಪಾಯವಿರಬೇಕೆಂದು ಗೌರರ್‌ ತನ್ನ ಕತ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದು ಆ ಹುಡುಗಿಯ ಕೆಳಗೆ ಅದನ್ನು ವೇಗವಾಗಿ ಬೀಸಿದನು. ಅಲ್ಲೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಇದನ್ನು ಏನೆನ್ನುವಿರಿ? ಇದು ಮಾಯೆ ಗೀಯೆ ಅಲ್ಲ. ಇದೇ ವಿಚಿತ್ರ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಇದನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಲಾರರು. ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ಇದು ಸರ್ವಸಾಧಾರಣ, ಅವರು ತಮ್ಮ ವೈರಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಬೇಕಾದಾಗ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಅವರು ಹೀಗೆ ಹೇಳುವರು: “ಓ! ನಮ್ಮ ಯೋಗಿಗಳೊಬ್ಬರು ಬಂದು ಇವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆಚೆಗೆ ಓಡಿಸುವರು.” ಇಡೀ ಜನಾಂಗ ಇದನ್ನು ಅಷ್ಟು ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬುವುದು, ಕೋಲು ಕತ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಏನು ಶಕ್ತಿ ಇದೆ? ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿದೆ. - ಇದು ನಿಜವಾದರೆ ಇದನ್ನು ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಲೋಭನೆ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನಗಳಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋಗುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ, ಅಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕಷ್ಟ. ಆದರೂ ಅನೇಕ ಜನ ಇಂತಹ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ

ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಾಧಿಸುವೆವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ನೀವು ಸ್ವಲ್ಪ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕಾದರೆ ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪಡುವಿರಿ. ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ ! ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿಯ ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಇಂಜನಿಯರಿಂಗ್ ವಿಷಯವನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಎಷ್ಟು ವರುಷಗಳನ್ನು ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಕ್ಕೆ ತರಬೇಕಾದರೆ ಇಡೀ ಜೀವನ ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕು. - ಬಹುಪಾಲು ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಚಲಿಸದೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ನೀವು ಕುರ್ಚಿಯನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಅದು ಹಾರಿಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯೋಗ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಯತ್ನಿಸಿದೊಡನೆಯೆ ಹಾರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಈಗ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು, ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಇನ್ನೊಂದು ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಹೀಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ಬದಲಾವಣೆಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ನಾವು ಅದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು, ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಶಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾಗಿರುವುದು ! ಇದಕ್ಕೆ ಕಡುತರ ಸಾಧನೆ ಬೇಕು. ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾದ ಕೆಲವು ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಜನ ನನ್ನನ್ನು ಆಕ್ಷೇಪಿಸುವರು. ಇದು ತಮಾಷೆಯಲ್ಲ, ನಾನು ಈ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡುವೆನು, ನೀವು ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವಿರಿ. ಹೀಗೆ ಮಾತನಾಡಿ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ ಎಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುವೆನು. ಇದೆಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದುದು ಎಂದು ನೀವು ಅನಂತರ ಹೇಳುವಿರಿ. ಏಕೆಂದರೆ ನೀವು ಇದನ್ನು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬರದಂತೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದಿರುವಿರಿ, ನನಗೆ ಈ ಯೋಗದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಗೊತ್ತಿರುವುದು ಎಲ್ಲೋ ಅಲ್ಪ. ಆದರೆ ಆ ಅಲ್ಪವನ್ನು ಕಲಿಯಲು ನಾನು ಮೂವತ್ತು ವರುಷ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟೆ. ನನಗೆ ತಿಳಿದ ಅಲ್ಪವನ್ನು ಕಳೆದ ಆರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆ. ಅದನ್ನು ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮೂವತ್ತು ವರುಷ ಹಿಡಿಯಿತು. ಮೂವತ್ತು ವರುಷ ಕಠೋರವಾಗಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕಾಯಿತು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಾನು ದಿನಕ್ಕೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ಗಂಟೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹೆಣಗಿರುವೆನು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಾನು ರಾತ್ರಿ ಹೊತ್ತು ಕೇವಲ ಒಂದು ಗಂಟೆ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನಿಶ್ಯಬ್ದವಾದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಿದ್ದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಗುಹೆಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ ! ಆದರೂ ನನಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಅಥವಾ ಏನೂ ಇಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳಬಹುದು. ಈ ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರದ ಹೊರವಲಯವನ್ನು ಕೂಡ ಮುಟ್ಟಿಲ್ಲವೆನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಸತ್ಯ, ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ, ವಿಶಾಲವಾಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲೆ.

ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಈ ಯೋಗವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಚೆ ಇದ್ದರೆ ಇತರ ವ್ಯವಹಾರ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಶಪಥ, ಇಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೊರಡಬೇಕು.

ನಮ್ಮ ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಏಕಾಗ್ರತೆ ಬೇಕು ! ಅದು ಎಷ್ಟು ಕಠಿಣವಾಗಿ ನಮ್ಮಿಂದ ದುಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ! ತಂದೆ ತಾಯಿ, ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು, ಯಾರು ಸತ್ತರೂ ಅದು ನಿಲ್ಲುವಂತಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ಶಿಥಿಲವಾಗುತ್ತಿದ್ದರೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಯಮಯಾತನೆ; ಆದರೂ ನಾವು ನಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ತೊಡಗಬೇಕು. ಇದೇ ಕಾರ್ಯ, ಇದೇ ನ್ಯಾಯವಾದುದು, ಸರಿಯಾದುದು ಎನ್ನುವೆವು. [*] ಈ ಸಾಧನೆಗಾದರೋ ಇತರ ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಶ್ರಮ ನಮಗೆ ಬೇಕು. ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಮುಂದುವರಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವವರು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಮಂದಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಇದನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವವನ ಪ್ರಕೃತಿ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಶ್ರೀಮಂತರಾಗದೇ ಇದ್ದರೂ ಹೇಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೊ ಹಾಗೆಯೆ ಇದರಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮುಕ್ತಾತ್ಮರಾಗದೆ ಇದ್ದರೂ ಒಂದು ಕ್ಷಣಿಕ ನೋಟ ದೊರಕಬಹುದು. ಇದರಿಂದ ಆ ಯೋಗ ಸತ್ಯ, ಅಲ್ಲಿಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಂಡವರು ಇರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ನಂಬಬಹುದು.

"ಇದೇ ಯೋಗದ ಸಂಕ್ಷೇಪ ಪರಿಚಯ. ಇದು ತನ್ನ ಕಾಲಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವುದು. ತನ್ನ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದು. ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೊಂದಿಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿ ಎನ್ನುವುದು. ಇತರ ಕಡೆಗಿಂತ ಇಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಪಟಿಗಳು, ಮಂತ್ರವಾದಿಗಳು, ಮೋಸಗಾರರು ಇರಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ವ್ಯಾಪಾರ ಯಾವಾಗ ಹೆಚ್ಚು ಲಾಭದಾಯಕವಾಗುವುದೋ ಆಗ ಮೋಸಗಾರರೂ ಕಪಟಿಗಳೂ ಅಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ವ್ಯಾಪಾರ ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲ ಎನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಂದು ವಿಷಯ. ಈ ವಾದಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೇಳುವುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಬುದ್ದಿಗೆ ದೊಡ್ಡ ಕಸರತ್ತಾಗಬಹುದು. ಇಂತಹ ಅದ್ಭುತ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ನಮಗೊಂದು ಬೌದ್ದಿಕ ತೃಪ್ತಿಯಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಲಿಯಲು ಇಚ್ಚಿಸಿದರೆ ಬರಿ ಉಪನ್ಯಾಸ ಕೇಳಿದರೆ ಸಾಲದು. ಇದನ್ನು ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಕಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುದು. ಜೀವನ ಮಾತ್ರ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಜೀವನವನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲದು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಇದನ್ನು ಕಲಿಯಲು ದೃಢ ಸಂಕಲ್ಪಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆ ಅವರ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರಲು ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ.

ಸೃಷ್ಟಿ ತತ್ವ[*]

ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಮತ್ತು ಪಿಂಡಾಂಡ, ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಆಂತರಿಕ ಜಗತ್ತು ಎಂಬ ಎರಡು ಜಗತ್ತುಗಳಿವೆ. ಅನುಭವದಿಂದ ಈ ಎರಡು ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಿಂದಲೂ ನಮಗೆ ಸತ್ಯ ದೊರಕುವುದು. ಆಂತರಿಕ ಅನುಭವದಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿರುವುದೆ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ, ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ಧರ್ಮ, ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ನಮಗೆ ಭೌತವಿಜ್ಞಾನಗಳು ದೊರಕುವುವು. ಪೂರ್ಣವಾದ ಸತ್ಯವು ಈ ಎರಡು ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಿಂದ ಬರುವ ಅನುಭವಗಳಿಗೆ ವಿರೋಧವಿಲ್ಲದೆ ಇರಬೇಕು. ಪಿಂಡಾಂಡವು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿರಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವು ಪಿಂಡಾಂಡಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿರ ಬೇಕು. ಭೌತಿಕ ಸತ್ಯಗಳಿಗೆ ಸರಿಸಮನಾಗಿರುವುದು ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಆಂತರಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೋಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ವಸ್ತು ದೊರಕಬೇಕು. ಆದರೂ ಅನೇಕವೇಳೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧ ವನ್ನು ನೋಡುವೆ ವು. ಇತಿಹಾಸದ ಒಂದು ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಆಂತರಿಕ ಸತ್ಯಗಳು ಬಾಹ್ಯದೊಂದಿಗೆಪ್ರಬಲವಾಗಿ ಹೋರಾಡುವುವು. ಈಗ ಬಾಹ್ಯ ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಪ್ರಬಲರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವರು. ನನ್ನ ಅನುಭವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ಮುಖ್ಯ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಿಗೂ ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರದ ಮುಖ್ಯ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಗೂ ಯಾವ ವಿರೋಧವೂ ಇರುವಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಎರಡು ಕಾವ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಮುಖನಾಗಲಾರ. ಯಾವ ಒಂದು ಜನಾಂಗವೇ ಆಗಲಿ, ರಾಷ್ಟ್ರವೇ ಆಗಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ಬಲವಾಗಿರಲು ಅಸಾಧ್ಯ. ಆಧುನಿಕ ಐರೋಪ್ಯರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಬಾಹ್ಯ ಸಂಶೋಧನಾ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಬಲಾಢವಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಮಾನವನ ಅಂತರಂಗದ ಸ್ವಭಾವಗಳ ಸಂಶೋಧನಾ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವು ಅಷ್ಟು ಬಲಾಡ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಚ್ಯ ದೇಶಗಳು ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತಿನ ಸಂಶೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಬಲಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆಂತರಿಕ ಜಗತ್ತಿನ ಸಂಶೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಬಲವಾಗಿವೆ. ಆದಕಾರಣವೆ ಪ್ರಾಚ್ಯ ಭೌತವಿಜ್ಞಾನ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿಜ್ಞಾನಗಳಿಗೆ ಸರಿಸಮನಾಗಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವೂ ಪ್ರಾಚ್ಯರ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಚ್ಯ ಭೌತವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಭೌತವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಿಂದ ಸೋಲಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವರು. ಆದರೂ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಾವು ಹೇಳುವುದು ಸತ್ಯವೆನ್ನುವರು. ನಾನು ಮುಂಚೆಯೆ ಹೇಳಿದಂತೆ ಸತ್ಯವು ಯಾವ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದರೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧಗಳಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಂತರಿಕ ಸತ್ಯಕ್ಕೂ ಬಾಹ್ಯ ಸತ್ಯಕ್ಕೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಿಲ್ಲ. - ಆಧುನಿಕ ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ವಿಶ್ವವು ಹೇಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ ಅವು ಯುರೋಪಿನ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಕುಠಾರಪ್ರಾಯವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದೂ ಗೊತ್ತು. ಆಧುನಿಕ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಗಳು ಧರ್ಮಗಿರಿದುರ್ಗದ ಮೇಲೆ ಎಸೆದ ಬಾಂಬಿನಂತೆ ಇವೆ. ಧಾರ್ಮಿಕರು ವಿಜ್ಞಾನದ

ಆವಿಷ್ಕಾರಗಳಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಆತಂಕಪ್ರಾಯರಾಗಿದ್ದರು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತು.

ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕುರಿತಂತೆ ಪ್ರಾಚ್ಯರು ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರೀಯವಾಗಿ ಏನನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿದ್ದರು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾನೀಗ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅವರ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಆಧುನಿಕ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ನವ ನವಾನ್ವೇಷಣೆಗಳಿಗೂ ಯಾವ ಘರ್ಷಣೆಯೂ ಇಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ತೋರುವೆನು. ಎಲ್ಲಿ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಕೊರತೆಯಿರುವುದು ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲೇ ಹೊರತು ಅವರ ವಾದಗಳಲ್ಲಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ. ನಾವೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಬಳಸುತ್ತೇವೆ. ಹಳೆಯ ಸಾಂಖ್ಯಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಇದಕ್ಕೆ ಎರಡು ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿರುವರು. ಒಂದು ಪ್ರಕೃತಿ, ನಿಮ್ಮ Nature ಎನ್ನುವ ಪದದಂತೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಪದವೇ ಅವ್ಯಕ್ತ, ಅಲ್ಲಿಂದಲೆ ಕಣ, ಶಕ್ತಿ, ಮನಸ್ಸು ಆಲೋಚನೆ ಬುದ್ದಿ ಎಲ್ಲವೂ ಬರುವುದು. ಭರತಖಂಡದ ದಾರ್ಶನಿಕರು ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದೆಯೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭೌತಿಕ ವಸ್ತುವೆಂದು ಸಾರಿರುವುದು ಆಶ್ಚರದ ಸಂಗತಿಯೇ ಸರಿ. ಆಧುನಿಕ ಜಡವಾದಿಗಳು ಮನಸ್ಸು ನಮ್ಮ ದೇಹದಂತೆಯೇ ಪ್ರಕೃತಿಜನ್ಯವೆಂಬುದನ್ನು ತೋರುವುದಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು ? ಇದರಂತೆಯೇ ಆಲೋಚನೆ ಕೂಡ. ಕ್ರಮೇಣ ಬುದ್ದಿಯೂ ಕೂಡ ಇದೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಇವೆಲ್ಲ ಅವಕದಿಂದ ಜನಿಸಿದವು. ಸಾಂಖ್ಯರು ಇದನ್ನು ಸತ್ಯ ರಜಸ್ಸು, ತಮಸ್ಸು ಎಂಬ ತ್ರಿಗುಣಗಳ ಸಮತ್ವವೆನ್ನುವರು. ಅತಿ ಕೆಳಗಿರುವುದೇ ತಮಸ್ಸು, ಅದೇ ಆಕರ್ಷಿಸುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಮೇಲಿರುವುದೆ ರಜಸ್ಸು, ಅದು ದೂರ ತಳ್ಳುವುದು. ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದೇ ಇವೆರಡರ ಸಮತ್ವ, ಅದೇ ಸತ್ಯ, ಆಕರ್ಷಿಸುವುದು ಮತ್ತು ದೂರ ಸರಿಯುವುದು ಈ ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಎಂದು ಸತ್ಯವು ಸಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದೋ ಆಗ ಸೃಷ್ಟಿಯಿಲ್ಲ, ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಚಲನೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಸಮತ್ವಕ್ಕೆ ಭಂಗ ಬಂದಾಗ, ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಾಗಿ, ಚಲನೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವುದು. ಈ ಘಟನೆ ಒಂದು ವೃತ್ತದಂತೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಸಮತ್ವ ಭಂಗವಾಗುವುದು, ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಹೊಸ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿಗೂ ಹಿಂದಿನ ಸಮತ್ವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಹೋಗುವ ಒಂದು ಸ್ವಭಾವವಿರುವುದು. ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುವ ಒಂದು ಸಮಯ ಬಂದೇ ಬರುವುದು. ಪುನಃ ಸಮತ್ವಕ್ಕೆ ಭಂಗ ಬರುವುದು, ಸೃಷ್ಟಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಹೀಗೆ ಅಲೆಯಂತೆ ಬಿದ್ದು ಏಳುತ್ತಿರುವುದು. ಚಲನೆಯಲ್ಲ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಲೆಯಂತಿದೆ, ಪುನಃಪುನಃ ಎದ್ದು ಬೀಳುತ್ತಿದೆ. ಸೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಅವ್ಯಕ್ತದಲ್ಲಿರುವುದೆಂದು ಕೆಲವು ದಾರ್ಶನಿಕರು ಹೇಳುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು, ಈ ಅವ್ಯಕ್ತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಹೋಗುವುದು ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿರುವ ಒಂದೊಂದು ವ್ಯೂಹಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸುವುದೆಂದು ಹೇಳುವರು. ನಮ್ಮ ಸೌರವ್ಯೂಹ ಪ್ರಳಯವಾಗಿ ಅವ್ಯಕಸ್ಥಿತಿಗೆ ತೆರಳಿದರೆ, ಇತರ ಅನಂತ ವ್ಯೂಹಗಳು ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವುವು

ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಎಲ್ಲ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವ್ಯಕ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಹೀಗಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬ ಎರಡನೆಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ನಾನು ಅನುಮೋದಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಮೂಲಸಿದ್ಧಾಂತ ಒಂದೇ; ಅದೇ ನಮಗೆ ಕಾಣುವ ಪ್ರಕೃತಿಯೆಲ್ಲ ಅಲೆಯಂತೆ ಬಿದ್ದು ಎದ್ದು ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು. ಕೆಳಗೆ ಬೀಳುವ, ಪೂರ್ಣ ಸಮತ್ವಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೇ ಪ್ರಳಯ ಅಥವಾ ಎಲ್ಲ ಕಲ್ಪಗಳ ಅಂತ್ಯ ಎನ್ನುವರು. ಸೃಷ್ಟಿ ಪ್ರಳಯಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ದಾರ್ಶನಿಕರು ದೇವರ ಉಚ್ಛಾಸ ನಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸುವರು. ದೇವರು ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹೊರಗೆ ಊದಿದಂತೆ, ಪುನಃ ಸೃಷ್ಟಿ ಅವನೆಡೆಗೆ ಬರುವುದು. ಅದು ಶಾಂತವಾದಾಗ ಜಗತು ಏನಾಗುವುದು ? ಅದು ಸಕ ಸಿ ತಿಯಲಿ ರುವುದು. ಸಾಂಖ್ಯ ದರ್ಶನರೀತ್ಯಾ ಅದು ಕಾರಣಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಕಾಲದೇಶಗಳು ನಿಮಿತ್ತ ಅಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವು ಅಲ್ಲಿವೆ. ಆದರೆ ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿವೆ, ಅಷ್ಟೆ. ನಾವು ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕಣವಾಗುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಸೃಷ್ಟಿ ಸಂಕುಚಿತವಾದರೆ ನಾವು ಹೀಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಿರುವುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಮಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿರುವುದೆಲ್ಲ ಸಂಕುಚಿತವಾಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು, ಪುನಃ ಹೊರಬರುವುದು. ಕಾರಣ ಪರಿಣಾಮವಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಬದಲಾವಣೆ ಹೀಗೆ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದು.

ನಾವು ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ದ್ರವ್ಯ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದನ್ನು ಹಿಂದಿನ ಮನಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಪಂಚ ಭೂತಗಳೆಂದು ಕರೆದರು. ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರುವ ಒಂದು ಭೂತವಿದೆ. ಉಳಿದ ಭೂತಗಳೆಲ್ಲ ಅದರಿಂದಲೇ ಬರುತ್ತವೆ. ಅದೇ ಆಕಾಶ, ಅದು ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದ Ether (ಆಕಾಶದ್ರವ್ಯ) ಎಂಬ ಭಾವನೆಯ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಅದೇ ಅದಲ್ಲದಿರಬಹುದು. ಈ ದ್ರವ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಮೂಲ ಶಕ್ತಿ ಒಂದಿದೆ. ಅದೇ ಪ್ರಾಣ, ಪ್ರಾಣ ಮತ್ತು ಆಕಾಶಗಳು ಹಲವು ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಯೋಗವಾಗಿ ಭೂತಗಳಾಗುವುವು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಲ್ಪದ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಶಾಂತವಾಗಿ, ಆಕಾಶ ಪ್ರಾಣವೆಂಬ ಮೂಲ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುವು. ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಗ್ರಂಥವಾದ ಋಗೈದದಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಅತಿ ಸುಂದರವಾದ ಒಂದು ಮಂತ್ರವಿದೆ. ಅದು ಸುಂದರ ಕಾವ್ಯದಂತಿದೆ: ಆದಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವೂ ಇಲ್ಲ ಅವ್ಯಕ್ತವೂ ಇಲ್ಲದಾಗ, ತಮಸ್ಸು ತಮಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಹಾಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಇದ್ದುದೇನು ??” “ಅದು ಆಗ ಸ್ಪಂದಿಸದೆ ಇತ್ತು” ಎಂಬ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಪ್ರಾಣ ಆಗ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಚಲನೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. “ಆನೀದವಾತಂ' ಎಂದರೆ ಇತ್ತು, ಆದರೆ ನಿಸ್ಪಂದವಾಗಿತ್ತು. ಬಹಳ ಕಾಲದ ಅನಂತರ ಕಲ್ಪ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಾಗ ನಿಸ್ಪಂದವು ಸ್ಪಂದಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಪ್ರಾಣವು ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಹಲವು ಹೊಡೆತಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಕಣಗಳು ಘನೀಭೂತವಾಗುವುವು. ಅವು ಘನೀಭೂತವಾದಾಗ ಹಲವು ಭೂತಗಳು ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗುವುವು. ಇದನ್ನು ಬಹಳ

ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿ ಭಾಷಾಂತರಿಸಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುವೆವು, ಭಾಷಾಂತರಕಾರರು, ದಾರ್ಶನಿಕರ ಅಥವಾ ಭಾಷ್ಯಕಾರರ ಸಹಾಯವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಾವೇ ಅದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೂ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಮೂಢರು ಕೆಲವು ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಕ್ಷರಗಳನ್ನು ಓದಿ ಒಂದು ಇಡೀ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಭಾಷಾಂತರಿಸುವರು. ಭೂತಗಳನ್ನು ಗಾಳಿ ಬೆಂಕಿ ಹೀಗೆ ಭಾಷಾಂತರಿಸುವರು. ಭಾಷ್ಯಕಾರರಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಗಾಳಿ ಮುಂತಾದ ಅರ್ಥವೇ ಇಲ್ಲ.

ಆಕಾಶವು ಪದೇ ಪದೇ ಪ್ರಾಣದ ಆಘಾತಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟು ವಾಯು ಜನಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ವಾಯುವು ಸ್ಪಂದಿಸುವುದು. ಸ್ಪಂದನ ಹೆಚ್ಚಾದಂತೆ ಅದರಿಂದ ಘರ್ಷಣೆ ಉಂಟಾಗಿ ಅಗ್ನಿ ಉದ್ಭವಿಸುವುದು. ಅನಂತರ ಅದು ದ್ರವೀಭೂತವಾಗಿ ನೀರು ಉದ್ಭವಿಸುವುದು. ಅನಂತರ ಆ ದ್ರವವು ಘನೀಭೂತವಾಗುವುದು. ಮೊದಲು ಆಕಾಶ, ಅನಂತರ ಚಲನೆ, ಅನಂತರ ಶಾಖ, ಆಮೇಲೆ ಅದರ ದ್ರವೀಕರಣ. ಅದು ಅನಂತರ ಘನೀಭೂತವಾಗಿ ಸ್ಕೂಲ ವಸ್ತುವಾಗುತ್ತದೆ. ಬಳಿಕ ಅದೇ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಘನವು ದ್ರವವಾಗುವುದು. ಅನಂತರ ಅದು ಶಾಖದ ರಾಶಿಯಾಗುವುದು. ಅದು ಅನಂತರ ಸ್ಪಂದನೆಯಾಗುವುದು. ಬಳಿಕ ಅದು ನಿಂತು ಈ ಕಲ್ಪ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದು. ಅದು ಪುನಃ ಬಂದು ಪುನಃ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುವುದು. ಪ್ರಾಣವು ಆಕಾಶದ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಾರದು. ಸ್ಪಂದನೆ, ಚಲನೆ, ಆಲೋಚನೆಯಂತೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಣದ ರೂಪಾಂತರ; ಆಕಾರ ಮತ್ತು ತಡೆಯಲ್ಪಡುವ ವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಆಕಾಶದ ರೂಪಾಂತರ. ಪ್ರಾಣವು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಇರಲಾರದು, ಅಥವಾ ಒಂದು ಮಧ್ಯವರ್ತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಾರದು. ಅದು ಶುದ್ಧ ಪ್ರಾಣವಾಗಿರುವಾಗ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ಅದು ಆಕರ್ಷಣ ಅಥವಾ ಕೇಂದ್ರಾಭಿಮುಖ ಶಕ್ತಿಯಂತೆ ರೂಪಾಂತರವಾಗಿರುವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ದ್ರವ್ಯವಿರಬೇಕು. ದ್ರವ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ನೀವೆಂದೂ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಿರಲಾರಿರಿ, ಅಥವಾ ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದೆ ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿರಲಾರಿರಿ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣ ಮತ್ತು ಆಕಾಶ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಅವುಗಳ ಸ್ಕೂಲ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ, ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ದ್ರವ್ಯ. ಆದರೆ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ನೀವು ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ (Life) ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಮಾನವ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸಬಾರದು. ಅದೇ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅದು ಮಾನವನ ಅಂತರಾತ್ಮನೂ ಅಲ್ಲ. ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಒಂದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು.

ಈ ಪುರಾತನ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅದೇ ಎಲ್ಲಾ ಸ್ಕೂಲವಸ್ತುಗಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮದ ಪರಿಣಾಮವೆನ್ನುವುದು. ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮದ ಆವಿಾವ. ಇದನ್ನೆ ತನ್ಮಾತ್ರ ಎಂದು ಕರೆಯುವರು. ನಾನೊಂದು ಹೂವನ್ನು ಮೂಸಿ ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ನಾನು ಮೂಸಿ ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಅದು ನನ್ನ ಮೂಗಿನ ಸಂಪರ್ಕ ಹೊಂದಬೇಕು. ಹೂವು ಅಲ್ಲಿದೆ. ಅದು ನನ್ನ ಮೂಗಿನ ಹತ್ತಿರ ಬರುವುದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಹೂವಿನಿಂದ ಬರುವುದೊ ಮತ್ತು ನನ್ನ ಮೂಗಿನ ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೊ

ಅದೇ ತನ್ಮಾತ್ರ; ಹೂವಿನ ಸೂಕ್ಷ್ಮಕಣಗಳು. ಇದರಂತೆ ಶಾಖ ಬೆಳಕು ಎಲ್ಲವು ಕೂಡ. ಈ ತನ್ಮಾತ್ರಗಳನ್ನು ನಾವು ಪುನಃ ಕಣಗಳಂತೆ ಅಂತರ್ವಿಭಾಗ ಮಾಡಬಹುದು. ಹಲವು ತಜ್ಞರಲ್ಲಿ ಹಲವು ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಿವೆ. ಇವು ಕೇವಲ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳೆಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲಾ ಬಹು ಸೂಕ್ಷ್ಮದಿಂದ ಆಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತರೆ ಸಾಕು. ಮೊದಲು ನಮಗೆ ಸ್ಕೂಲವಸ್ತುಗಳು ದೊರಕುವುವು. ಅವನ್ನು ಹೊರಗೆ ನೋಡುವೆವು. ಅನಂತರ ಮೂಗು, ಕಣ್ಣು ಮತ್ತು ಕಿವಿಗಳ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಈಥರ್‌ನ ಅಲೆಗಳು ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ತಾಗಬೇಕು. ಅವನ್ನು ನಾನು ನೋಡಲಾರೆ. ಆದರೂ ನಾನು ಬೆಳಕನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಅವು ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ತಾಗಬೇಕೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ.

- ಇಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣುಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಕಣ್ಣು ನೋಡಲಾರದು. ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿರುವ ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ತೆಗೆದುಬಿಟ್ಟರೆ ಕಣ್ಣುಗಳಿದ್ದರೂ ರೆಟಿನಾ ಮೇಲೆ ಚಿತ್ರವೆಲ್ಲ ಬಿದ್ದರೂ ಕಣ್ಣು ನೋಡಲಾರದು. ಕಣೇ ನೋಡುವ ಅವಯವವಲ್ಲ. ನೋಟಕ್ಕೆ ಅದು ಗೌಣ. ನೋಟಕ್ಕೆ ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿರುವ ನೋಟದ ನರಗಳ ಕೇಂದ್ರವೇ ಮುಖ್ಯ. ಇದರಂತೆಯೇ ಮೂಗು ಕೂಡ. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಬೇರೊಂದು ಕೇಂದ್ರವಿರುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯ ಅವಯವಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವುವನ್ನೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಂದು ಕರೆಯುವರು. ಇವೇ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಗ್ರಹಣ ಕೇಂದ್ರಗಳು.

ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸೇರಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾವು ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವಾಗ ಗಡಿಯಾರ ಹೊಡೆಯುವುದು ನಮಗೆ ಕೇಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಅನುಭವವಾಗಿದೆ. ಏತಕ್ಕೆ? ಕಿವಿ ಇತ್ತು, ಧ್ವನಿ ಇದರ ಮೂಲಕ ಮೆದುಳಿಗೆ ಒಯ್ಯಲ್ಪಟ್ಟಿತು. ಆದರೂ ಕೇಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಏತಕ್ಕೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಶ್ರವಣೇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿರಲಿಲ್ಲ.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕರಣಗಳಿಗೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿವೆ. ಎಲ್ಲ ಕರಣಗಳಿಗೂ ಇಂದ್ರಿಯವು ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸು ಅದರೊಡನೆ ಸೇರಿದಾಗ ಎಲ್ಲ ಕರಣಗಳೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಅದು ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಗಡಿಯಾರದ ಉದಾಹರಣೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಎಲ್ಲಾ ಕರಣಗಳಿಗೂ ಒಂದೇ ಇಂದ್ರಿಯವಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೋಡಲೂಬಹುದು, ಕೇಳಲೂ ಬಹುದು, ಮೂಸಿ ನೋಡಲೂಬಹುದು ಆಗಿತ್ತು. ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕರಣಕ್ಕೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಇರಬೇಕೆಂಬುದು ನಿಶ್ಚಿತವಾಯಿತು. ಆಧುನಿಕ ಶರೀರ ಶಾಸ್ತ್ರ ಕೂಡ ಇದನ್ನು ಅನುಮೋದಿಸುವುದು. ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೋಡಲೂ ಕೇಳಲೂ ನಿಜವಾಗಿ ಸಾಧ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಎರಡು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವಿರುವುದು.

ಈ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಯಾವುದರಿಂದ ಆಗಿವೆ ? ಕಣ್ಣು ಕಿವಿ ಮುಂತಾದ ಬಾಹ್ಯ ಕರಣಗಳು ಸ್ಕೂಲ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಆಗಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕೂಡ ಈ ವಸ್ತುಗಳಿಂದಲೇ ಆಗಿವೆ. ದೇಹವು ಹೇಗೆ ಸ್ಕೂಲ ಭೂತಗಳಿಂದ ಆಗಿದ್ದು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಸ್ಕೂಲಶಕ್ತಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸುತ್ತದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಆಕಾಶ, ವಾಯು, ತೇಜಸ್ಸು ಮುಂತಾದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಭೂತಗಳಿಂದ ಆಗಿದ್ದು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಗ್ರಹಣ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸುತ್ತದೆ. ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಪ್ರಾಣಕ್ರಿಯೆಗಳು, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ದಿ ಇವೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಮನುಷ್ಯನ ಲಿಂಗಶರೀರ ಅಥವಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮಶರೀರವಾಗುವುದು. ಲಿಂಗಶರೀರಕ್ಕೆ ನಿಜವಾದ ರೂಪವಿದೆ; ಏಕೆಂದರೆ ಭೌತಿಕವಾದ ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ಒಂದು ರೂಪ ಬೇಕೇ ಬೇಕು.

ಇಂಗ್ಲಿಷಿನ mind ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು. ಮನಸ್ಸು ಎಂದರೆ ವೃತ್ತಿರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಚಿತ್ರ. ಸರೋವರಕ್ಕೆ ನೀವು ಒಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ಎಸೆದರೆ ಮೊದಲು ಅಲ್ಲಿ ಸ್ಪಂದನಗಳೇಳುವುವು. ಅನಂತರ ಪ್ರತಿರೋಧವಿರುತ್ತದೆ. ಮೊದಲು ನೀರು ಸ್ಪಂದಿಸುವುದು, ಅನಂತರ ಕಲ್ಲಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಚಿತ್ರಕ್ಕೆ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಹೊಸ ವಿಷಯ ಬಂದರೆ ಮೊದಲು ಅದು ಸ್ಪಂದಿಸುವುದು. ಇದೇ ಮನಸ್ಸು. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು ಈ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಮುಂದೆ ಒಯ್ದು, ನಿಶ್ಚಯಾತ್ಮಕ ಶಕ್ತಿಯಾದ ಬುದ್ದಿಯ ಮುಂದೆ ಇಡುತ್ತದೆ. ಆಗ ಆ ಬುದ್ದಿಯು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸುತ್ತದೆ. ಬುದ್ದಿಯ ಹಿಂದೆ ಅಹಂಕಾರವಿದೆ; ಇದೇ 'ನಾನು'' ಎಂಬ ಅರಿವು ಅಹಂಕಾರದ ಹಿಂದೆಯೇ ಮಹತ್ ಇರುವುದು. ಇದೇ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆವಿರ್ಭಾವ, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಅದರ ಹಿಂದಿನ ಪರಿಣಾಮ, ಸರೋವರದ ಉದಾಹರಣೆಯಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಬೀಳುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಘಾತವೂ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದು: ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆಘಾತ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಬರಬಹುದು, ಒಳಗಿನಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಬರಬಹುದು. ಮಹತ್ತಿನ ಹಿಂದೆ ಪುರುಷನಿರುವನು, ಇವನೇ ಆತ್ಮ. ಅವನು ಪರಿಶುದ್ಧ, ಪರಿಪೂರ್ಣ, ಅವನೇ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ದೃಕ್ ಈ ಬದಲಾವಣೆಯೆಲ್ಲ ಇರುವುದು ಅವನಿಗಾಗಿ,

ಮನುಷ್ಯನು ಈ ವಿಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನೆಂದಿಗೂ ಅಶುದ್ಧನಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಅಶುದ್ದನಾದಂತೆ ತೋರುವನು. ಒಂದು ಸ್ಪಟಿಕಮಣಿಯ ಹಿಂದೆ ಕೆಂಪು ಅಥವಾ ನೀಲಿ ಹೂವನ್ನು ತಂದಂತೆ. ಸ್ಪಟಿಕದ ಮೂಲಕ ಅದರ ಬಣ್ಣ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿತವಾದರೂ ಸ್ಪಟಿಕವು ಶುದ್ಧವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ. ದೋಷವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಹಲವು ಆತ್ಮಗಳಿವೆ ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮವೂ ಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ, ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಹಲವು ಬಗೆಯ ಸೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಮಾಲಿನ್ಯಗಳು ಅದರ ಮೇಲೆ ಕವಿದು ಅದನ್ನು ಹಲವು ಬಣ್ಣದಿಂದ ಕೂಡಿರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಏತಕ್ಕೆ ಮಾಡುವುದು?

ಆತ್ಮವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಈ ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಿದೆ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲ ಜೀವಿಯ ಉದ್ದಾರಕ್ಕೆ, ಜೀವಿ ಮುಕ್ತವಾಗಲಿ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ, ವಿಶ್ವವೆಂಬ ಬೃಹದ್ಗ್ರಂಥವು ಮನುಷ್ಯನು ತನ್ನನ್ನು ಓದಲಿ ಎಂದು ಅವನೆದುರಿಗೆ ತೆರೆದಿದೆ. ಕ್ರಮೇಣ ಜೀವಿಯು ತಾನು ಸರ್ವಜ್ಞ, ಸರ್ವಶಕ್ತ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ನಮ್ಮ ಕೆಲವು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ನೀವು ನಂಬುವಂತಹ ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಮನಶಾಸ್ತ್ರದ ಪಿತಾಮಹನಂತಿರುವ ಕಪಿಲ, ದೇವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಸಗುಣ ಈಶ್ವರ ಅನಾವಶ್ಯಕ, ಸೃಷ್ಟಿಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಸಾಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯಾವುದನ್ನು ರಚನಾವಾದ (Design Theory) ಎನ್ನುವರೋ ಅದನ್ನು ಇವನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವನು. ಇದರಷ್ಟು ಬಾಲಬುದ್ದಿಯ ಸಿದ್ದಾಂತ ಎಂದೂ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ಒಂದು ಬಗೆಯ ವಿಚಿತ್ರ ದೇವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವನ ಪ್ರಕಾರ ನಾವೆಲ್ಲ ಮುಕ್ತರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾವು ಮುಕ್ತರಾದಾಗ ಪ್ರಕೃತಿಲಯ ರಾಗುವೆವು ಮತ್ತು ಮತ್ತೊಂದು ಕಲ್ಪದ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಆ ಕಲ್ಪಕ್ಕೆ ಒಡೆಯರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಬರುವೆವು. ಆಗ ನಾವು ಸರ್ವಜ್ಞನೂ ಸರ್ವಶಕ್ತನೂ ಆದ ಜೀವಿಯಾಗಿ ಬರುವೆವು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ದೇವರು ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ನಾನು ನೀವು ಮತ್ತು ಇನ್ನೂ ಕೆಳಗೆ ಇರುವವರು ಯಾವುದಾದರೂ ಕಲ್ಪದಲ್ಲಿ ದೇವರಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಇವರೆಲ್ಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಆದರೆ ಸನಾತನವಾಗಿರುವ, ಸರ್ವದಾ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾಗಿ ಸರ್ವೆಶ್ವರನಾಗಿರುವ ದೇವರು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವರು. ಅಂತಹ ದೇವರಿದ್ದರೆ ಈ ತೊಂದರೆ ಬರುವುದು. ಅವನು ಬದ್ದನಾಗಿರಬೇಕು ಇಲ್ಲವೆ ಮುಕ್ತನಾಗಿರಬೇಕು. ನಿತ್ಯಮುಕ್ತನಾದ ದೇವರು ಸೃಷ್ಟಿಸಲಾರ. ಸೃಷ್ಟಿಯ ಆವಶ್ಯಕತೆಯೆ ಅವನಿಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಬದ್ಧನಾಗಿದ್ದರೆ ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಅದು ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ಶಕ್ತಿ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಎರಡು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ದೇವರು ಅಥವಾ ಈಶ್ವರ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ದೇವರು ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವರೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಕೃತಿಲಯರನ್ನು ಎಂದರೆ ಮುಕ್ತರಾಗಿರುವ ಮಾನವರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸುವರು ಎನ್ನುವರು.

ಕಪಿಲನು ಎಲ್ಲ ಆತ್ಮಗಳ ಒಂದು ಐಕ್ಯತೆಯನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವನ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ. ಭಾರತದ ಆಲೋಚನಾಪರರ ಮೂಲ ಪುರುಷ ಇವನೆ. ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಇತರ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳು ಇವನ ಭಾವನೆಯ ಪರಿಣಾಮ.

ಕಪಿಲನ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಜೀವರೂ ತಮ್ಮ ಆಜನ್ಮಸಿದ್ದ ಹಕ್ಕಾದ ಸರ್ವಶಕ್ತಿತ್ವ ಮತ್ತು ಸರ್ವಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗಬಹುದು. ಈ ಬಂಧನ ಹೇಗೆ ಬಂತು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಉದ್ಭವಿಸುವುದು. ಕಪಿಲನು ಇದನ್ನು ಅನಾದಿ ಎನ್ನುವನು. ಇದಕ್ಕೆ ಆದಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅಂತ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ನಾವೆಂದಿಗೂ

ಮುಕ್ತರಾಗಲಾರವು. ಕಪಿಲನ ಪ್ರಕಾರ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಆದಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ, ಆತ್ಮನಿಗಿರುವಂತೆ ಅದಕ್ಕೆ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾದ ಲಕ್ಷಣವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಗೆ (ಬಂಧನದ ಕಾರಣಕ್ಕೆ) ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಆತ್ಮನ ಆದಿ ಅಂತ್ಯ ರಹಿತವಾದುದು ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಹೊಸ ನೀರು ಬರುತ್ತಿರುವ ನದಿಯಂತೆ ಅದು. ಆದರೆ ನದಿ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾದ ಒಂದು ಮೊತ್ತವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಬದಲಾಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮವು ಎಂದೂ ಬದಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ಆತ್ಮವು ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ.

ಇಡೀ ವಿಶ್ವವು, ಅದರ ಒಂದು ಅಂಶ ಹೇಗೆ ರಚನೆಯಾಗಿದೆಯೋ ಅದೇ ಕ್ರಮದ ಮೇಲೆ ಆಗಿದೆ. ನನಗೆ ಒಂದು ಮನಸ್ಸು ಇರುವಂತೆ ಒಂದು ವಿಶ್ವ ಮನಸ್ಸಿದೆ. ವ್ಯಷ್ಟಿಯಂತೆಯೆ ಸಮಷ್ಟಿ. ಒಂದು ವಿಶ್ವ ಸೂಲದೇಹವಿದೆ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ವಿಶ್ವ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹವಿದೆ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ವಿಶ್ವ ಅಹಂಕಾರ ಅಥವಾ ಚೇತನವಿದೆ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ವಿಶ್ವ ಮಹತ್ತಿದೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿವೆ, ಅದರ ಆವಿರ್ಭಾವದಲ್ಲಿವೆ, ಅದರ ಹೊರಗೆ ಇಲ್ಲ.

ನಮಗೆ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಂದ ಬಂದ ಸೂಲದೇಹವಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ ನಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರವಿದೆ. ಖಂಡಿತವಾದ ಆನುವಂಶಿಕತೆಯು ನಮ್ಮ ದೇಹ ಮಾತಾಪಿತೃಗಳ ದೇಹದ ಅಂಶ, ನನ್ನ ಚಿತ್ರ ಮತ್ತು ಅಹಂಕಾರ ಕೂಡ ಅವರ ಚಿತ್ತ ಅಹಂಕಾರಗಳ ಅಂಶ ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ನಮ್ಮ ತಾಯಿತಂದೆಗಳಿಂದ ಬಂದ ಭಾಗಕ್ಕೆ ವಿಶ್ವಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ನಾವು ಹೀರಿದ ಭಾಗವನ್ನು ಸೇರಿಸಬಹುದು. ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಹೀರಲು ಅನಂತ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಆಗರವಿದೆ, ಅದರಿಂದ ನಾವು ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆವು. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಮಾನಸಿಕ ಶಕ್ತಿಯ ಅನಂತ ಆಗರವಿದೆ. ಅದರಿಂದ ನಾವು ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಆದರೆ ಬೀಜ ಮಾತಾಪಿತೃಗಳಿಂದ ಬರಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿ ಆನುವಂಶಿಕತೆ ಮತ್ತು ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಎರಡೂ ಇವೆ. ಆನುವಂಶಿಕ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಪಡೆಯುವ ಜೀವವು ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿಂದ ತನಗೆ ದೇಹೋತ್ಪತ್ತಿಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತದೆ.

ಕೆಲವು ಐರೋಪ್ಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ನಾನಿರುವುದರಿಂದ ಪ್ರಪಂಚವಿದೆ, ನಾನಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಪ್ರಪಂಚವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಸಾರುವರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳುವರು: ಪ್ರಪಂಚದ ಜನರೆಲ್ಲ ಸತ್ತುಹೋಗಿ, ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವ ಮತ್ತು ಆಲೋಚಿಸುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ಈ ಆವಿರ್ಭಾವವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಐರೋಪ್ಯ ದಾರ್ಶನಿಕರಿಗೆ ತತ್ಯ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದರ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆಧುನಿಕ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಅದೆಲೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊಳೆದಿದೆ. ಸಾಂಖ್ಯರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭ.

ಸಾ೦ಖ್ಯದರ್ಶನದ ಪ್ರಕಾರ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಅ೦ಶ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಯಾವ ವಸ್ತುವೂ ಇರಲಾರದು. ಮೇಜಿನ ನಿಜಸ್ಥಿತಿ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದರ ಒಂದು ಭಾವನೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುವುದು. ಅನಂತರ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಇಂದ್ರಿಯ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಾಕುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗುವುದು. ಈ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯೇ ಮೇಜು, ಸರೋವರಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ಎಸೆದಂತೆ ಇದು. ಸರೋವರ ಕಲ್ಲಿನ ಸುತ್ತಲೂ ಒಂದು ಅಲೆಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸುವುದು. ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದು ಈ ಅಲೆ ಮಾತ್ರ. ಹೊರಗೆ ಏನು ಇದೆಯೊ ಅದು ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯಲೆತ್ನಿಸಿದಾಗ ಅದು ನಾನು ಒದಗಿಸುವ ವಸ್ತುವೇ ಆಗುತ್ತದೆ. ನಾನು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ವಿಷಯವನ್ನು ಒದಗಿಸುವೆನು. ಹೊರಗೆ ಏನೋ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿದೆ. ಅದು ಕೇವಲ ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರ, ಸಲಹೆಮಾತ್ರ. ಆ ಸಲಹೆಯ ಮೇಲೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆರೋಪ ಮಾಡುವೆನು. ಅದು ನನಗೆ ಈಗ ಕಾಣುವ ರೂಪವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ನಾವೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುವೆವು? ನಮಗೆಲ್ಲಾ ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸಿನ ಸಮಾನ ಅಂಶಗಳಿವೆ. ಯಾರಿಗೆ ಒಂದೇ ಸಮನಾದ ಮನಸ್ಸು ಇದೆಯೋ ಅವರು ಒಂದೇ ಸಮನಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೋಡುವರು. ಯಾರಿಗೆ ಇಲ್ಲವೊ ಅವರು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಸಾಂಖ್ಯ ತತ್ಯ - ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ [*]

ಸಾಂಖ್ಯರು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಅವ್ಯಕ್ತ ಎನ್ನುವರು. ಅಲ್ಲಿ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಮತ್ವದಲ್ಲಿರುವುವು. ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಮತ್ವದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಚಲನೆಗೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲವೆನ್ನುವುದು ಇದರಿಂದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಮೂಲಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ, ಯಾವ ಚಲನೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವಾಗ, ಎಲ್ಲ ಸಮತ್ವದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಈ ಪ್ರಕೃತಿ ಅವಿನಾಶವಾಗಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಕ್ಷಯ ಅಥವಾ ಮರಣ ಬದಲಾವಣೆಯಿಂದ ಮತ್ತು ಸಮತ್ವನಾಶದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಬರುವುದು. ಸಾಂಖ್ಯರ ಪ್ರಕಾರ ಕಣಗಳ ಮೂಲವಸ್ತುಗಳಲ್ಲ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯು ಕಣಗಳಿಂದ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವು ಎರಡನೆಯ ಅಥವಾ ಮೂರನೆಯ ಸ್ಥಿತಿಗಳು, ಮೂಲವಸ್ತುವು ಕಣಗಳಾಗಿ ಸೇರಿ ಸ್ಕೂಲಸ್ಕೂಲವಾಗಿ ದೊಡ್ಡದೊಡ್ಡದಾಗುವುದು. ಆಧುನಿಕ ಸಂಶೋಧನೆಯೂ ಇದನ್ನೇ ಅನುಮೋದಿಸುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಆಧುನಿಕ ಈಥರ್ ಸಿದ್ದಾಂತವಿದೆ; ಈಥರ್ ಎಂದರೆ ಕಣಗಳ ಸಮೂಹ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಅದು ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಪರಿಹಾರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಗಾಳಿ ಕಣಗಳಿಂದಾಗಿದೆ, ಈಥರ್‌ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಇದೆ - ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಗಾಳಿಯ ಕಣಗಳು ಈಥರ್‌ನಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿವೆ ಎನ್ನಬೇಕು. ಈಥರ್ ಕಣಗಳಿಂದಾಗಿದ್ದ ಎರಡು ಈಥರ್ ಕಣಗಳ ಮಧ್ಯೆಯೂ ಅಂತರವಿರುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನು ಯಾವುದು ಆವರಿಸುವುದು? ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಈಥರ್ ಕಣಗಳಿಂದ ಇದು ಕೂಡಿರುತ್ತದೆ ಎಂದರೆ, ಅಲ್ಲಿಯೂ ಎರಡು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಈಥರ್ ಕಣಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಜಾಗವಿರುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಯಾವುದು ಆವರಿಸುವುದು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುವುದು. ಹೀಗೆಯೇ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಹಿಂದೆ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಇದು ಅನವಸ್ಲಾ ದೋಷವಾಗುವುದು (regresses ad infinitum), ಕಣ ಸಿದ್ದಾಂತವೇ ಕೊನೆ ಆಗಿರಲಾರದು. ಸಾಂಖ್ಯ ಸಿದ್ದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರಕೃತಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದರ ಕಾರಣವೂ ಈ ಅಖಂಡ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಗಿದೆ. ಕಾರಣ ಎಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು? ವ್ಯಕ್ತಕ್ಕಿಂತ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿ, ಅವ್ಯಕ್ತಸ್ಥಿತಿ. ನಾಶವೆಂದರೇನು? ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಹಿಂತೆರಳುವುದು. ನಿಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಒಂದು ಮಡಕೆ ಇದ್ದರೆ ನೀವು ಅದಕ್ಕೆ ಏಟು ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದು ಒಡೆದು ಹೋಗುವುದು. ಕಾರ್ಯವು ತನ್ನ ಮೂಲಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಮಡಕೆ ಆಗಿದೆಯೊ ಅದು ಮೂಲಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು. ನಾಶವೆಂದರೆ ಇದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ಅರ್ಥವನ್ನು ಹೇಳಿದರೂ ಅದು ಅಸಂಬದ್ದವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಧುನಿಕ ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ ಇದನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ತೋರಿಸಬಹುದು. ನಾಶ ಎಂದರೆ ಬಹಳ ಹಿಂದೆ ಕಪಿಲ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು, ನಾಶವೆಂದರೆ ಹಿಂದಿನ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು ಎಂದಷ್ಟೇ ಅರ್ಥ. ವಸ್ತು ಅವಿನಾಶಿ ಎಂಬುದನ್ನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಬಹುದು. ಇದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನಮಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ವಿಷಯ ತಿಳಿದಿರುವ

ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಆತ್ಮ ಸರ್ವನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು (ಇಲ್ಲದೆ ಹೋಗುವುದು) ಎಂದರೆ, ಹಾಗೆ ಹೇಳುವವನು ನಗೆಗೀಡಾಗುವನು. ಅವಿದ್ಯಾವಂತರು, ಮೂಢರು, ಇಂತಹ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಮಂಡಿಸುವರು. ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನವು ಹಿಂದಿನ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಏನನ್ನು ಹೇಳುವುವೊ ಅದನ್ನು ಅನುಮೋದಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಆಶ್ಚದ್ಯವೇ ಸರಿ. ಇದೇ ಸರಿ, ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಇದೇ ಪ್ರಮಾಣ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮೂಲ ವಸ್ತುವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅವರು ಅನ್ವೇಷಣೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಈ ವಿಶ್ವದ ಮನೋವಿಭಾಗವನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿ ಕೆಲವು ನಿರ್ಣಯಗಳಿಗೆ ಬಂದರು. ನಾವು ಇಂದು ಭೌತಿಕಭಾಗವನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿದರೂ ಅದೇ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕು, ಏಕೆಂದರೆ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯಬೇಕು. ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರಥಮ ಆವಿರ್ಭಾವವೇ ಸಾಂಖ್ಯರು ಹೇಳುವ “ಮಹತ್'' ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಮಹತ್ತತ್ಯ ಎಂಬ ಪದಶಃ ಅರ್ಥಕೊಡಬಹುದು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರಥಮ ಆವಿರ್ಭಾವವೇ ಈ ಮಹತ್, ಇದನ್ನು ನಾನು ಚೇತನ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದಿಲ್ಲ, ಇದು ತಪ್ಪಾಗುವುದು. ಚೇತನ ಮಹತ್ತಿನ ಒಂದು ಭಾಗ ಅಷ್ಟೆ, ಮಹತ್ತು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ. ಇದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ, ಅಪ್ರಜ್ಞೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಜ್ಞಾತೀತಸ್ಥಿತಿ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು, ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಮಹತ್ತಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸಿದರೆ ಅದು ಸಾಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ಕೆಲವು ಬದಲಾವಣೆಗಳಾಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೀವು ನೋಡಬಹುದು, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಬದಲಾವಣೆಗಳಿವೆ; ಅವು ತುಂಬಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಅವನ್ನು ಮಾನವ ಗ್ರಹಿಸಲಾರ. ಅದೇ ಮಹತ್ತು ಈ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ಮಹತ್ತಿನಿಂದ ವಿಶ್ವ ಅಹಂಕಾರ ಉದಿಸುವುದು. ಇವೆಲ್ಲ ದ್ರವ್ಯಗಳು ದ್ರವ್ಯಕ್ಕೂ ಮನಸ್ಸಿಗೂ ತರ ತವವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ದ್ರವ ಒಂದೇ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ಕೂಲಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಾಗುವುದು. ಆಧುನಿಕ ಶರೀರಶಾಸ್ತ್ರದ ಅನ್ವೇಷಣಾ ನಿರ್ಣಯಗಳನ್ನು ಇದು ಹೋಲುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಮಿದುಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನಂಬಿದರೆ ನಾವು ಎಷ್ಟೋ ಹೊಡೆದಾಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು. ಅಹಂಕಾರ ಮತ್ತೆರಡು ರೂಪವನ್ನು ಧಾರಣೆ ಮಾಡುವುದು. ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯವಾಗುವುದು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತೊಂದು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯ. ಅವು ಕಣ್ಣು ಕಿವಿಗಳಲ್ಲ, ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಮಿದುಳಿನ ಕೇಂದ್ರಗಳು, ನರಕೇಂದ್ರಗಳು. ಈ ದ್ರವ್ಯವೇ, ಅಹಂಕಾರವೇ, ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಈ ದ್ರವ್ಯದಿಂದ ಕೇಂದ್ರಗಳೆಲ್ಲಾ ಆಗುವುವು. ಇದೇ ದ್ರವ್ಯದಿಂದಲೇ ತನ್ಮಾತ್ರಗಳಾಗುವುವು. ಇವೇ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ತಾಕಿ ವಸ್ತುವಿನ ಅರಿವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು. ನೀವು ಅವುಗಳನ್ನು ನೋಡಲಾರಿರಿ, ಅವು ಅಲಿ ಇವೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬಹುದು. ತನ್ಮಾತ್ರದಿಂದ ನಮಗೆ ಕಾಣುವ ಪಂಚಭೂತಗಳೆಲ್ಲ ಆಗುವುವು. ಇದನ್ನು ನಾನು ನಿಮಗೆ ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ.

ಏಕೆಂದರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ ದ್ರವ್ಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹಲವು ವಿಚಿತ್ರ ಭಾವನೆಗಳಿವೆ. ಇಂತಹ ವಿಚಿತ್ರ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ನಾನು ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ್ದುದರಿಂದ ನನಗೆ ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಕಷ್ಟವಾಯಿತು. ಇವೆಲ್ಲ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವಸ್ತುಗಳು, ಭೂತಗಳ ಮೂಲರೂಪ ವಾದ ಅಖಂಡ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಇದೇ ಎಲ್ಲದರ ಪ್ರಥಮ ಸ್ಥಿತಿ. ಈ ದ್ರವ್ಯವು ಹಾಲು ಮೊಸರಾದಂತೆ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಮೊದಲನೆ ಬದಲಾವಣೆಯ ಮಹತ್, ಮಹತ್ ಅಹಂಕಾರವಾಗುವುದು. ಮೂರನೆಯದೆ ಸರ್ವರಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಪಂಚತನ್ಮಾತ್ರಗಳು. ಈ ಪಂಚತನ್ಮಾತ್ರಗಳು ಮಿಶ್ರಣ ಹೊಂದಿ ನಾವು ಕೇಳುವ, ನೋಡುವ, ಮೂಸುವ ಸ್ಪರ್ಶಿಸುವ ಸ್ಫೂಲ ಜಗತ್ತಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತವೆ. ಸಾಂಖ್ಯ ತತ್ಯದ ಪ್ರಕಾರ ಇದೇ ವಿಶ್ವರಚನಾರೀತಿ. ಯಾವುದು ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿದೆಯೋ ಅದು ಪಿಂಡಾಂಡದಲ್ಲಿಯೂ ಇರಬೇಕು. ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಮೊದಲು ಅವನಲ್ಲಿ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ವಭಾವವಿರುವುದು. ಇದೇ ಮಹತ್ತಾಗುವುದು (ವಿಶ್ವಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಒಂದು ಅಂಶ.) ಅದು ಅಹಂಕಾರವಾಗುವುದು, - ಅನಂತರ ವಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು, ಅನಂತರ ನಮ್ಮದೇಹವಾಗುವ ತನ್ಮಾತ್ರಗಳು. ಇದನ್ನು ನೀವು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದೇ ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಮೆಟ್ಟಿಲು. ಇದನ್ನು ನೀವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಅತ ತ ಆವಶ್ಯಕ. ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿನ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಇದೇ ತಳಹದಿ. ಕಪಿಲನಿಗೆ ಋಣಿಯಾಗದೆ ಇರುವ ಯಾವ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಪೈಥಾಗೊರಸ್ ಇಂಡಿಯಾದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದು ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದನು. ಅದೇ ಗ್ರೀಕರ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಆದಿಯಾಯಿತು. ಅನಂತರ ಅಲೆಕ್ಸಾಂಡ್ರಿಯದ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಇದೇ ತಳಹದಿಯಾಯಿತು. ಇನ್ನು ಅನಂತರ ಇದೇ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ರಹಸ್ಯ ವಿದ್ಯೆಗೆ ನಾಂದಿಯಾಯಿತು. ಅದು ಅನಂತರ ಎರಡು ಶಾಖೆಯಾಯಿತು. ಒಂದು ಯೂರೋಪು, ಅಲೆಕ್ಸಾಂಡ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಹೋಯಿತು. ಇನ್ನೊಂದು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಉಳಿಯಿತು. ಇದರಿಂದಲೇ ವ್ಯಾಸರ ಸಿದ್ದಾಂತ ಜನಿಸಿತು. ಕಪಿಲಮುನಿಗಳ ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನವೇ ಜಗತ್ತು ಕಂಡ ಪ್ರಥಮ ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತವಾದ ಸಿದ್ಧಾಂತ. ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ತಾತ್ವಿಕನೂ ಕಪಿಲನಿಗೆ ಗೌರವ ತೋರಬೇಕು. ಅವನೇ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪಿತಾಮಹ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ನಿಮಗೆ ಹೇಳುವೆನು. ಈ ಅದ್ಭುತ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು, ಪುರಾತನ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನನ್ನು, ಶ್ರುತಿಗಳು ಕೂಡ ಕೊಂಡಾಡುವುವು. 'ಹೇ ದೇವರೆ ನೀನು. ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಕಪಿಲಋಷಿಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು.'' ಅವನ ಗ್ರಹಣಶಕ್ತಿ ಎಷ್ಟು ಅದ್ಭುತವಾಗಿತ್ತು ! ಯೋಗಿಗಳ ಅದ್ಭುತ ಗ್ರಹಣ ಶಕ್ತಿಗೆ ನಮಗೆ ಏನಾದರೂ ಉದಾಹರಣೆ ಬೇಕಾದರೆ ಇಂತಹ ಋಷಿಗಳೇ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣ. ಅವರ ಹತ್ತಿರ ದೂರದರ್ಶಕಯಂತ್ರ, ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಕ ಯಂತ್ರಗಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವರ ಗ್ರಹಣಶಕ್ತಿ ಎಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿತ್ತು ! ಅವರ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಎಷ್ಟು ಅದ್ಭುತವಾಗಿತ್ತು, ಪೂರ್ಣವಾಗಿತ್ತು!

ಶೋಫನಿಯರ್‌ಗೂ ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ನಿಮಗೆ ಇಲ್ಲಿ ತೋರುವೆನು. ಶೋಫನಿಯರ್, ಇಚ್ಛೆಯೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವನು.

ಜೀವಿಸಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆ ನಾವು ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಆದರೆ ನಾವು ಇದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇಚ್ಛೆ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದೆ. ನಾನು ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುವಾಗ ಇಚ್ಛೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಸಂವೇದನೆಗಳು ಮೆದುಳಿಗೆ ಒಯ್ಯಲ್ಪಟ್ಟಾಗ 'ಇದನ್ನು ಮಾಡು, ಇದನ್ನು ಮಾಡಬೇಡ” ಎಂಬ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳುಂಟಾಗುವುದು. ಇಂತಹ ಅಹಂಕಾರದ ವಸ್ತುವನ್ನೇ ಇಚ್ಛೆ ಎನ್ನುವುದು. ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಿಲ್ಲದ ಯಾವ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಇಚ್ಛೆಗಿಂತ ಮುಂಚೆ ಎಷ್ಟೋ ತತ್ವಗಳು ಬರುವುವು. ಇದೇ ಅಹಂಕಾರದಿಂದಾಗಿದೆ, ಅಹಂಕಾರ ಮಹತ್ತಿನಿಂದಾಗಿದೆ, ಮಹತ್ತೆ ಅವ್ಯಕ್ತ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದಾಗಿದೆ. ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದೆಲ್ಲ ಇಚ್ಛೆ ಎಂಬುದು ಬೌದ್ದರ ಭಾವನೆ. ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇದು ಸಂಪೂರ್ಣ ತಪ್ಪು, ಇಚ್ಛೆ ಕೇವಲ ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದೆ. ನೀವು ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಕಾರಣವಾದ ನರಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಬಿಟ್ಟರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಇಚ್ಛೆಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಬಹುಶಃ ನಿಮಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವೇದ್ಯವಾಗಿರುವ ಈ ಅಂಶವನ್ನು ಪ್ರಾಣಿವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ಆದ ಮೇಲೆ ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವರು.

ನಾವು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಈಗ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿರುವ ಈ ಮಹತ್ತನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಈ ಮಹತ್ತೇ ಅಹಂಕಾರವಾಗಿ ರೂಪಾಂತರವಾಗುವುದು. ಈ ಮಹತ್ತೇ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಗೆಲ್ಲಾ ಮೂಲಕಾರಣ. ಇದು ಅಪ್ರಜ್ಞೆ, ಪ್ರಜ್ಞೆ ಮತ್ತು ಅತೀತಪ್ರಜ್ಞೆ ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಒಳಗೊಂಡಿರುವುದು. ಈ ಮೂರು ಸ್ಥಿತಿಗಳು ಏನು? ಅಪ್ರಜ್ಞೆ ನಮಗೆ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೆ ಹುಟ್ಟುಗುಣ ಎನ್ನುವೆವು. ಇದು ತಪ್ಪುವುದು ಅಪರೂಪ. ಆದರೆ ಇದರ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರ ತುಂಬಾ ಕಿರಿದು. ಅದು ಯಂತ್ರದಂತೆ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಣಿಗೆ ಯಾವ ಗಿಡ ವಿಷ ಮತ್ತು ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಹುಟ್ಟುಗುಣದಿಂದಲೇ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ದೊಡ್ಡ ಮಿತಿ ಇದೆ. ಯಾವುದಾದರೂ ಹೊಸದು ಬಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿರುವ ಜ್ಞಾನ ಅನಂತರ ಬರುವುದು. ಅದು ಆಗಾಗ ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದು, ಆದರೆ ಅದರ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರ ವಿಶಾಲವಾಗಿದೆ. ಅದು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಇದನ್ನೇ ಯುಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು. ಇದು ಹುಟ್ಟುಗುಣಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಾಪ್ತಿಯುಳ್ಳದ್ದು. ಆದರೆ ಹುಟ್ಟುಗುಣ ಯುಕ್ತಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತದೆ. ಯುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ತಪ್ಪುವುದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಅವಕಾಶವಿದೆ. ಆದರೆ ಹುಟ್ಟುಗುಣದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಯುಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಮಾರಿದ ಒಂದು ಮಾನಸಿಕ ಅವಸ್ಥೆ ಇದೆ. ಅದು ಅತೀತ ಪ್ರಜ್ಞೆ - ಮನಸ್ಸನ್ನು ರೂಢಿಸಿರುವ ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಿದ್ಧಿಸುತ್ತದೆ. ಇದು ಯುಕ್ತಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ತಪ್ಪನ್ನೇ ಮಾಡದೆ ಇರುವಂಥದು. ಇದರ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರ ಅನಂತವಾದುದು. ಇದೇ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸ್ಥಿತಿ. ಇಲ್ಲಿರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯಕಾರಣ ಮಹತ್ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಇದೇ ಹಲವು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಗೊಂಡಿದೆ. ಇದೇ ಮೇಲೆ ಸೂಚಿಸಿದ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂರು ಸ್ಥಿತಿಗಳನ್ನು ಆವರಿಸಿದೆ.

ಈಗ ಯಾವಾಗಲೂ ಕೇಳುವ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪ್ರಶ್ನೆ ಬರುವುದು. ಒಬ್ಬ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ದೇವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರೆ ಏತಕ್ಕೆ ಅಪೂರ್ಣತೆ

ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿದೆ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದನ್ನೇ ಪ್ರಪಂಚವೆನ್ನುವುದು. ಅದು ಪ್ರಜ್ಞೆ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳ ಕಿರಿಯ ವಲಯ ಅಷ್ಟೆ. ಇದರಾಚೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಈಗ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಸರಿಯಲ್ಲ. ನಾವು ಒಟ್ಟಿನಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನೋಡಿದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಾಮರಸ್ಯವು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವೇ ಸರಿ, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ - ಸಾಮರಸ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏತಕ್ಕೆಂದರೆ ನಾವೇ ಅದನ್ನು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವೆವು. ಹೇಗೆ ? ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಜ್ಞಾನವೆಂದರೇನು? ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ವಸ್ತುಗಳ ಪರಸ್ಪರ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು. ನೀವು ಬೀದಿಗೆ ಹೋಗಿ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನೋಡಿ, ಇವನೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಎನ್ನುವಿರಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ನೀವು ಹಲವು ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ನೋಡಿರುವಿರಿ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿರುವರು. ನೀವು ಹೊಸದಾಗಿ ಈಗ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅವನನ್ನು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದಿರುವ ಅಂತಹ ಚಿತ್ರಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ಸಮಾಧಾನವಾಗುವುದು. ಹೊಸ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಹಳೆಯದರೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಸುವಿರಿ. ಒಂದು ಹೊಸ ಭಾವನೆ ಬಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಳೆಯ ಚಿತ್ರಗಳಿದ್ದರೆ ನಿಮಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವುದು. ಇಂತಹ ಸಂಬಂಧವನ್ನೆ ಜ್ಞಾನ ಎನ್ನುವುದು. ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಆಗಲೆ ಇರುವ - ಅನುಭವದೊಂದಿಗೆ ಒಂದು ಹೊಸದನ್ನು ಸೇರಿಸಿ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಡುವಿರಿ. ನಿಮಗೆ ಆಗಲೇ ಒಂದು ಅನುಭವದ ನಿಧಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನಿಮಗೆ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಇದು ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿದೆ. ಕೆಲವು ಐರೋಪ್ಯ ತಾತ್ವಿಕರು ಊಹಿಸುವಂತೆ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅನುಭವವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಿಮಗೆ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವೂ ಹೊಸದಾಗಿ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಆಗಲೆ ಇರುವ ಹಳೆಯ ಅನುಭವದೊಂದಿಗೆ ಹೊಸದನ್ನು ತುಲನೆ ಮಾಡಿ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸ್ಥಳವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಹೊಸ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೋಲಿಸಬೇಕಾದರೆ ಆಗಲೆ ಒಂದು ಅನುಭವ ನನಗೆ ಇರಬೇಕು. ಇಂತಹ ಯಾವ ಅನುಭವದ ರಾಶಿಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಒಂದು ಮಗು ಹುಟ್ಟಿದರೆ ಆ ಮಗುವಿಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವೆ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಮಗುವಿನಲ್ಲಿ ಆಗಲೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಜ್ಞಾನವಿದ್ದ ಸ್ಥಿತಿ ಇರಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಜ್ಞಾನ ವೃದ್ದಿಯಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಈ ವಾದದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸಿ ನೋಡೋಣ. ಇದು ಎರಡು ಮತ್ತು ಎರಡು ನಾಲ್ಕು ಎನ್ನುವಷ್ಟು ಸತ್ಯ. ಕೆಲವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಪಂಗಡದವರೂ ಕೂಡ ಆಗಲೆ ಒಂದು ಜ್ಞಾನದ ನಿಧಿ ಇಲ್ಲದೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಜ್ಞಾನ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವರು. ಮಗು ಜ್ಞಾನದೊಂದಿಗೆ ಹುಟ್ಟುವುದು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಅವರೂ ತರುವರು. ಆದರೆ ಈ ಆಜನ್ಮ ಜ್ಞಾನ ಮಗುವಿನ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲ, ಇದು ಆ ಮಗುವಿನ ಪೂರ್ವಿಕರ ಅನುಭವ, ಇದು ಕೇವಲ ಆನುವಂಶಿಕವಾಗಿ ಬಂದದ್ದು ಎಂದು ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿದ್ವಾಂಸರು ಹೇಳುವರು. ಈ ಭಾವನೆ ತಪ್ಪು ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಬೇಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಕೆಲವು ಜರ್ಮನ್ ತಾತ್ತಿಕರು ಆನುವಂಶಿಕ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುತ್ತಿರುವರು.

ಆನುವಂಶಿಕತೆಯೇನೋ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಆದರೆ ಸೂಕ್ತವಲ್ಲ. ಅದು ಕೇವಲ ಸ್ಕೂಲ ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ವಿವರಿಸುವುದು. ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲಿರುವ ವಾತಾವರಣ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೀವು ಹೇಗೆ ವಿವರಿಸುತ್ತೀರಿ? ಹಲವು ಕಾರಣಗಳು ಒಂದು ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ. ವಾತಾವರಣವು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತದೆ. ನಾವೇ ನಮ್ಮ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಈಗಿನ ವಾತಾವರಣ, ಒಬ್ಬ ಕುಡುಕ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಅಂತಹ ಕುಡುಕರಿರುವಲ್ಲಿಗೆ ಆಕರ್ಷಿಸಲ್ಪಡುವನು.

ಜ್ಞಾನವೆಂದರೇನು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಹೊಸ ಅನುಭವವನ್ನು ಹಳೆಯದರೊಂದಿಗೆ ಜೋಡಿಸುವುದು, ಹೊಸ ಅನುಭವವನ್ನು ಗುರುತಿಸುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಗುರುತಿಸುವುದು ಎಂದರೇನು ? ಆಗಲೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಇರುವ ಅನುಭವಗಳೊಂದಿಗೆ ಈಗಿನ ಅನುಭವದ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂದಾದರೆ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೂ ಅದರಂತೆ ಇರುವ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ನಾವು ತಿಳಿದಿರಬೇಕಲ್ಲವೆ? ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ನೀವು ಒಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದರ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅದರಂತೆ ಇರುವ ಕಲ್ಲುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾವು ನೋಡಬೇಕು. ಆದರೆ ಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ವದ ಭಾವನೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಾರೆವು. ನಮ್ಮ ಮನದ ಅನುಭವದ ಉಗ್ರಾಣದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಒಂದು ಭಾವನೆ ಮಾತ್ರ ಇದೆ. ಈ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿದ ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಬೇರೆ ಅನುಭವದೊಂದಿಗೆ ಇದನ್ನು ಹೋಲಿಸಲಾರೆವು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಸ್ತುಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ಈ ವಿಶ್ವ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಹೊಸ ವಸ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ನಮಗೆ ಅದರ ಸಂಬಂಧ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೆ ನಾವು ಅದರೊಂದಿಗೆ ಹೆಣಗಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಅದು ಬೀಭತ್ಸವಾದುದು, ಕೆಟ್ಟದು ಎಂದೆಲ್ಲ ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದು ಅದನ್ನು ಭಾವಿಸಬಹುದು, ಆದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಪೂರ್ ಎಂದೇ ತಿಳಿಯುವೆವು. ಅದರ ಸಂಬಂಧ ದೊರೆತಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದರ ವಿವರಣೆ ದೊರಕುವುದು. ನಾವು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚ ಮತ್ತು ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮಾರಿಹೊದಾಗ ವಿಶ್ವದ ಯಥಾರ ಸ್ಥಿತಿ ಅರಿವಾಗುವುದು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಮಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ತಲೆ ಚಚ್ಚಿಕೊಂಡರೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಸಾಂಬಂಧಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು. ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆ ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಒಂದು ಅನುಭವವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಕೊಡುವುದು. ಇದರಂತೆಯೆ ದೇವರ ನಮ್ಮ ಭಾವನೆ ಕೂಡ. ದೇವರ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಾವು ನೋಡುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಂಶ ಮಾತ್ರ. ನಮಗೆ ವಿಶ್ವದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಭಾಗ ಮಾತ್ರ ಅರಿವಾಗಿ ಉಳಿದುದೆಲ್ಲವೂ ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಗೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ. ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ನಾನು ಅಷ್ಟು ಭೂಮವಾಗಿರುವೆನು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಕೂಡ ನನ್ನ ಒಂದು ಅಂಶ.'' ಆದಕಾರಣವೇ

ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಅಪೂರ್ಣವೆಂದು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವನನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯಲಾರೆವು. ಅವನನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ, ವಿಶ್ವವನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗಬೇಕು, ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಎಂದು ನೀನು ಕೇಳಿದ ಮತ್ತು ಕೇಳುತ್ತಿರುವ ವಸ್ತುವನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗುವೆಯೋ, ಆಲೋಚನೆ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾದುದನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗುವೆಯೋ, ಆಗ ಮಾತ್ರ ನೀನು ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುವೆ.' 'ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗಬೇಕು, ಶಾಸ್ತ್ರವು ಕೇವಲ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿರುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ, ಮೂರು ಗುಣಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೇಳುವುದು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋದಾಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಮರಸ್ಯ ದೊರಕುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅಲ್ಲ.

ಪಿಂಡಾಂಡ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳೆರಡೂ ಒಂದೇ ಯೋಜನೆಯ ಮೇಲೆ ರಚಿತವಾಗಿವೆ. ನಮಗೆ ಪಿಂಡಾಂಡದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭಾಗ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದೇ ಮಧ್ಯ ಭಾಗ. ಪ್ರಜ್ಞೆಗೆ ಕೆಳಗಿರುವುದೂ ಅರಿವಿಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೆ ಮಾರಿರುವುದೂ ಅರಿವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ತಾನು ಪಾಪಿ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡರೆ ಅದು ಸುಳ್ಳು. ಏಕೆಂದರೆ ತಾನು ಏನೆಂಬುದು ಇವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಅವನೇ ಮೂಢಾಧಮ, ಅವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಭಾಗ ಮಾತ್ರ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಇದರಂತೆಯೆ ವಿಶ್ವದ ವಿಷಯ ಕೂಡ. ಯುಕ್ತಿಯ ಮೂಲಕ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಂಶವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಾವು ತಿಳಿಯಬಹುದು, ಪೂರ್ಣವನ್ನು ತಿಳಿಯಲಾರೆವು. ವಿಶ್ವವೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಅಪ್ರಜ್ಞೆ (sub-conscious), ಪ್ರಜ್ಞೆ (conscious), ಮತ್ತು ಪ್ರಜ್ಞಾತೀತ (Super Conscious), ವ್ಯಷ್ಟಿಯ ಮಹತ್ ಮತ್ತು ಸಮಷ್ಟಿಯ ಮಹತ್ ಮತ್ತು ಅದರ ವಿಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿವೆ.

ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಿಕಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಪ್ರಕೃತಿಯೆಲ್ಲ ಜಡ ಎಂದು ನಮಗೆ ಇದುವರೆಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಮಿಶ್ರ, ಅಚೇತನ. ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮವು ಎಲ್ಲಿ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿದೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲ ಜಡ ಎನ್ನುವುದು ವೇದ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಇಚೆ ಎಲ್ಲಾ ಜಡ. ಆದರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾರಿದ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯ ಚಿತ್ ಪ್ರಭೆಯನ್ನು ಇವೆಲ್ಲಾ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿವೆ. ಇದನ್ನೆ ಸಾಂಖ್ಯರು ಪುರುಷ ಎಂದು ಕರೆಯುವರು. ಪುರುಷನೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಬದಲಾವಣೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅನೈಚ್ಛಿಕ ಕಾರಣ. ಸಮಷ್ಟಿ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾವು ಈ ಪುರುಷನನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಇವನೇ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ದೇವರು. ದೇವರ ಇಚ್ಚೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವರು. ಇದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಹೇಳಿಕೆಯಂತೆ ಚೆನ್ನಾಗೇನೊ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಇದು ನಿಜವಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದೇ ಹೇಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಾಗ ಬಲ್ಲುದು? ಇಚ್ಛೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮೂರನೆಯದೊ ನಾಲ್ಕನೆಯದೊ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಇದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಎಷ್ಟೋ ವಸ್ತುಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಯಾರು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರು? ಇಚ್ಛೆ ಒಂದು ಮಿಶ್ರ. ಮಿಶ್ರವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿರ್ಮಾಣ. ಇಚ್ಛೆಯೆ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರಲಾರದು. ಈಶ್ಚರೇಚ್ಛೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿತು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದಹಾಗಾಯಿತು. ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯು ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಂಶವಷ್ಟೆ. ಅದು ಮೆದುಳಿನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ನಿಮ್ಮ ದೇಹ ಅಥವಾ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ

ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಇಚ್ಛಯಲ್ಲ. ಈ ದೇಹವನ್ನು ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇಚ್ಛೆ ಎಂಬುದು ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಒಂದು ಅಂಶವಷ್ಟೆ. ಇದರಂತೆಯೆ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿಯೂ ಇಚ್ಛೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಇದು ವಿಶ್ವದ ಒಂದು ಅಂಶ ಮಾತ್ರ. ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಇಚ್ಛೆಯ ಅಧೀನಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೆ ಇಚ್ಛಾಸಿದ್ಧಾಂತದ ಮೂಲಕ ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸಲಾರೆವು. ಇಚ್ಛೆಯೇ ದೇಹವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ಅದನ್ನು ನಡೆಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾನು ಗೊಣಗಾಡುತ್ತೇನೆ. ಅದು ನನ್ನ ತಪ್ಪು. ಏಕೆಂದರೆ ಇಚ್ಛಾಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ನಾನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೆ ವಿಶ್ವವನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವುದು ಇಚ್ಛೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅದು ನಡೆಯದೆ ಇದರೆ ಅದು ನನ್ನ ತಪು. ಆದರಿಂದ ಪುರುಷ ಇಚ್ಚೆಯಲ್ಲ. ಅವನು ಪ್ರಜ್ಞೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ಪ್ರಜ್ಞೆಯೂ ಒಂದು ಮಿಶ್ರವಸ್ತು. ಮಿದುಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದು ಯಾವುದಾದರೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇದೆಯೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಮಿದುಳು ಎಂದು ನಾವು ಕರೆಯುವ ಯಾವುದಾದರೂ ವಸ್ತು ಇದ್ದೇ ಇರಬೇಕು. ಆದರೆ ಪ್ರಜ್ಞೆಯು ಒಂದು ಮಿಶ್ರ. ಹಾಗಾದರೆ ಪುರುಷ ಎಂದರೆ ಏನು? ಅದು ಪ್ರಜ್ಞೆಯೂ ಅಲ್ಲ, ಇಚ್ಛೆಯೂ ಅಲ್ಲ, ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಕಾರಣ. ಆ ಪುರುಷನ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಿಂದ ಇವು ಕೆಲಸಮಾಡುವುವು. ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲ, ಮಹತ್ತಲ್ಲ, ಅದೇ ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮ, ಪುರುಷ. “ನಾನು ಸಾಕ್ಷಿ. ನಾನು ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಪ್ರಕೃತಿಯು ಚೇತನಾಚೇತನಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿರುವುದು.”

ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಚೇತನವೆನ್ನುವುದಾವುದು? ಈ ಚೇತನ ಎನ್ನುವುದು ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಇದನ್ನೆ ನಾವು ಚಿತ್ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಚಿತ್ತಿನ ಮೂಲ ಪುರುಷನಲ್ಲಿದೆ. ಇದೇ ಪುರುಷನ ಸ್ವಭಾವ. ಇದನ್ನು ನಾವು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಇದೇ ಮೂಲಕಾರಣ. ಪುರುಷ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಒಂದು ಮಿಶ್ರ. ಆದರೆ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಬೆಳಕಿನ ಅಂಶವೋ ಅದು ಪುರುಷನಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು, ಪ್ರಜ್ಞೆ ಪುರುಷನಲ್ಲಿದೆ. ಆದರೆ ಪುರುಷ ಪ್ರಜೆಯೂ ಅಲ್ಲ, ಜಾನವೂ ಅಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷನಲ್ಲಿರುವ ಚಿತ್ – ಇವೆರಡರ ಮಿಶ್ರಣವನ್ನು ನಾವು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡುವುದು. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಸುಖವಾಗಿದೆಯೋ ಆನಂದವಾಗಿದೆಯೊ, ಜ್ಞಾನದಂತೆ ಇದೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲ ಪುರುಷನಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಆದರೆ ಇದೆಲ್ಲ ಮಿಶ್ರ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದರಲ್ಲಿ ಪುರುಷ ಪ್ರಕೃತಿಗಳೆರಡೂ ಸೇರಿವೆ. “ಎಲ್ಲಿ ಸಂತೋಷವಿದೆಯೊ, ಆನಂದವಿದೆಯೊ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅಮೃತತ್ವದ ಅಂಶವಿದೆ. ಅದೇ ದೇವರು.'' ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ದೊಡ್ಡ ಆಕರ್ಷಣೆಯೆ ಪುರುಷ. ಪುರುಷ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸೇರಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ಅವನು ಇಡೀ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುವನು. ಚಿನ್ನಕ್ಕಾಗಿ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವವನನ್ನು ನೀವು ನೋಡುವಿರಿ. ಅವನಲ್ಲಿ ಪುರುಷನ ಒಂದು ಅಂಶವಿದೆ. ಆದರೆ ಮೇಲೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕೊಳೆ ಕುಳಿತಿರಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಾಗ, ಹೆಂಡತಿ ತನ್ನ ಗಂಡನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಾಗ, ಯಾವುದು ಆಕರ್ಷಿಸುವುದು? ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಪುರುಷನ ಅಂಶ. ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಕೊಳೆಯೊಂದಿಗೆ

ಮಿಶ್ರವಾಗಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಮತ್ತಾವುದೂ ಆಕರ್ಷಿಸಲಾರದು. “ಈ ಜಡ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪುರುಷನೊಬ್ಬನೇ ಚೇತನ'. ಇದೇ ಸಾಂಖ್ಯರ ಪುರುಷ. ಆದಕಾರಣ ಪುರುಷ ಸರ್ವ ವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರಬೇಕೆಂಬುದು ಇದರಿಂದ ಸಿದ್ಧಿಸಿದಂತೆ ಆಯಿತು. ಯಾವುದು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ಮಿತವಾಗಿರಬೇಕು. ಎಲ್ಲ ಮಿತಿಯೂ ಕಾರಣ ಉಳ್ಳದ್ದು. ಯಾವುದು ಕಾರಣ ಉಳ್ಳದ್ದೂ ಅದಕ್ಕೆ ಆದಿ ಅಂತಗಳಿರಬೇಕು. ಪುರುಷ ಮಿತನಾಗಿದ್ದರೆ ಅವನು ಸಾಯುವನು, ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅವನೇ ಕೊನೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಮತ್ತಾವುದೊ ಕಾರಣವಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ. ಕಪಿಲನ ಪ್ರಕಾರ ಪುರುಷರು ಅನೇಕ, ಒಬ್ಬನೇ ಅಲ್ಲ, ಅನಂತ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಪುರುಷರಿರುವರು. ನಮಗೆ ನಿಮಗೆಲ್ಲಾ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಪುರುಷ ಇರುವನು. ಹಾಗೆಯೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ. ಅದರಂತೆಯೆ ಅನಂತ ಸಂಖ್ಯೆಯ ವೃತ್ತಗಳು, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಅನಂತವಾಗಿದೆ. ಇವೆಲ್ಲ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿವೆ. ಪುರುಷ ದ್ರವ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ, ಮನಸ್ಪೂ ಅಲ್ಲ, ಅವನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬದ ಕಾಂತಿಯೊಂದೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು. ಅದು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದರೆ ಅದಕ್ಕೂ ಜನನ ಮರಣಗಳಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನಿಶ್ಚಿತವಾದಂತೆ ಆಯಿತು. ಪ್ರಕೃತಿ ತನ್ನ ಜನನಮರಣಗಳ ಛಾಯೆಯನ್ನು ಅದರ ಮೇಲೆ ಕೆಡಹುತ್ತಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ಪುರುಷ ಸ್ವಭಾವತಃ ಪರಿಶುದ್ದ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಸಾಂಖ್ಯರ ತಮ್ಮ ಅದ್ಭುತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು.

ಅನಂತರ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವ ಕೆಲವು ಪ್ರಮಾಣಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವರ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ಅವರ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಯಾರೂ ಪ್ರಶ್ನಿಸುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಆಂತರಿಕ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಮತ್ತು ಬಾಹ್ಯಕರಣಗಳು ಎಂದು ವಿಭಾಗಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಅವು ಕೇವಲವಲ್ಲ, ಮಿಶ್ರ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ದ್ರವ್ಯ ಎಂದು ವಿಭಾಗಿಸಿ ಆಯಿತು. ಇದೂ ಕೂಡ ಭೌತಿಕ ಮಹತ್ ಕೂಡ ವಸ್ತುವಿನ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಅನಂತರ ಪುರುಷನನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಯಾವ ಅಭ್ಯಂತರವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾವು ಸಾಂಖ್ಯರನ್ನು, ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಯಾರು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದರು ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರೆ ಅವರು ಪುರುಷ ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿ ಇಬ್ಬರೂ ಅನಾದಿ ಮತ್ತು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಗಳು ಮತ್ತು ಅನಂತ ಪುರುಷರು ಇರುವರು ಎನ್ನುವರು. ಅವರ ಈ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ನಾವು ವಿರೋಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ನಾವು ಅದೈತಕ್ಕೆ ಬರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಮೊದಲನೆ ಅಭ್ಯಂತರವೆ ಈ ಎರಡು ಅನಂತಗಳು ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುವುದು. ಅನಂತರ ನಮ್ಮ ವಾದವೆ ಸಾಂಖ್ಯ ತತ್ತ್ವವು ಪೂರ್ಣ ಸಾಮಾನೀಕರಣವಲ್ಲ, ಅದರಲ್ಲೂ ನಮಗೆ ತೃಪ್ತಿಕರವಾದ ಉತ್ತರ ದೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ವೇದಾಂತಿಗಳು ಹೇಗೆ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಎದುರಿಸಿ ಒಂದು ಸಮಾಧಾನಕರವಾದ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ರೂಪಿಸುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಸಾಂಖ್ಯರಿಗೆ ಕೀರ್ತಿಯೆಲ್ಲಾ ಸೇರುವುದು. ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸುಣ್ಣ ಬಳಿದು ಮುಗಿಸುವುದು ಸುಲಭ.

ಸಾಂಖ್ಯ ಮತ್ತು ವೇದಾಂತ [*]

ಇದುವರೆಗೂ ನಾನು ಹೇಳಿದ ಸಾಂಖ್ಯಸಿದ್ದಾಂತದ ತಾತ್ಪರ್ಯವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಸಾಂಖ್ಯತತ್ತ್ವದ ಲೋಪದೋಷಗಳೇನು? ಎಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತವು ಸಾಂಖ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸೋಣ. ಸಾಂಖ್ಯ ತತ್ಯದ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಆಲೋಚನೆ ಬುದ್ದಿ ಯುಕ್ತಿ ಪ್ರೀತಿ ದ್ವೇಷ ಸ್ಪರ್ಶ ರುಚಿ ದ್ರವ್ಯ ಮುಂತಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣ, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದಲೇ ಆಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರಕೃತಿ ಸತ ರಜಸ್ಸು, ತಮಸ್ತು ಎಂಬ ಮೂರು ದ್ರವ್ಯಗಳಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಇವು ಗುಣಗಳ ದ್ರವ್ಯಗಳು. ಇದರಿಂದಲೇ ಇಡೀ ಸೃಷ್ಟಿ ಉದ್ಭವಿಸಿರುವುದು. ಕಲ್ಪದ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಇವು ಸಮತ್ವದಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ; ಸೃಷ್ಟಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಾಗ ಇವು ಹಲವು ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಮಿಶ್ರವಾಗಿ ವಿಶ್ವದಂತೆ ಕಾಣುವುವು. ಸಾಂಖ್ಯರ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರಥಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮಹತ್. ಅದರಿಂದ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಹುಟ್ಟುವುದು. ಸಾಂಖ್ಯರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇದೊಂದು ತತ್ಯ. ಇದರಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು ತನ್ಮಾತ್ರಗಳು ಎಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುವು. ಎಲ್ಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮಕಣಗಳು ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಬರುವುವು. ಈ ಸೂಕ್ಷ್ಮದಿಂದ ಸ್ಫೂಲ ವಸ್ತುಗಳಾಗುವುವು. ನಾವು ತನ್ಮಾತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡಲಾರೆವು. ಸ್ಕೂಲ ವಸ್ತುಗಳಾದಾಗ ಅವು ನಮ್ಮ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ವೇದ್ಯವಾಗುವುವು.

ಚಿತ್ತವು, ಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಮನಸ್ಸು ಈ ಮೂರು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಾಗ ಪ್ರಾಣವೆಂಬ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು. ಪ್ರಾಣವೆಂದರೆ ಕೇವಲ ಉಸಿರಾಡುವುದು ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಪ್ರಾಣದ ಒಂದು ಕ್ರಿಯೆಯ ಉಸಿರಾಡುವುದು. ಪ್ರಾಣವೆಂದರೆ ಇಡೀ ದೇಹದ ರಕ್ಷಣೆ ಮತ್ತು ಚಲನೆಗೆ ಕಾರಣವಾದ ನರಗಳ ಶಕ್ತಿ. ಅದು ಆಲೋಚನೆಯಂತೆಯೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಪ್ರಾಣದ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುವ ಕೆಲಸವೆ ಉಸಿರಾಡುವುದು. ಪ್ರಾಣ ಗಾಳಿಯ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುದೇ ಹೊರತು, ಗಾಳಿ ಪ್ರಾಣದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುವುದಿಲ್ಲ. ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದೆ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ, ಪ್ರಾಣದ ಚಲನೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತರುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದು. ಗುರಿ ಕೇವಲ ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಾಗಲಿ, ಅಥವಾ ಶ್ವಾಸಕೋಶವನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಮಾಡುವುದಾಗಲಿ ಅಲ್ಲ. ಇದು ಡೆಲ್ ಸಾರೈಯ ವ್ಯಾಯಾಮವೇ ಹೊರತು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವಲ್ಲ. ಪ್ರಾಣಗಳು ಇಡೀ ದೇಹವನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ. ಪುನಃ ಪ್ರಾಣಗಳು ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಅಂತಃಕರಣಗಳ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿವೆ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಸರಿಯಾಯಿತು. ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ, ಕರಾರುವಾಕ್ಕಾಗಿದೆ. ಆದರೂ ಇದು ಜಗತ್ತಿನ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಅತ್ಯಂತ ಪುರಾತನ ಯುಕ್ತಿಬದ್ದ ಆಲೋಚನೆ. ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವಿದ್ದರೆ, ನಿಯಮಬದ್ದ ಆಲೋಚನೆ ಇದ್ದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ಕಪಿಲನಿಗೆ ಋಣಿಗಳು. ಪೈಥಾಗರಸ್ ಇದನ್ನು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಕಲಿತು ಗ್ರೀಸ್‌ನಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಪ್ಲೇಟೋಗೆ ಈ ಭಾವನೆ ಸ್ವಲ್ಪ

ಹೊಳೆಯಿತು. ಇನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲಾನಂತರ ನೋಸ್ಟಿಕ್ ಪಂಗಡದವರು ಇದನ್ನು ಅಲೆಗ್ಲಾಂಡಿಯಾಕ್ಕೆ ಒಯ್ದರು; ಅಲ್ಲಿಂದ ಇದು ಯೂರೋಪಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ಅಥವಾ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆದಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಆ ಪ್ರಯತ್ನಕ್ಕೆ ಮೂಲಪಿತಾಮಹನೆ ಕಪಿಲಋಷಿ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವನ ಮನಶಾಸ್ತ್ರ ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಆದರೆ ನಾವು ಮುಂದುವರಿದಂತೆ ಅವನ ಕೆಲವು ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ತಾಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕಪಿಲನ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ತಳಹದಿಯೆ ವಿಕಾಸವಾದವೆನ್ನುವುದು ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುವುದು. ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ವಸ್ತು ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಪರಿಣಾಮವೆನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಅವನ ವಿವರಣೆಯೆ 'ಮತ್ತೊಂದು ರೂಪದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವ ಕಾರಣ,'' ಏಕೆಂದರೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವವು ನಮಗೆ ಕಾಣುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿದೆ, ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಜೇಡಿ ಮಣ್ಣನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅದರ ಬೇರೊಂದು ಆಕಾರ ಮಡಕೆ ಎನ್ನುವೆವು. ಜೇಡಿ ಮಣ್ಣು ಕಾರಣ ಮಡಿಕೆ ಅದರ ಕಾರ್ಯ ಇದರಾಚೆ ನಮಗೆ ಕಾರ್ಯ ಕಾರಣದ ಭಾವನೆಯೆ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ವಿಶ್ವವು ತನ್ನ ಮೂಲಕಾರಣಕ್ಕಿಂತ ಮೂಲತಃ ಬೇರೆ ಆಗಲಾರದು. ಕಪಿಲನ ಪ್ರಕಾರ ಅವ್ಯಕ್ತ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ಬುದ್ದಿಯವರೆಗೆ ಯಾವುದೂ ಭೋಕ್ಷವಲ್ಲ, ಜ್ಞಾತೃವಲ್ಲ. ಒಂದು ಜೇಡಿಮಣ್ಣಿನ ಮುದ್ದೆಯಂತೆ ಮನಸ್ಸು. ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅದು ಆಲೋಚಿಸುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಯಾವುದೊ ವಸ್ತು ಇರಬೇಕು, ಆ ವಸ್ತುವೇ ಮಹತ್ ಮತ್ತು ಅದರಿಂದಾದ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ಕಪಿಲ ಪುರುಷ ಎನ್ನುವುದು, ವೇದಾಂತಿಗಳು ಆತ್ಮವೆನ್ನುವುದು. ಕಪಿಲನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಲ್ಲಿ ಪುರುಷ ಕೇವಲ, ಮಿಶ್ರವಲ್ಲ. ಅವನು ಅದ್ರವ್ಯ, ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಅದ್ರವ್ಯ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ವಿಭಿನ್ನ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳೆಲ್ಲಾ ದ್ರವ್ಯಗಳು, ನಾನೊಂದು ಕಪ್ಪು ಹಲಗೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಮೊದಲು ಬಾಹ್ಯ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳು ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಮೆದುಳಿನ ಆಯಾ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ತರುವುವು. ಈ ಕೇಂದ್ರದಿಂದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುವು, ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ದಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಬುದ್ದಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಾರದು, ಕೆಲಸವು ಪುರುಷನಿಂದ ಬರಬೇಕು. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವನ ಪರಿಚಾರಕರಂತೆ, ಅವು ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ತರುತ್ತವೆ. ಇವನು ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡುವನು. ಪುರುಷನೆ ನಿಜವಾದ ಭೋಗ್ಯ, ಜ್ಞಾತೃ, ಅವನೇ ಸತ್ಯ, ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಮಂಡಿಸಿರುವವನೆ ಅವನು. ಅವನೇ ಆತ್ಮ, ಚೇತನಸ್ವರೂಪ. ಅವನು ಚೇತನಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅನಂತನಾಗಿರಬೇಕೆಂಬುದು ಸ್ವಭಾವತಃ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಮಿತಿಯೂ ಇರಲಾರದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಪುರುಷನೂ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಗಳೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಲಿಂಗ ಶರೀರದ ಮೂಲಕ ಎಂದರೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರದ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಲ್ಲೆವು. ಈ ಲಿಂಗಶರೀರವು ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ದಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಗಳಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಇದನ್ನೆ ಕೈಸ್ತತಾತ್ವಿಕರು ಮಾನವನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನು ಎನ್ನುವರು. ಈ ದೇಹವೇ ಮೋಕ್ಷ ಶಿಕ್ಷೆಗಳಿಗೆ ಅಥವಾ ಸ್ವರ್ಗ, ಜನ್ಮ ಪುನರ್ಜನ್ಮಗಳಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೂ ನಿಜವಾದ ಪುರುಷ ಬಂದು ಹೋಗಲಾರನು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಚಲನೆ ಎಂದರೆ ಹೊಗುವುದು ಅಥವಾ ಬರುವುದು. ಯಾವುದು ಒಂದು ಸ್ಥಳದಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದೋ ಬರುವುದೋ ಅದು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಯಾಗಿರಲಾರದು. ಆತ್ಮ ಅನಂತವಾದುದು, ಇದೊಂದೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಆಗದೆ ಇರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಪಿಲನ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಮೂಲಕ ಅರಿತೆವು. ಪುರುಷನೊಬ್ಬನೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಹೊರಗೆ ಇರುವವನು. ಆದರೆ ಅವನು ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಬದ್ದನಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತಿರುವನು. ಪ್ರಕೃತಿ ಅವನ ಸುತ್ತಲೂ ಇದೆ. ತಾನೇ ಪ್ರಕೃತಿಯೆಂದು ಆರೋಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ತಾನೇ ಲಿಂಗಶರೀರ, ತಾನೇ ಸ್ಕೂಲಶರೀರ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವನು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಅವು ಅವನಿಗೆ ಸೇರಿಲ್ಲ. ಅವು ಕೇವಲ ಲಿಂಗಶರೀರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸೇರಿದವು.

ಯೋಗಿಗಳು ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಅವಸ್ಥೆ ಎನ್ನುವರು. ಆಗ ಮನಸ್ಸು ಸ್ತಬ್ದವಾಗಿಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ, ಚಲಿಸುತ್ತಲೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಪುರುಷನಿಗೆ ಅತಿ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿರುವೆವು, ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸುಖ ದುಃಖಗಳಿಲ್ಲ; ಅದು ಎಲ್ಲದರ ಸಾಕ್ಷಿ; ಕಲ್ಮಫಲಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸೂರನೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಹೊರಗಿನದು ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡುವನು. ಆದರೂ ಕಣ್ಣಿನ ದೋಷದಿಂದ ಅವನು ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸ್ಪಟಿಕದ ಹಿಂದೆ ಕೆಂಪು ಅಥವಾ ನೀಲಿ ಹೂವನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಸ್ಪಟಿಕಮಣಿ ಆ ಬಣ್ಣದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ಬಾಧಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೆ ಆತ್ಮ ಅಚಲವೂ ಅಲ್ಲ ಚಲವೂ ಅಲ್ಲ. ಅದು ಎರಡನ್ನೂ ಮಾರಿರುವುದು. ಆತ್ಮದ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಅತಿ ಹತ್ತಿರದ ಭಾವನೆಯೆ ಧ್ಯಾನಸ್ಥಿತಿ. ಇದೇ ಸಾಂಖ್ಯ ತತ್ಯ, ಸಾಂಖ್ಯರು ಪ್ರಕೃತಿ ಆವಿರ್ಭವಿಸುವುದು ಆತ್ಮನಿಗಾಗಿ ಎನ್ನುವರು. ಎಲ್ಲಾ ಮಿಶ್ರಣಗಳೂ ಇತರರಿಗಾಗಿ, ನೀವು ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂದು ಕರೆಯುವ ಈ ಮಿಶ್ರಣವೆಲ್ಲ, ಈ ನಿರಂತರ ಬದಲಾವಣೆಯೆಲ್ಲ ಆತ್ಮನ ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಿ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ಕ್ಷುದ್ರತಮ ಜೀವದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಜೀವದವರೆಗೆ ಎಲ್ಲರು ಅನುಭವಪಡೆದು ಮುಕ್ತರಾಗಲಿ ಎಂಬುದಕ್ಕಾಗಿ ಇದು ಆಗುತ್ತಿದೆ. ಇದನ್ನು ಪಡೆದ ಮೇಲೆ ಆತ್ಮವು ತಾನೆಂದಿಗೂ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಬೇರೆ ಆಗಿದ್ದೆ, ತಾನು ಅವಿನಾಶಿ, ತಾನು ಬಂದು ಹೋಗಲಾರದಂಥದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅದು ಅರಿಯುವುದು. ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ತೆರಳುವುದು. ಪುನರ್ಜನ್ಮಧಾರಣೆ ಮಾಡುವುದು ಇವೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿತ್ತು, ತನ್ನಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವುದು. ಆತ್ಮ ಹೀಗೆ ಮುಕ್ತವಾಗುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಪುರುಷನ ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಅವನು ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿರುವನು, ಆ ಗುರಿಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಸಾಂಖ್ಯರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವು ಆತ್ಮಗಳಿವೆ. ಕಪಿಲರ ಮತ್ತೊಂದು ಸಿದ್ದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಜಗತ್ತನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದೆ ಸಾಕು, ದೇವರು ಅನಾವಶ್ಯಕ.

ಆತ್ಮವು ಸ್ವಭಾವತಃ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪ ಎಂದು ವೇದಾಂತಿಗಳು ಹೇಳುವರು. ಆದರೆ ಈ ಸತ್-ಚಿತ್-ಆನಂದಗಳು ಆತ್ಮನ ಗುಣಗಳಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲಾ ಒಂದು, ಮೂರಲ್ಲ. ಇದೇ ಆತ್ಮನ ಸಾರ. ಬುದ್ದಿ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದಲೇ ಬಂದದ್ದು. ಇದು ಅದರಿಂದಲೇ ಬಂದದ್ದು - ಎಂಬ ಸಾಂಖ್ಯರ ವಾದವನ್ನು ವೇದಾಂತಿಗಳೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಬುದ್ದಿ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದೊಂದು ಮಿಶ್ರವೆಂದು ವೇದಾಂತಿಗಳೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣಗಳನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡೋಣ. ನಾನೊಂದು ಕಪ್ಪು ಹಲಗೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಈ ಭಾವನೆ ಹೇಗೆ ಬರುವುದು? ಜರ್ಮನ್ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಕಪ್ಪು ಹಲಗೆಯ ನಿಜವಾದ ಸ್ಥಿತಿ (thing in itself) ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಅದು ಎಂದಿಗೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವರು. ಅದನ್ನು ಒಂದು 'ಎ' ಎಂದು ಕರೆಯೋಣ. ಈ 'ಎ' ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಆಗ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು, ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಸರೋವರದಂತೆ. ನೀವೊಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ನೀರಿಗೆ ಎಸೆದರೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಾತರಂಗವೊಂದು ಎದ್ದು ಇದರೆಡೆಗೆ ಬರುವುದು. ಈ ಅಲೆ ಕಲ್ಲಿನಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಅಲೆ ಮಾತ್ರ. ಕಪ್ಪು ಹಲಗೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಾಕುವಂತಹ ಒಂದು ಕಲ್ಲಿನಂತೆ, ಮನಸ್ಸು ಅದರ ಕಡೆಗೆ ಒಂದು ಅಲೆಯನ್ನು ನೂಕುತ್ತದೆ. ಈ ಅಲೆಯನ್ನು ನಾವು ಕಪ್ಪು ಹಲಗೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ನಿಮ್ಮ ನೈಜಸ್ಥಿತಿ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ನೀವು 'ಎ', ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರುತ್ತೀರಿ. ಎಲ್ಲಿಂದ ಈ ಸುದ್ದಿ ಬರುತ್ತದೆಯೋ ಆ ಕಡೆ ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯ ಅಲೆಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸುವುದು. ಅದನ್ನೆ ನಾನು ಇಂತಹ ಶ್ರೀಮಾನ್ ಅಥವಾ ಶ್ರೀಮತಿ ಎನ್ನುವುದು. ಗ್ರಹಣದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಕ್ರಿಯೆಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಒಳಗಿನಿಂದ ಬರುವುದು. ಇವೆರಡೂ ಎಂದರೆ 'ಎ' ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಇವೇ ನಮ್ಮ ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತು. ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಿಂದ ಜನಿಸುವುದು. ತಿಮಿಂಗಿಲದ ಬಾಲವನ್ನು ಹೊಡೆದ ಎಷ್ಟೋ ಕ್ಷಣದ ಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಅರಿವಾಗಿ ನೋವಾಗುವುದೆಂಬುದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಾಚಾರ ಮಾಡಿ ನೋಡಿರುವರು. ಇದರಂತೆಯೆ ಆಂತರಿಕ ಗ್ರಹಣ ಕೂಡ, ನನ್ನಲ್ಲಿರುವ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮ ಕೂಡ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು “ಬಿ” ಎಂದು ಕರೆಯೋಣ. ನಾನು ಇಂತಹವನು ಎಂದರೆ ಬಿ+ಮನಸ್ಸು. ಈ 'ಬಿ' ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಾಕುವುದು. ಆದಕಾರಣ ನಮ್ಮ ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತು ಎ+ಮನಸ್ಸು, ಆಂತರಿಕ ಜಗತ್ತು ಬಿ+ಮನಸ್ಸು, ಎ ಮತ್ತು ಬಿ ಗಳು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಹೊರಗಿನ ಮತ್ತು ಒಳಗಿನ ಜಗತ್ತಿನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ವಸ್ತುವಿನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯ ಚಿಹ್ನೆಗಳು. - ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಮೂಲಭೂತವಾದ ಮೂರು ಭಾವನೆಗಳೆಂದರೆ ನಾನಿರುವೆ, ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ನಾನು ಧನ್ಯ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಯಾವ ಬಯಕೆಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಶಾಂತನು, ಅಚಲನು. ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಬರುವ ಯಾವುದೂ ನನ್ನ ಸಮತ್ವಕ್ಕೆ ಭಂಗತರಲಾರದು ಎನ್ನುವುದೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಮುಖ್ಯ ಭಾವನೆ, ನಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವದ

ತಳಹದಿ. ಅದು ಮಿತವಾದಾಗ ಅದು ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜಗತ್ತಿನಂತೆ, ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಜ್ಞಾನದಂತೆ, ಪ್ರೇಮದಂತೆ, ತೋರುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಇರುವನು, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಬಯಸುವನು. ಅವನಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಸದೆ ವಿಧಿಯಿಲ, ಅತಿ ಅಲಾತನಿಂದ ಪುಣಾತ ನವರೆಗೆ ಎಲ್ಲ ರೂ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. 'ಬಿ'' ಎನ್ನುವ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿರುವ ನೈಜವಸ್ತು ಮನಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿ ಇರವು, ಜ್ಞಾನ, ಪ್ರೀತಿಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು. ಇದನ್ನೇ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಅದೈತ ಎನ್ನುವರು. ಆ ನಿಜವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಮಿತಿಯಿಲ್ಲ. ಅಮಿಶ್ರ, ಅವಿಕಾರಿ, ಮುಕ್ತಾತ್ಮ, ಮನಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಹೋದಾಗ ಅದು ಜೀವಾತ್ಮವಾಗುವುದು. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆಕಾಶವು ಮಡಕೆ ಕುಡಿಕೆಗಳ ಮೂಲಕ ಭಿನ್ನವಾದಂತೆ ತೋರುವ ಹಾಗೆ ಆತ್ಮವು, ಸಸ್ಯ, ಪ್ರಾಣಿ, ಮಾನವ ಮುಂತಾದುವು ಆದಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನವು ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದಲ್ಲ, ಅದು ಪ್ರತಿಭೆಯಲ್ಲ, ಯುಕ್ತಿಯಲ್ಲ, ಹುಟ್ಟುಗುಣವಲ್ಲ. ಅದು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಇಳಿದು ಭ್ರಾಂತವಾದಾಗ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಭೆ ಎಂತಲೂ, ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕೆಳಗೆ ಬಂದರೆ ಯುಕ್ತಿಯೆಂತಲೂ ಅದಕ್ಕೂ ಕೆಳಗೆ ಬಂದರೆ, ಅದನ್ನು ಹುಟ್ಟುಗುಣವೆಂದೂ ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಯಾವುದು ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನವಾಗಿದೆಯೊ ಅದೇ ವಿಜ್ಞಾನ, ಅದು ಪ್ರತಿಭೆಯೂ ಅಲ್ಲ, ಯುಕ್ತಿಯೂ ಅಲ್ಲ, ಹುಟ್ಟುಗುಣವೂ ಅಲ್ಲ. ಸರ್ವಜ್ಞತೆ ಎಂಬುದೊಂದೆ ಅದರ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬರುವ ವಿವರಣೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಮಿತಿ ಇಲ್ಲ, ಅದು ಮಿಶ್ರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಆನಂದವು ಆವೃತವಾದಾಗ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿ, ಸ್ಕೂಲ ಅಥವಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದೇಹಗಳ ಅಥವಾ ಭಾವನೆಗಳ ಕಡೆಗಿರುವ ಆಕರ್ಷಣೆ ಎನ್ನುವೆವು. ಆ ಧನ್ಯತಾಸ್ಥಿತಿಯ ಒಂದು ವಿಕೃತಿರೂಪ ಮಾತ್ರ ಇದು. ಸಚ್ಚಿದಾನಂದವು ಆತ್ಮನ ಗುಣವಲ್ಲ, ಇದೇ ಅದರ ಸಾರ. ಇದಕ್ಕೂ ಆತ್ಮಕ್ಕೂ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ, ಈ ಮೂರೂ ಒಂದೇ, ಒಂದನ್ನೇ ಮೂರು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವೆವು. ಇದು ಎಲ್ಲ ಸಾಪೇಕ್ಷಜ್ಞಾನದಾಚೆ ಇದೆ. ಆತ್ಮನ ಅನಂತ ಜ್ಞಾನ ಮಾನವನ ಮೆದುಳಿಗೆ ಇಳಿದುಬಂದಾಗ ಪ್ರತಿಭೆ, ಯುಕ್ತಿ ಮುಂತಾದವುಗಳಂತೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ತಾನು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅದರ ಆವಿರ್ಭಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಆತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಅತಿ ಕ್ಷುದ್ರ ಪ್ರಾಣಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಾಣಿಯ ಮೆದುಳು ಮಾತ್ರ ಅಷ್ಟು ಪ್ರವರ್ಧಮಾನಕ್ಕೆ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಹುಟ್ಟುಗುಣ ಅಷ್ಟು ಚುರುಕಾಗಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಮೆದುಳು ಮತ್ತೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೇ ಆತ್ಮನ ಆವಿರ್ಭಾವ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಅದು ಪೂರ್ಣ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಇದರಂತೆಯೆ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಕೂಡ. ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವ ಅಲ್ಪ ಅಸ್ತಿತ್ವವು ಆತ್ಮನ ನೈಜಸ್ವಭಾವದ ಒಂದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬವಷ್ಟೆ. ಇದರಂತೆ ಆನಂದ ಕೂಡ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರೀತಿ, ಆಕರ್ಷಣೆ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ಆತ್ಮನ ಅನಂತ ಧನ್ಯತೆಯ ಒಂದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಮಾತ್ರ, ಆವಿರ್ಭಾವದಿಂದ ಮಿತವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅವ್ಯಕಕ್ಕೆ, ಆತ್ಮನ ನೈಜಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಮಿತಿ ಇಲ್ಲ. ಆ ಧನ್ಯತೆಗೆ ಯಾವ ಮೇರೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆ. ನಾನು ಒಂದು ದಿನ ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವೆನು. ಮಾರನೆಯ ದಿನ ದ್ವೇಷಿಸುವೆನು.

ನನ್ನ ಪ್ರೀತಿ ಒಂದು ದಿನ ಹಿಗ್ಗುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಕುಗ್ಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಕೇವಲ ಒಂದು ಆವಿರ್ಭಾವ ಮಾತ್ರ.

ನಾವು ವಿರೋಧಿಸುವ ಕಪಿಲರ ಪ್ರಥಮ ಭಾವನೆಯೇ ಅವರ ದೇವರ ವಿಷಯ. ವ್ಯಷ್ಟಿ ಮಹತ್ತಿನಿಂದ ಹಿಡಿದು ವ್ಯಷ್ಟಿ ದೇಹದವರೆಗಿನ ಈ ವಿಕಾರ ಸರಣಿಯನ್ನು ಆಳುವ ಒಬ್ಬ ಪುರುಷ ಹೇಗೆ ಆವಶ್ಯಕವೋ, ಹಾಗೆಯೆ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ, ವಿಶ್ವಬುದ್ದಿ, ವಿಶ್ವ ಅಹಂಕಾರ, ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸು, ಸೂಕ್ಷ್ಮವಿಶ್ವ, ಸ್ಕೂಲವಿಶ್ವ ಇವುಗಳನ್ನು ಆಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬ ಈಶ್ವರನಿರಬೇಕಾಗುವುದು. ವಿಶ್ವ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಹಿಂದೆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಈಶ್ವರನೊಬ್ಬನಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಸೃಷ್ಟಿ ಹೇಗೆ ಪೂರ್ಣವಾಗುವುದು? ಸಮಷ್ಟಿಯ ಹಿಂದೆ ವಿಶ್ವ ಪುರುಷನನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದರೆ ವ್ಯಷ್ಟಿಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಪುರುಷನನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ವ್ಯಷ್ಟಿಯ ತರತಮ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳ ಹಿಂದೆ ಈ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾರಿದ ಅದ್ರವ್ಯನಾದ ಒಬ್ಬ ಪುರುಷನಿರುವನು ಎಂದು ನೀವು ಊಹಿಸಿದರೆ, ಇದೇ ಯುಕ್ತಿಯೇ ಸಮಷ್ಟಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಆವಿರ್ಭಾವಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನೇ ಪರಮೇಶ್ವರ.

ಈಗ ಮುಖ್ಯವಾದ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಬರುವುದು. ಒಬ್ಬರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪುರುಷರು ಇರಬಹುದೆ? ನಾವು ನೋಡಿದಂತೆ ಪುರುಷ ಅನಂತವಾಗಿರುವನು, ಸತ್ವವ್ಯಾಪಿ ಯಾಗಿರುವನು. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವುದು, ಅನಂತವಾಗಿರುವುದು ಎರಡಿರಲಾರದು. ಎ ಮತ್ತು ಬಿ ಎಂಬ ಎರಡು ಅನಂತವಿದ್ದರೆ ಅನಂತವಾದ ಎ ಮತ್ತು ಅನಂತವಾದ ಬಿ ಪರಸ್ಪರ ಮಿತಿಗಳಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅನಂತ ಎ ಅನಂತ ಬಿ ಅಲ್ಲ; ಮತ್ತು ಅನಂತ ಬಿ ಅನಂತ ಎ ಅಲ್ಲ. ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಎಂದರೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕತೆ, ಪ್ರತ್ಯೇಕತೆ ಎಂದರೆ ಮಿತಿ, ಎ ಮತ್ತು ಬಿ ಇವುಗಳು ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಮಿತಿ ತರುವುದರಿಂದ ಅನಂತ ವಾಗಿರಲಾರವು. ಆದಕಾರಣ ಒಂದು ಅನಂತ ಮಾತ್ರ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅದೇ ಏಕಪುರುಷ.

ಈಗ ಅಂತರ್ಜಗತ್ತನ್ನು (ಬಿ) ಮತ್ತು ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತನ್ನು (ಎ) ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅವೆರಡೂ ಒಂದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತು ಎಂದರೆ ಎ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು. ಅಂತ‌ ಜಗತ್ತು ಬಿ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು, ಎ ಮತ್ತು ಬಿ ಎರಡೂ ಅಜ್ಞಾತವೂ ಎಂದರೆ ತಿಳಿದಿಲ್ಲದೇ ಇರುವುದೂ ಮತ್ತು ಅಜ್ಯ ವು ಎಂದರೆ ತಿಳಿಯಲಾರದ್ದೂ ಆದ ವಸ್ತುಗಳು, ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಕಾಲ ದೇಶ ನಿಮಿತ್ತಗಳು. ಇವೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸೇರಿದುವು. ಇವಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಮಾನಸಿಕ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಕಾಲದ ಭಾವನೆ ಇಲ್ಲದೆ ನೀವು ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಲಾರಿರಿ. ದೇಶದ ಭಾವನೆಯಿಲ್ಲದೆ ನೀವು ಕಲ್ಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲಾರಿರಿ. ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದೆ ಏನೂ ಆಗಲಾರದು. ಇವು ಮನಸ್ಸಿನ ರೀತಿ. ಇವನ್ನು ತೆಗೆದುಬಿಟ್ಟರೆ ಮನಸ್ಸೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಮನಸ್ಸು. ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೇ ಅಂತರ ಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತೆಂಬ ತೋರಿಕೆಯ ಭೇದವನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಿರುವುದು. ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಅಂತರ್‌ಜಗತ್ತು ಎರಡೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ಅವೆರಡೂ ಒಂದು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಯಾವ ಗುಣವನ್ನೂ ಆರೋಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ

ಗುಣಗಳು ಹುಟ್ಟುವುದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ, ನಿರ್ಗುಣ ವಾಗಿರುವುದು ಏಕವಾಗಿರಬೇಕು. ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತಿಗೆ ಯಾವ ಗುಣವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಗುಣವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅಂತರ್ಜಗತ್ತು ಕೂಡ. ಆದಕಾರಣ ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಅಂತರ್ಜಗತ್ತುಗಳರಡೂ ಒಂದು. ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಒಂದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಒಂದು ಆತ್ಮವಿರುವುದು, ಒಂದೇ ಒಂದು ಅಸ್ತಿತ್ವವಿರುವುದು. ಆ ಒಂದು ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ಯದ ಮೂಲಕ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಾಗ ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳಲ್ಪಡುವುದು - ಬುದ್ದಿ, ಸ್ಕೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಸ್ತುಗಳು ಇತ್ಯಾದಿ. ಒಂದೇ ಎಲ್ಲಾ ವಿವಿಧ ಮನೋರೂಪಗಳಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಒಂದು ಅಂಶ ಕಾಲದೇಶನಿಮಿತ್ತ ಜಾಲಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿದಂತೆ ತೋರಿದಾಗ ಬೇರೆ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳುವುದು. ಆ ಜಾಲವನ್ನು ತೆಗೆದರೆ ಅದೆಲ್ಲ ಒಂದೆ. ಆದಕಾರಣವೆ ಅದೈತ ತತ್ವದಲ್ಲಿ ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಆತ್ಮಕ್ಯವಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂದು ಕರೆಯುವರು. ವಿಶ್ವದ ಹಿಂದೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅದನ್ನು ಈಶ್ವರ ಎನ್ನುವೆವು. ಅದನ್ನು ಈ ವ್ಯಷ್ಟಿಯ ಹಿಂದೆ ಎಂದರೆ ದೇಹದ ಹಿಂದೆ ನೋಡಿದಾಗ ಜೀವ ಎನ್ನುವೆವು. ಈ ಜೀವವೇ ಮಾನವನಲ್ಲ ಆತ್ಮ. ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಪುರುಷ. ಅದೇ ವೇದಾಂತದ ಬ್ರಹ್ಮ, ಈಶ್ವರ ಮತ್ತು ಜೀವಿಯನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಮಾಡಿದಾಗ ಅವೆರಡೂ ಬ್ರಹ್ಮವೆ. ನೀನೇ ವಿಶ್ವ, ಅಖಂಡ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ. “ಎಲ್ಲಾ ಕೈಗಳ ಮೂಲಕ ನೀನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವೆ, ಎಲ್ಲಾ ಬಾಯಿ ಮೂಲಕ ನೀನು ಊಟಮಾಡುವೆ, - ಎಲ್ಲಾ ಮೂಗಿನ ಮೂಲಕ ನೀನು ಉಸಿರಾಡುವೆ, ಎಲ್ಲಾ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ನೀನು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುವೆ.'' ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ನೀನು, ವಿಶ್ವವೇ ನಿನ್ನ ದೇಹ, ನೀನೇ ವಿಶ್ವ ವ್ಯಕ್ತ ಅವಕವೆರಡೂ ನೀನೇ, ನೀನೇ ವಿಶ್ವದ ಆತ್ಮ ಮತ್ತು ದೇಹ ಕೂಡ. ನೀನೇ ದೇವರು, ದೇವತೆಗಳು, ಮನುಷ್ಯ, ಪ್ರಾಣಿ, ಸಸ್ಯ, ಲೋಹ; ನೀನೇ ಸರ್ವವೂ, ಎಲ್ಲಾ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ ನಿನ್ನವೆ. ಇರುವುದೆಲ್ಲ ನೀನೆ, ನೀನೇ ಅನಂತಾತ್ಮ, ಅನಂತ ಅವಿಭಾಜ್ಯ. ಅದರಲ್ಲಿ ಅಂಶಗಳಿರಲಾರವು. ಇದ್ದರೆ ಪ್ರತಿ ಅಂಶವೂ ಅನಂತವಾದುದು, ಪ್ರತಿ ಅಂಶವೂ ಪೂರ್ಣಕ್ಕೆ ಸಮನಾಗುವುದು. ನೀನು ಇಂತಹ ಎ ಬಿ ಎಂಬುದು ಸತ್ಯವಾಗಲಾರದು. ಇದೊಂದು ಹಗಲುಗನಸು, ಇದನ್ನರಿತು ಮುಕ್ತನಾಗು. ಇದೇ ಅದೈತ ನಿರ್ಣಯ. "ನಾನು ದೇಹವಲ್ಲ, ಇಂದ್ರಿಯವಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸಲ್ಲ, ನಾನೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಶಿವೋಹಂ .'' ಇದೇ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ. ಉಳಿದ ಬುದ್ದಿವಂತಿಕೆ, ಯುಕ್ತಿ ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ಅಜ್ಞಾನ, ನನಗೆ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲಿದೆ? ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೇ ಜ್ಞಾನಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವೆನು. ನನಗೆ ಜೀವ ವೆಲ್ಲಿದೆ? ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೇ ಜೀವಸ್ವರೂಪನಾಗಿರುವನು. ನಾನು ಬದುಕಿರುವೆನೆಂಬುದು ನಿಜ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೇ ಜೀವ. ನನ ಮೂಲಕ, ನನ್ನಲಿ , ನನ್ನಂತೆ ಅಲ ದೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಇರಲಾರದು. ನಾನು ಪಂಚಭೂತಗಳ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವೆನು. ಆದರೆ ನಾನು ಮುಕ್ತಾತ್ಮ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಅರಸುವವರಾರು? ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಬದ್ದನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ನೀನು ಬದ್ಧನಾಗಿರುವೆ. ಆ ಬಂಧನವನ್ನು ನೀನೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆ. ನೀನು ಮುಕ್ತನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಈ ಕ್ಷಣ ಮುಕ್ತ. ಇದೇ ಜ್ಞಾನ, ಮುಕ್ತಿ ನೀಡುವ ಜ್ಞಾನ, ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಗುರಿಯೆ ಮುಕ್ತಿ..

ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷ [*]

ಆಧುನಿಕರ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ಭೌತಿಕ ಆವಿರ್ಭಾವ ಮಾತ್ರ. ಯಾವುದನ್ನು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೇವೆ. ಇಚ್ಛಾಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಎಂಬುದೊಂದಿದೆ ಎಂದು ಸಾಧಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವ ತಾತ್ತಿಕರು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸೇರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಯಾರಿಗೂ ಜಗ್ಗದ ಒಂದು ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿದೆ. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಇದೆ ಎಂದರೆ ಮನಸೂ ಕೂಡ ಆ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಪಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅಧೀನಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟರೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರೋಚ್ಛೆಯ ಸಿದ್ದಾಂತ ಮಣ್ಣುಪಾಲಾದಂತೆಯೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಯಾವುದು ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿದೆಯೋ ಅದು ಹೇಗೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಬಲ್ಲದು?

ಭರತಖಂಡದ ದಾರ್ಶನಿಕರು ಇದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದ ನಿಲುವನ್ನು ತಾಳಿರುವರು. ವ್ಯಕ್ತವಾದ ಅಥವಾ ಅವ್ಯಕ್ತವಾದ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಜೀವಗಳೂ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿರುವುವೆಂದು ಅವರು ಹೇಳುವರು. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿ ಎಲ್ಲಾ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿವೆ, ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಬಗೆಯ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಾಗಿವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಅವರು, ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗದಿದ್ದರೆ, ನಾವು ಆಲೋಚಿಸುವ ಯೋಚನೆಗಳು, ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿದ ಯೋಚನೆಯ ಪ್ರತಿಫಲಗಳಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ಒಂದು ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತೊಂದು ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯ ಪರಿಣಾಮವಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಮನಸ್ಸು ತರ್ಕರಹಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಚ್ಛೆ ಸ್ವತಂತ್ರವೆಂದೂ ಮತ್ತು ಯುಕ್ತಿ ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡಲಾರದು ಎಂದೂ ಯಾರು ಹೇಳಬಲ್ಲರು? ಮನಸ್ಸು ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಇಚ್ಛೆ ಸ್ವತಂತ್ರ ಎಂದು ಅವರು ಹೇಗೆ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲರು? ನಿಯಮವೆಂಬುದು ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದೆ. ಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳು ಆದ ಮೇಲೆ ಅವಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳು ಆಗುವುವು; ಪ್ರತಿಯೊಂದು ನಡೆದುದಕ್ಕೂ ಮುಂದೆ ನಡೆಯುವುದೊಂದು ಇದ್ದೇ ಇರುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲೇ ಹೀಗೆ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಮನಸ್ಸು ಬದ್ದವಾದುದು; ಅದು ಸ್ವತಂತ್ರವಲ್ಲ, ಇಲ್ಲಿ ಇಚ್ಛೆ ಎಂದಿಗೂ ಸ್ವತಂತ್ರವಲ್ಲ, ಅದು ಹೇಗೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗ ಬಲ್ಲುದು? ಆದರೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಮುಕ್ತರೆಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಮುಕ್ತರೆಂದು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ; ಬಾಳಿ , ಪ್ರಯೋಜನವಿರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಪ್ರಾಚ್ಯ ದಾರ್ಶನಿಕರು ಈ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು, ಅಥವಾ ಈ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಸಾರಿದರು. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಇಚ್ಛೆ ಇವೆರಡೂ ಪ್ರಕೃತಿಯಂತೆಯೇ ಕಾಲದೇಶನಿಮಿತ್ತದೊಳಗೆ ಇವೆ. ಆದಕಾರಣ ಅವು ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಬಂಧಿಗಳು. ನಾವು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆಲೋಚಿಸುವೆವು, ನಮ್ಮ ಆಲೋಚನ ಕಾಲಕ್ಕೆ

ಅಧೀನವಾಗಿರುವುದು. ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಕಾಲದೇಶಗಳಲ್ಲಿವೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಅಡಿಯಾಳು. - ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ದ್ರವ್ಯ (matter) ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಎನ್ನುವೆವೊ ಅವೆರಡೂ ಒಂದೇ. ಅವುಗಳಿಗೆ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಸ್ಪಂದನದ ತರತಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಮನಸ್ಸು ಅತಿ ಕಡಮೆ ಸ್ಪಂದಿಸಿದಾಗ ಅದನ್ನು ದ್ರವ್ಯ (matter) ಎನ್ನುವರು. ದ್ರವ್ಯ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸ್ಪಂದಿಸಿದಾಗ ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸು ಎನ್ನುವರು. ಎರಡೂ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಗಿವೆ. ಹೇಗೆ ದ್ರವ್ಯವು ದೇಶ-ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಗಳಿಗೆ ಬಂದಿಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸು ಕೂಡ ದೇಶ-ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಗಳಿಗೆ ಬಂದಿ.

ಪ್ರಕೃತಿ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮರೂಪವಾಗಿರುವುದು. (homogeneous). ವೈವಿಧ್ಯ ಇರುವುದು ಆವಿರ್ಭಾವದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂದರೆ ವೈವಿಧ್ಯ. ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ವಸ್ತು, ಆದರೆ ಅದು ವಿಧವಿಧವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಗೊಂಡಿದೆ. ಮನಸ್ಸು ದ್ರವ್ಯ ವಾಗುವುದು, ದ್ರವ ಮನಸ್ಸಾಗುವುದು. ಇದು ಕೇವಲ ಸ್ಪಂದನದ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಮಾತ್ರ. ಒಂದು ಉಕ್ಕಿನ ಸಲಾಕಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅದರ ಮೂಲಕ ಹರಿಸಿ ಅದು ಸ್ಪಂದಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿ. ಆಗ ಏನಾಗುವುದೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ. ಇದನ್ನು ಒಂದು ಕತ್ತಲೆಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದರೆ ನಿಮಗೆ ಮೊದಲು ನಿಮ್ಮ ಅರಿವಿಗೆ ಬರುವುದೇ ಗುಂಯ್‌ಗುಟ್ಟುವ ಶಬ್ದ, ನೀವು ಸ್ಪಂದನವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿದರೆ ಆ ಉಕ್ಕಿನ ಸಲಾಕಿ ಕಾಂತಿಯಿಂದ ಕೋರೈಸುವುದು. ಸ್ಪಂದನವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡಿದರೆ ಉಕ್ಕಿನ ಸಲಾಕಿ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಅದು ಮನಸ್ಸಾಗುವುದು.

ಮತ್ತೊಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಾನು ಹತ್ತು ದಿನ ಊಟ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಆಲೋಚಿಸಲಾರದವನಾಗುತ್ತೇನೆ. ಎಲ್ಲೂ ಕೆಲವು ಆಲೋಚನೆಗಳು ಮಾತ್ರ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವುವು. ನಾನು ಬಹಳ ದುರ್ಬಲನಾಗುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಹೆಸರೆ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಆಹಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿ ಪುನಃ ಬರುವುದು. ಆಹಾರ ಆಲೋಚನೆಯಾಯಿತು. ಇದರಂತೆಯೇ ಮನಸ್ಸು ತನ್ನ ಸ್ಪಂದನವನ್ನು ಕಡಮೆಮಾಡಿ ದೇಹದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿ ದ್ರವ್ಯವಾಗುವುದು.

ಇದರಲ್ಲಿ ದ್ರವ ಮೊದಲೆ, ಆಲೋಚನೆ ಮೊದಲೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ: ಕೋಳಿ ಮೊಟ್ಟೆ ಇಡುವುದು, ಮೊಟ್ಟೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕೋಳಿಯಾಗುವುದು. ಆ ಕೋಳಿ ಮತ್ತೊಂದು ಮೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಇಡುವುದು. ಹೀಗೆ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಈಗ ಮೊಟ್ಟೆ ಮೊದಲೆ, ಕೋಳಿ ಮೊದಲೆ? ನೀವು ಯಾವ ಕೋಳಿಯೂ ಹಾಕದ ಮೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರಿರಿ. ಇಲ್ಲವೇ ಯಾವ ಮೊಟ್ಟೆಯಿಂದಲೂ ಬರದ ಕೋಳಿಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರಿರಿ. ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಮೊದಲಾದರೂ ಏನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಯೆಲ್ಲ ಕೋಳಿಯ ಮತ್ತು ಮೊಟ್ಟೆಯ ನ್ಯಾಯದಂತೆ ಇದೆ.

ಜೀವನದ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯಗಳು ಮರೆತುಹೋಗಿವೆ. ಕಾರಣ ಅವು ಅಷ್ಟು ಸರಳವಾಗಿರುವುದೇ ಆಗಿರುವುದು. ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯಗಳು ಬಹಳ ಸರಳವಾಗಿವೆ ಏಕೆಂದರೆ ಅವು ಸರ್ವಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುವುಗಳಾಗಿವೆ. ಸತ್ಯವೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಸರಳ ವಾಗಿರುವುದು, ಮಾನವನ ಅಜ್ಞಾನದಿಂದಲೇ ಅದು ಜಟಿಲವಾಗುವುದು. ಆ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿರುವುದು ಮನಸ್ಸಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಮನಸ್ಸಲ್ಲ; ಅವನು ಆತ್ಮ, ಆತ್ಮ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ, ಯಾವಾಗಲೂ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದುದಲ್ಲ, ಸನಾತನವಾದುದು. ಮಾನವ ಆತ್ಮದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ವತಂತ್ರನು. ಆತ್ಮ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತವಾದುದು. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸು ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಏಳುವ ಅಲೆಗಳೇ ತಾನೆಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಆತ್ಮನನ್ನು ಮರೆತು, ಮಾಯೆಯೆಂಬ ಕಾಲ-ದೇಶ ನಿಮಿತದ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವುದು. ಇದೇ ನಮ. ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಅದರಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಬದಲಾವಣೆಗಳೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮಭಾವವನ್ನು ತಾಳುವೆವು. ಮಾನವನ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮ ತಾನು ಮುಕ್ತವೆಂದು ಯಾವಾಗಲೂ ಅರಿತು ಮನಸ್ಸು ಬಂಧನದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ತನ್ನ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವುದು. 'ನಾನು ಮುಕ್ತ, ನನ್ನ ನಿಜರೂಪವೆ ನಾನಾಗಿರುವೆನು.' ಇದೇ ನಮ್ಮ ಮುಕ್ತಿ, ನಿತ್ಯ ಮುಕ್ತವಾದ ಅನಿರ್ಬಂಧವಾದ ಸನಾತನವಾದ ಆತ್ಮ ಯುಗಯುಗಗಳಿಂದಲೂ ತನ್ನ ಯಂತ್ರವಾದ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಪ್ರಕೃತಿಗೂ ಏನು ಸಂಬಂಧವಿದೆ? ಅತಿಕ್ಕುದ್ರತಮ ಕೀಟದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಮಾನವನವರೆಗೆ ಆತ್ಮವು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅತಿ ಕ್ಷುದ್ರ ಜೀವದ ಆವಿರ್ಭಾವದ ಹಿಂದೆಯೂ ಆತ್ಮನ ಅನಂತ ಮಹಿಮೆ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಅದು ಕ್ರಮೇಣ ವಿಕಾಸದ ವಿಧಾನದ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಾ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮ ತನ್ನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ವಿಕಾಸದ ಅನಂತ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳು ಇರುವುದು. ಪ್ರತಿ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೂ ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದೆ. ಮನುಷ್ಯ ಈಗ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣ ಪ್ರಕೃತಿಯೊಡನೆ ಅವನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ರಾಜಿಯಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸೌಹಾರ್ದದಿಂದ, ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಮರಸದಿಂದ ಬಾಳಿ ಎಂದು ನಾವು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಇದೊಂದು ತಪ್ಪು ಮೇಜು ಮಡಕೆ ಲೋಹ ಗಿಡಮರ ಇವೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಮರಸದಿಂದ ಇವೆ. ಅಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣಸಾಮರಸ್ಯವಿದೆ. ಅಸಾಮರಸ್ಯ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಾಮರಸದಿಂದ ಇರುವುದೇ ತಾಟಸ, ಅದೇ ಮತು. ಮನುಷ, ಈ ಮನೆಯನು ಹೇಗೆ ಕಟ್ಟಿದ ? ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸ್ನೇಹದಿಂದಲೆ? ಇಲ್ಲ, ಪ್ರಕೃತಿಯೊಡನೆ ಹೋರಾಡಿ. ಪ್ರಕೃತಿಯೊಡನೆ ಅವಿರಳವಾಗಿ ನಡೆಸಿದ ಹೋರಾಟವೇ ಮಾನವನ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಕಾರಣವೆ ಹೊರತು ಅದಕ್ಕೆ ಬಾಗಿ ಶರಣಾಗುವುದಲ್ಲ.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗೆ ಸಲಹೆಗಳು [*]

(ಲಾಸ್‌ಎಂಜಲೀಸ್‌ನ ಹೋಂ ಆಫ್ ಟೂತ್‌ನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ ) ಈ ದಿನ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮುಂತಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವೆನು. ಇದುವರೆಗೆ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಈಗ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಲವು ಗ್ರಂಥಗಳಿವೆ. ಹೇಗೆ ನಿಮ್ಮ ಜನ ಇತರ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಪರರೊ ಹಾಗೆಯೆ ನಮ್ಮ ಜನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಟಾನಪರರು. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ (ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ) ಐದು ಜನ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಕಲೆತು ನಾವೊಂದು ಜಾಯಿಂಟ್ ಸ್ಟಾಕ್ ಕಂಪೆನಿ ಸ್ಥಾಪಿಸೋಣ ಎಂದು ಮಾತನಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವರು. ಅದು ಐದು ಗಂಟೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಗುವುದು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಐವತ್ತು ವರುಷಗಳಾದರೂ ಇದನ್ನು ಮಾಡಲಾರರು. ಇಂತಹ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಜನ ಕಾರಚತುರರಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ತಾತ್ವಿಕ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಜಾರಿಗೆ ತಂದರೆ ಅದೆಷ್ಟು ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿರಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ದೊರಕುವರು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಹನ್ನೆರಡು ವರುಷ ಹಗಲು ರಾತ್ರೆ ಒಂಟಿ ಕಾಲಮೇಲೆ ನಿಂತರೆ ಅವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕುವುದೆಂಬ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಜಾರಿಗೆ ತಂದನೆಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವ ನೂರಾರು ಜನ ಅವನಿಗೆ ದೊರಕುವರು. ಎಲ್ಲಾ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೂ ಸಮಾಧಾನದಿಂದ ಸಹಿಸುವರು. ಪುಣ್ಯ ಸಂಪಾದಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕೈಯನ್ನು ಹಲವು ವರುಷ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದವರು ದೊರಕುವರು. ಇಂತಹ ನೂರಾರು ಜನರನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿರುವೆನು. ಅವರೆಲ್ಲ ಮೂರ್ಖರೆಂದು ಭಾವಿಸಬೇಡಿ. ತಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯ ವಿಸ್ತಾರ ಮತ್ತು ಆಳದಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವರು. ಆದಕಾರಣ ಯಾವುದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ಕೇವಲ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು.

ಇತರರನ್ನು ನಾವು ಅಳೆಯುವಾಗ ಯಾವಾಗಲೂ ಈ ಒಂದು ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವೆವು. ಅದು ನಮ್ಮ ಕಿರು ಮಾನಸಿಕ ಜಗತ್ತೇ ಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ನಮ್ಮ ನೀತಿ ನಡವಳಿಕೆ, ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯಭಾವನೆ, ನಮಗೆ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಿರುವುದು - ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ನಾನು ಕೆಲವು ದಿನದ ಹಿಂದೆ ಯೂರೋಪಿಗೆ ಹೊರಟಾಗ ಮಾರ್ಸೆಲ್ ಪಟ್ಟಣದ ಮೂಲಕ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗೂಳಿಗಳ ಕಾಳಗ ಆಗ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಹಡಗಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನವರೆಲ್ಲ ಉದ್ವೇಗದಿಂದ ಉನ್ಮತ್ತರಾಗಿ ಕಾಳಗವನ್ನು ಕ್ರೂರ ಎಂದು ಟೀಕಿಸುತ್ತಾ ಬೈಯುತ್ತಿದ್ದರು. ನಾನು ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗ ಬಹುಮಾನಕ್ಕಾಗಿ ಮುಷ್ಟಿ ಕಾಳಗ ಮಾಡುವ ಕೆಲವರು ಅಲ್ಲಿಂದ ಪ್ಯಾರಿಸ್ಸಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ, ಅವರನ್ನು ಫ್ರೆಂಚರು ದಯೆದಾಕ್ಷಿಣ್ಯಗಳಿಲ್ಲದೆ ಒದ್ದು ಕಳುಹಿಸಿದರು ಎಂದು ಕೇಳಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಬಹುಮಾನಕ್ಕಾಗಿ ಕಾದಾಡುವುದು ಫ್ರೆಂಚರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಶವಿಕ. ಹಲವು ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ

ನಾನು ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಇತರರ ಮೇಲೆ ತೀರ್ಪನ್ನು ನೀಡಲು ಹೋಗಬೇಡ, ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಇತರರು ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ತೀರ್ಪನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾರೆ' ಎಂಬ ಕ್ರಿಸ್ತನ ಅದ್ಭುತ ವಾಣಿಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡೆನು. ನಮಗೆ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿದಷ್ಟೂ ನಮ್ಮ ಅಜ್ಞಾನದ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಮುಖಗಳಿವೆ, ಎಷ್ಟು ವೈವಿಧ್ಯದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನಾನು ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ದೇಹದಂಡನಾತ್ಮಕ ತಪಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಟೀಕಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಬೋಧಕರೆ ಅವನ್ನು ಟೀಕಿಸಿರುವರು. ಪೃಥ್ವಿಯಲ್ಲಿ ಜನ್ಮತಾಳಿದ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಮಾನವನಾದ ಬುದ್ದನೇ ಅವನ್ನು ಟೀಕಿಸಿರುವನು. ಆದರೂ ನನಗೆ ವಯಸ್ಸಾದಂತೆಲ್ಲ ಅವರನ್ನು ಹಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆನು. ಅವರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ತಪ್ಪು ಇದ್ದರೂ ಅವರಂತೆ ಮಾಡಿ ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯ ಒಂದು ಅಂಶ ನನ್ನಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಸಾಕು ಎಂದು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾನು ಯೋಚಿಸುವೆನು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನನ್ನ ಟೀಕೆ ಅವರು ಮಾಡುವ ದೇಹ ದಂಡನೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಇರುವ ತಿರಸ್ಕಾರದಿಂದಲ್ಲ, ಆದರೆ ಹಾಗೆ ನಾನು ಮಾಡಲಾರನಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಧೈರ್ಯ ಸಾಲದಲ್ಲ ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ,

ಬಲ, ಧೈರ್ಯ, ಶಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದೆಲ್ಲ ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿ ತೋರುವುದು. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಧೈರ್ಯಶಾಲಿ, ಬಲಶಾಲಿ, ಸಾಹಸಿ ಎನ್ನುವೆವು. ಆದರೆ ಆ ಧೈರ್ಯ ಬಲ ಸಾಹಸ ಅಥವಾ ಇನ್ನು ಯಾವುದಾದರೂ ಗುಣವೇ ಆಗಲಿ, ಆ ಮನುಷ್ಯನ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಗುಂಡಿನ ಬಾಯಿಗೆ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಧಾವಿಸುವ ಮನುಷ್ಯ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸಕನ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಚಾಕುವಿಗೆ ಅಂಜುವನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಎಂದಿಗೂ ಕೋವಿಯ ಬಾಯಿಗೆ ಎದೆಯೊಡ್ಡಲು ಧೈರ್ಯವಿಲ್ಲದವನು ಆವಶ್ಯಕವಾದರೆ ತೀವ್ರ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಸಹಿಸುವನು. ಇತರರನ್ನು ನೀವು ಅಳೆಯುವಾಗ ಧೈರ್ಯ, ಮಾಹಾತ್ಮ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ನೀವು ಕೊಡುವ ಅರ್ಥವೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕು. ಯಾರನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯವನಲ್ಲವೆಂದು ನಾನು ಟೀಕಿಸುತ್ತಿರುವೆನೋ ಅವನಲ್ಲಿ, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಹಲವು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳು ಇರಬಹುದು.

ಮತ್ತೊಂದು ಉದಾಹರಣೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ಜನರು ಹೆಂಗಸರು ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲರು, ಗಂಡಸರು ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲರು ಎಂಬುದನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುವಾಗ ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಈ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಮನುಷ್ಯ ಕಾದಾಡಬಲ್ಲ, ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶ್ರಮವನ್ನು ಸಹಿಸಬಲ್ಲ, ಕಾದಾಡದ, ಇವನಷ್ಟು ಶ್ರಮವನ್ನು ಸಹಿಸಲಾಗದ ಹೆಂಗಸನ್ನು ಗಂಡಸಿನೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವರು. ಇದು ಅನ್ಯಾಯ, ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷನಷ್ಟೇ ಧೈರ್ಯಶಾಲಿ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಧೈರ್ಯಶಾಲಿಗಳು. ಹೆಂಗಸಿನಷ್ಟು ತಾಳ್ಮೆ, ಸಹಿಷ್ಣುತೆ, ಪ್ರೀತಿಗಳಿಂದ ಯಾವ ಗಂಡಸು ಒಂದು ಶಿಶುವನ್ನು ಪೋಷಿಸಬಲ್ಲ ? ಒಬ್ಬರು ಕಾರ್ಯಮಾಡುವ ಧೈರ್ಯ ಪಡೆದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಸಹಿಸುವ ಧೈರ್ಯ ಪಡೆದಿದ್ದಾರೆ. ಸ್ತ್ರೀಗೆ ಸಾಹಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದಿದ್ದರೆ ಪುರುಷನಿಗೆ ಸ್ತ್ರೀಯಷ್ಟು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಸಹಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ನಾವು

ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಸಮತೋಲನವನ್ನು ನೋಡುವವು. ನನಗೆ ಈಗ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಮುಂದೆ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಕ್ರಿಮಿ ಕೂಡ ಮಾನವನ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬಹುದು. ಅತಿ ದುಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೂ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಕೆಲವು ಒಳ್ಳೆ ಗುಣಗಳು ಇರಬಹುದು. ನಾನು ಇದನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿನಿತ್ಯವೂ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆನು. ಕಾಡುಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನೋಡಿ, ಎಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಮುಟ್ಟಾದ ದೇಹವಿದೆ. ಇದೇ ದೇಹ ನನಗೆ ಇದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು ಎಂದು ಆಶಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅವನು ತನ್ನ ಮನದಣಿಯೆ ಊಟಮಾಡುತ್ತಾನೆ, ಕುಡಿಯುತ್ತಾನೆ; ಅವನಿಗೆ ಕಾಯಿಲೆ ಎಂಬುದೇ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾನಾದರೂ ಪ್ರತಿದಿನ ರೋಗರುಜಿನಗಳಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿರುವೆ, ನನ್ನ ಬುದ್ದಿವಂತಿಕೆ ಕೊಟ್ಟು ಅವನ ದೇಹದಾರ್ಢವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಹಾಗಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಚೆನ್ನಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಅನ್ನಿಸಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಲೆಯ ಏರಿಳಿತದಂತೆ. ಇಳಿತವಿಲ್ಲದೆ ಏರಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯಾದದ್ದು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣವಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ನೆರೆಯವನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣವಿದೆ. ನೀವು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರನ್ನು ಅಳೆಯುವಾಗ ಅವರವರ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಳೆಯಿರಿ. ಒಬ್ಬ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಂತೆ ಇರಲಾರ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಮತೊಬ್ಬ ದುಷ್ಟ ಎಂದು ಹೇಳಲು ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಓ! ಇದನ್ನು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟರೆ ಸರ್ವನಾಶವಾಗುವುದು'' ಎಂಬ ಹಳೆಯ ಮೌಡ್ಯವೇ ಇದು. ಆದರೂ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸರ್ವನಾಶವಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ (ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ) ನೀಗೋ ಜನರನ್ನು ಗುಲಾಮಗಿರಿಯಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡಿದರೆ ದೇಶ ನಾಶವಾಗುವುದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಆಯಿತೆ ? ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಕಲಿಸಿದರೆ ಪ್ರಪಂಚ ಹಾಳಾಗುವುದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ಪ್ರಪಂಚ ಮೇಲಾಯಿತು. ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಒದಗಬಹುದಾದ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಒಂದು ಗ್ರಂಥ ಬಂತು. ಕೂಲಿಕಾರರ ವೇತನ ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ವ್ಯಾಪಾರ ಇಳಿಯುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಲೇಖಕರು ಬರೆದಿದ್ದರು. ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಕೂಲಿಯವರು ಹೆಚ್ಚು ಸಂಬಳಕ್ಕಾಗಿ ಕಾದಾಡುತ್ತಿರುವರೆಂದೂ ಜರ್ಮನ್ನರು ಕಡಮೆ ಸಂಬಳಕ್ಕೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೆಂದೂ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಜರ್ಮನಿಗೆ ಒಂದು ಸಮಿತಿಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದರು. ಅವರು ವರದಿಯಲ್ಲಿ ಜರ್ಮನಿ ಕೂಲಿಗಾರರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಕೂಲಿ ಬರುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ನಮೂದಿಸಿದರು. ಇದೇತಕ್ಕೆ ? ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರು ಹೆಚ್ಚು ವಿದ್ಯೆ ಪಡೆದಿದ್ದುದರಿಂದ, ಜನಸಾಧಾರಣರು ವಿದ್ಯಾವಂತರಾದರೆ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಸರ್ವ ನಾಶವಾಗುವುದು ಎಂಬುದೇನಾಯಿತು? ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪೂರ್ವಾಚಾರ ಪರಾಯಣರನ್ನು ದೇಶಾದ್ಯಂತವೂ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವರು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ರಹಸ್ಯವಾಗಿಡಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಅವರು, ತಾವೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಇಂತಹ ಅಪಾಯಕರವಾದ ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಂದ ತಮಗೆ ಅಪಾಯವಿಲ್ಲ, ಕೇವಲ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅಪಾಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು.

- ಈಗ ಅನುಷ್ಠಾನ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೆ ಬರೋಣ. ಬಹಳ ಹಿಂದಿನಕಾಲದಿಂದಲೂ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ತರುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿರುವರು. ಕ್ರಿಸ್ತ ಹುಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಸಾವಿರದ ನಾನೂರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪತಂಜಲಿ ಎಂಬ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ದಾರ್ಶನಿಕನಿದ್ದನು. ಮಾನಸಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಆತ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ, ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ಅನುಭವಗಳ ಸಹಾಯವನ್ನೂ ಪಡೆದ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಬಹಳ ಹಳೆಯದೆಂಬುದನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡಿ. ಇದೆಲ್ಲೂ ಎರಡು ಮೂರು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದದ್ದಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಾಜ ನ್ಯೂ ಟೆಸ್ಟಮೆಂಟಿನೊಂದಿಗೆ ಕ್ರಿ.ಪೂ.೧೮೦೦ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಜಾರಿಗೆ ಬಂತೆಂದು ಹೇಳುವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸಮಾಜವೇ ಇರಲಿಲ್ಲವಂತೆ. ಇದು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಸತ್ಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಡೀ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಇದು ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ವಿದ್ಯಾವಂತನಾದ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಸ್ನೇಹಿತನೊಬ್ಬ ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಇದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ವಾದಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಒಂದು ದಿನ ತನ್ನ ವಾದವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯರ್ಥಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ತಕ್ಷಣ ನಿಮ್ಮ ಋಷಿಗಳೇಕೆ ನಮಗೆ ಬೋಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಬರಲಿಲ್ಲ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಆಗ ಇಂಗ್ಲೆಂಡೇ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಅವರು ಕಾಡಿಗೆ ಬೋಧಿಸ ಬೇಕಾಗಿತ್ತೆ!?” ಎಂದೆ. ಇಂಗರ್‌ಸಾಲ್ ನನಗೆ, 'ಐವತ್ತು ವರುಷದ ಹಿಂದೆ ನೀನು ಈ ದೇಶಕ್ಕೆ ಪ್ರಚಾರಕನಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದರೆ ಜನ ನಿನ್ನನ್ನು ಫಾಸಿಗೆ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ನಿನ್ನನ್ನು ಜೀವಸಹಿತ ಸುಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲವೆ ಕಲ್ಲೆಸೆದು ಇಲ್ಲಿಂದ ಅಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದರು' ಎಂದನು.

ಆದಕಾರಣ ಕ್ರಿ.ಪೂ. ೧೪೦೦ ವರುಷಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆಯೇ ನಾಗರಿಕತೆ ಇತ್ತು ಎಂದು ಊಹಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಏನೂ ದೋಷವಿಲ್ಲ. ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬಂದಿದೆಯೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಇತ್ಯ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಈ ಊಹೆಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ತರುವ ವಾದಗಳನ್ನೆ ಕಾಡುಮನುಷ್ಯನು ಹೀನಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿದ ನಾಗರಿಕ ಎಂದು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಉಪಯೋಗಿಸಬಹುದು. ಚೈನಾ ದೇಶದವರು ನಾಗರಿಕತೆ ಅನಾಗರಿಕ ಜನಾಂಗದಿಂದ ವಿಕಾಸವಾಗಿ ಬಂತು ಎಂಬುದನ್ನು ನಂಬುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರ ಅನುಭವ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ನೀವು ಅಮೆರಿಕಾ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದು ಕೇವಲ ನಿಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಮತ್ತು ಅದೇ ಜನಾಂಗ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕು ಎನ್ನುವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವಿರಿ. [*] ಕಳೆದ ಏಳು ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಅವನತಿ ಹೊಂದುತ್ತಿರುವ ಹಿಂದೂಗಳು ಹಿಂದೆ ಸುಸಂಸ್ಕೃತರಾಗಿದ್ದರೆಂದು ನಂಬುವುದು ಸುಲಭ. ಇದು ಹಾಗಲ್ಲ ಎಂದು ನಾವು ತೋರಿಸಲಾರೆವು.

ಯಾವ ಒಂದು ನಾಗರಿಕತೆಯೂ ತನ್ನಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಾನೆ ಅಭಿವೃದ್ದಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಂದು ನಾಗರಿಕ ಜನಾಂಗ ಬಂದು ಒಂದು ನಾಗರಿಕ ಜನಾಂಗದೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿ ಕಸಿಯಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಆ ಜನಾಂಗ ಹೆಚ್ಚು ನಾಗರಿಕವಾಗಿದೆ. ನಾಗರಿಕತೆಯ ಮೂಲ ಯಾವುದೊ ಒಂದೋ ಎರಡೋ ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಆ ಜನಾಂಗವು ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ

ಬೇರೆ ಜನಾಂಗಗಳೊಡನೆ ಬೆರೆತು ತನ್ನ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹರಡುವುದರ ಮೂಲಕ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. - ವ್ಯವಹಾರದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆಧುನಿಕ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡೋಣ. ಆದರೆ ಹೇಗೆ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಂಧಶ್ರದ್ದೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೆ ವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೂ ಅಂಧಶ್ರದ್ದೆ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಕೆಲವು ಪುರೋಹಿತರು ಧಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಪಡೆದಿರುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅದರಂತೆಯೆ ಭೌತಿಕ ನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿ ಪುರೋಹಿತರಾದ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಿರುವರು. ಡಾರ್ವಿನ್, ಹಕ್ಷೆ ಮುಂತಾದ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವೈಜ್ಞಾನಿಗಳ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿದ ತಕ್ಷಣ ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ವಿವೇಚನೆ ಇಲ್ಲದೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಈಗಿನ ಕಾಲದ ಒಂದು ಫ್ಯಾಶನ್ ಇದು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಜ್ಞಾನ ಎನ್ನುವವೊ ಅದರಲ್ಲಿ ೧೦೦ಕ್ಕೆ ೯೯ ಭಾಗ ಕೇವಲ ಊಹಾ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಗಳು ಮಾತ್ರ. ಇವು ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ರೂಢಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಅನೇಕ ತಲೆಕಾಲುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಭೂತಪ್ರೇತಗಳ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ. ಆಗಿನವರು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಕಲ್ಲು ಮರಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸ, ನಿಜವಾದ ವಿಜ್ಞಾನ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದಿರಿ ಎನ್ನುವುದು. ನಾವು ಹೇಗೆ ಧಾರಿಕ ಪುರೋಹಿತರ ಹತ್ತಿರ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದಿರಬೇಕೊ ಹಾಗೆಯೇ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಪುರೋಹಿತರ ಹತ್ತಿರವೂ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದಿರಬೇಕು. ಅಪನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ಹೊರಡಿ. ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಮಾಡಿ, ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ; ಅನಂತರ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಹೆಚ್ಚು ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದ ಹಲವು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಭಾವನೆಗಳು ಇನ್ನೂ ಪ್ರಮಾಣೀಕೃತವಾಗಿಲ್ಲ. ಗಣಿತವೆಂಬ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಅದರ ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಸಿದ್ದಾಂತಗಳು ಕೇವಲ ಊಹಾಪ್ರತಿಜ್ಞೆಗಳಾಗಿ (Working hypotheses) ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿಯಾಗಿವೆಯೇ ಹೊರತು ಅವನ್ನು ಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಇನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ಹೆಚ್ಚು ವಿಕಾಸವಾದಂತೆ ಅವನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯುವರು. - ಕ್ರಿ. ಪೂ. ೧೪೦೦ರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮಹಾಋಷಿ ಮಾನಸಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿ ಜೋಡಿಸಿ ಅವನ್ನು ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ವಿಧಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದನು. ಹಲವರು ಅವನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಈ ಮಾನಸಿಕ ವಸ್ತುವನ್ನೇ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿದರು. ಪುರಾತನ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹಿಂದೂಗಳು ಮಾತ್ರ ಈ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು ಉಪಕ್ರಮಿಸಿದರು. ನಾನು ಈಗ ಅದನ್ನೆ ನಿಮಗೆ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿರುವೆ. ಆದರೆ ಎಷ್ಟು ಜನ ಅದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವಿರಿ? ಎಷ್ಟು ದಿನ ಅಥವಾ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ನೀವು ಇದನ್ನು ತೊರೆಯುವಿರಿ? ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನೀವು ವ್ಯವಹಾರಪರರಲ್ಲ. ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿಯಾದರೆ ಶತ ಶತಮಾನಗಳು ಅದನ್ನು ಬಿಡದೆ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವರು. ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಚರ್ಚುಗಳು, ಸಾಮಾನ್ಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮುಂತಾದುವು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮಾಡಿ ಜನರು ಧ್ಯಾನಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವರು. ಇದೇ ಅವರ ಸಾಧನೆಯ ಮುಖ್ಯ ಭಾಗ. ಇವೇ ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯಗಳು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ

ಹಿಂದುವೂ ಇವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಇದು ದೇಶದ ಧರ್ಮ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಬೇರೊಂದು ಮಾರ್ಗವಿರಬಹುದು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಇಷ್ಟದೇವತೆಗಳಿರಬಹುದು. ಯಾವುದು ಒಬ್ಬನ ವಿಶಿಷ್ಟ ಪಥವೋ ಅದು ಅವನ ಹೆಂಡತಿಗೆ ಕೂಡ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ತಂದೆಗೆ ಮಗನ ಸಾಧನೆಯ ಮಾರ್ಗ ತಿಳಿಯದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಇದನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳ ವಿಷಯವಾಗಿ ರಹಸ್ಯವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ರಹಸ್ಯಕ್ಕೂ ಇದಕ್ಕೂ ಏನೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ. ಗಂಗಾನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿದಿನ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮಾಡುತ್ತ ಯಾವುದೋ ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡಬಹುದು. ಜನಸಾಧಾರಣರಿಗೆ ಕೆಲವು ಸಾಧನ ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲು ಆಗದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಎರಡು ಕಾರಣಗಳಿರಬಹುದು. ಒಂದನೆಯದೆ ಬೊಧಕರು ಸಾಧಾರಣ ಜನ ಇದಕ್ಕೆ ಅರ್ಹರಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರುವುದು. ಇದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸತ್ಯವಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ತಮ್ಮ ಸಮಾನ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲವೆಂಬ ಅಹಂಕಾರ, ಎರಡನೆಯದೆ ಎಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಂದ ತೊಂದರೆಗೆ ಒಳಗಾಗುವೆನೋ ಎಂಬ ಭಯ. ಅಮೆರಿಕಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬಹಿರಂಗವಾಗಿ ಯಾರೂ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವನ್ನು ಮಾಡಲಿಚ್ಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದೊಂದು ವಿಚಿತ್ರ ಎಂದು ಜನ ಭಾವಿಸುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಇದು ಫ್ಯಾಶನ್ ಅಲ್ಲ. ಆದರೆ ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ 'ದೇವರೆ ಇಂದಿನ ಊಟವನ್ನು ಇಂದು ಒದಗಿಸು' ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರೆ ಜನ ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ನಗುವರು. ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ನಮ್ಮ ತಂದೆ'' ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮೂರ್ಖತನ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದೂಗಳು ಪೂಜೆ ಮಾಡುವಾಗ ದೇವರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು.

ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ ಮೂರು ನರಗಳಿವೆ. ಒಂದನ್ನು ಇಡ, ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಪಿಂಗಳ ಎನ್ನುವರು. ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಸುಷುಮ್ಮ ಎನ್ನುವರು. ಇವೆಲ್ಲ ಬೆನ್ನುಮೂಳೆ ಒಳಗೆ ಇವೆ. ಎಡಗಡೆ ಬಲಗಡೆ ಇರುವ ಇಡ ಮತ್ತು ಪಿಂಗಳ ಎಂಬುವು ನರಗಳ ಕಂತೆ. ಸುಷುಮ್ಮ ಎಂಬುದು ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಟೊಳ್ಳಾಗಿರುವ ಭಾಗ, ನರವಲ್ಲ. ಸುಷುಮ್ಮ ಮುಚ್ಚಿದೆ, ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಇಡ ಮತ್ತು ಪಿಂಗಳದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಶಕ್ತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಬರುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತ ಇರುವುದು. ದೇಹಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅಪ್ಪಣೆಯನ್ನು ಇತರ ನರಗಳ ಮೂಲಕ ಇಡ ಮತ್ತು ಪಿಂಗಳ ಒಯ್ಯುತ್ತಿರುವುವು.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವೆ ಇಡಪಿಂಗಳಗಳನ್ನು ಲಯ ಬದ್ದ ಗೊಳಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಬರೇ ಈ ಕ್ರಿಯೆಯಿಂದಲೇ ಏನೂ ಆಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಿಂದ ಶ್ವಾಸ ಕೋಶಗಳಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಗಾಳಿಯನ್ನು ತುಂಬಿದಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ರಕ್ತ ಶುದ್ದಿಯಾಗುವುದು ಅಷ್ಟೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ರಕ್ತಶುದ್ದಿಗಾಗಿ ನಾವು ಉಸಿರನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ರಹಸ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಚಲನೆ ಮಾತ್ರ. ಈ ಚಲನೆಯನ್ನು ನಾವು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಎನ್ನುವೆವು. ಎಲ್ಲಾ

ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಚಲನೆಗಳೆಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಾಣದ ವಿವಿಧ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳು. ಈ ಪ್ರಾಣವೇ ವಿದ್ಯುತ್ ಮತ್ತು ಅಯಸ್ಕಾಂತ ಶಕ್ತಿ, ಮೆದುಳು ಇದನ್ನೆ ಆಲೋಚನೆಯಂತೆ ಹೊರಗೆಡಹುವುದು. ಎಲ್ಲವೂ ಪ್ರಾಣಮಯ. ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ತಾರಾವಳಿಗಳು ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದೇ ಇದು. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಸ್ಪಂದನದಿಂದ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿದೆ. ಈ ಸ್ಪಂದನದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪ್ರತಿಫಲವೇ ಆಲೋಚನೆ. ಯಾವುದಾದರೂ ಇದಕ್ಕೂ ಮೇಲಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ನಾವು ಗ್ರಹಿಸಲಾರೆವು. ಇಡ ಪಿಂಗಳ ನರಗಳು ಪ್ರಾಣದಿಂದ ಚಲಿಸುವುವು. ಪ್ರಾಣವೇ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ದೇವರು ಎಲ್ಲೋ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ನ್ಯಾಯ ತೀರ್ಪನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿರುವನು, ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬ ಹಳೆಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ನಮಗೆ ಸಾಕಾಗುವುದು, ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವೆವು.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ನಮ್ಮ ಉಚ್ಚಾಸನಿಶ್ವಾಸಗಳನ್ನು ಕ್ರಮಪಡಿಸುವುದು. ಪ್ರಾಣ ಸರಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಇತರ ಕೆಲಸಗಳೆಲ್ಲ ಸರಿಯಾಗಿ ನಡೆಯುವುವು. ಯೋಗಿಗಳು ತಮ್ಮ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ನಿಯಂತ್ರಣ ಸಾಧಿಸಿದಾಗ ದೇಹದ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಕಡೆ ರೋಗರುಜಿನಗಳಿದ್ದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣ ಸರಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಕ್ರಮಗೊಳಿಸುವರು. ಆಗ ಅದು ಗುಣವಾಗುವುದು.

ಹೇಗೆ ನಿಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ನೀವು ನಿಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲಿರೊ ಹಾಗೆಯೆ ನೀವು ಪ್ರಬಲರಾಗಿದ್ದರೆ, ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿನ ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬಹುದು. ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅಂತರವೂ ಇಲ್ಲ. ಐಕ್ಯವಾಗಿರುವುದೆ ನಿಯಮ, ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ, ನೈತಿಕ, ಭೌತಾತೀತವಾಗಿ ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು. ಜೀವನ ಒಂದು ಸ್ಪಂದನ ಮಾತ್ರ ಯಾವುದು ಆಕಾಶವು ಸ್ಪಂದಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೋ ಅದೇ ನಿಮ್ಮ ಸ್ಪಂದನೆಗೂ ಕಾರಣ. ಹೇಗೆ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಘನ ಘನತರವಾದ ಹಿಮರಾಶಿಗಳು ರೂಪಗೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆಯೊ, ಅಥವಾ ಆವಿಯ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಸಾಂದ್ರತೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆಯಾಗಿದೆಯೊ ಇದರಂತೆಯೆ ವಿಶ್ವವು ಕೂಡ ಭೌತವಸ್ತುವಿನ ಒಂದು ಸಾಗರ. ಇದೊಂದು ಆಕಾಶದ ಸಾಗರ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ತಾರೆಗಳು ಮತ್ತು ನಾವು ಇರುವೆವು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸಾಂದ್ರತೆ ಇವೆ. ಆದರೆ ನಿರಂತರತೆಯು ಭಂಗವಾಗಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅಖಂಡವಾಗಿರುವುದು.

ನಾವು ತತ ಶಾಸನವನ್ನು ಓದಿದರೆ ಜಗತ ಲ ಒಂದು ಎಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ, ಮಾನಸಿಕ, ಮತ್ತು ದೈಹಿಕ ಶಕ್ತಿಗಳು ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಪ್ರಪಂಚ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಒಂದೆ. ಆದರೆ ಬೇರೆಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದುದು. ನೀವು ಒಂದು ದೇಹವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ನಿಮಗೆ ಬರಿಯ ದೇಹವಿರುವುದು; ಮನಸ್ಸು ಗೋಚರವೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಒಂದು ಮನಸ್ಸು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ನಿಮಗೆ ದೇಹ ಇರುವುದೇ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದೀರಿ. ನೀವು ಅದನ್ನು

ದ್ರವ್ಯ ಅಥವಾ ದೇಹದಂತೆ ಬೇಕಾದರೆ ನೋಡಬಹುದು, ಮನಸ್ಸಿನಂತೆ ಬೇಕಾದರೆ ನೋಡಬಹುದು, ಆತ್ಮದಂತೆ ಬೇಕಾದರೆ ನೋಡಬಹುದು. ಜನನ ಮರಣಗಳೆಂಬುದು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಬಂದ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ. ಯಾರೂ ಎಂದೂ ಹುಟ್ಟಿರಲಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಎಂದೂ ಸಾಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸುವನು ಅಷ್ಟೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಸಾವಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಅಂಜುವರು. ಹೇಗೊ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ಬದುಕಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನನಗೆ ವ್ಯಥೆಯಾಗುವುದು. 'ನಮಗೆ ಮರಣಾನಂತರ ಜೀವನ ಕೊಡಿ'' ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವರು. ಮರಣಾನಂತರ ನೀವು ಬದುಕುತ್ತೀರಿ ಎಂದು ಯಾರಾದರೂ ಹೇಳಿದರೆ ಅವರಿಗೆ ಪರಮ ಸಂತೋಷ, ಇದನ್ನು ನಾನು ಹೇಗೆ ಅನುಮಾನಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಾನು ಸತ್ತೆ ಎಂದು ಊಹಿಸುವುದು ತಾನೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನೀವು ಸರಿ ಎಂದು ಅಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ನಿಮ್ಮ ಹೆಣವನ್ನು ನೀವೇ ನೋಡುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಜೀವನ ಎಂಬುದು ಅದ್ಭುತ ಸತ್ಯ. ನೀವು ಅದನ್ನು ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಮರೆಯಲಾರಿರಿ. ನೀವಿರುವುದೇ ಸಂದೇಹವೆಂದು ಆಲೋಚಿಸ ಬಹುದು. 'ನಾನಿರುವೆ' ಎಂಬುದೇ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಪ್ರಥಮ ಚಿಹ್ನೆ. ಶೂನ್ಯ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಯಾರು ಆಲೋಚಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ? ಇದು ಸ್ವತಃ ಪ್ರಮಾಣವಾದುದು. ಅಮೃತತ್ವವೆಂಬ ಭಾವನೆ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಅಂತಸ್ಥವಾಗಿದೆ. ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಸ್ವತಃ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿರುವುದರ ಪಕ್ಷ ಪ್ರತಿಪಕ್ಷಗಳ ಕುರಿತು ಚರ್ಚಿಸುವುದೇಕೆ? - ನೀವು ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಖಂಡ. ಈಗ ನಮಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ, ಪ್ರಾಣ ಮತ್ತು ಆಕಾಶ, ಅಥವಾ ದ್ರವ್ಯ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಎಲ್ಲ ಮೂಲಸಿದ್ದಾಂತಗಳಂತೆ ಇದೂ ಕೂಡ ಸ್ವವಿರೋಧ ವಾಗಿರುವುದು. ಶಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಏನು? ಯಾವುದು ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೋ ಅದು, ದ್ರವ್ಯವೆಂದರೇನು? ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಯಾವುದು ಚಲಿಸುವುದೋ ಅದು. ಇದು ಅನ್ನೋನ್ಯ ಆಶ್ರಯ. ನಾವು ನಮ್ಮ ವಿಜ್ಞಾನದ ಮತ್ತು ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಎಷ್ಟು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡರೂ ನಮ್ಮ ಕೆಲವು ಯುಕ್ತಿಯ ಮೂಲಸಿದ್ಧಾಂತಗಳು ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿವೆ. ಸಂಸ್ಕೃತ ಗಾದೆ ಹೇಳುವಂತೆ 'ತಲೆ ಇಲ್ಲದೆ ತಲೆ ನೋವು”. ಇದನ್ನು ಮಾಯೆ ಎನ್ನುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಅಸ್ತಿತ್ವವೂ ಇಲ್ಲ. ನಾಸ್ತಿತ್ವವೂ ಇಲ್ಲ. ನೀವು ಇದನ್ನು ಇದೆ ಎನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಕಾಲದೇಶಗಳಾಚೆ ಯಾವುದು ಸ್ವತಃಸಿದ್ದವಾಗಿ ಇರುವುದೊ ಅದು ಮಾತ್ರ ಇರುವುದು. ಆದರೂ ನಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸುವುದರಿಂದ ಇದು ಇದೆ. ಆದಕಾರಣ ಇದು ತೋರಿಕೆಗೆ ಇದೆ.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ನಿಜವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಆ ಸತ್ಯವು ದೇಶಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತದ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಅನಾದ್ಯಾನಂತನಾದ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತನಾದ ಧನ್ಯಾತ್ಮನಾದ ನಿಜವಾದ ಮಾನವನಿರುವನು. ಅವನು ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಜಾಲದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿರುವನು. ಇದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಕೂಡ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ

ಸತ್ಯವೇ ಅಖಂಡವಾಗಿರುವ ಅನಂತ. ಇದು ಕೇವಲ ಭಾವಸತ್ಕಾವಾದವಲ್ಲ (Idealism). ಪ್ರಪಂಚ ಇಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಇದು ಸಾಪೇಕ್ಷಕವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ವಿಶೇಷಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಇದು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಇದು ತನಗೆ ತಾನೇ ಇರಲಾರದು. ಕಾಲ ದೇಶ ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಆಚೆ ಇರುವ ಸತ್ಯವಿರುವುದರಿಂದ ಇದು ಇದೆ.

ನಾನು ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯದಿಂದ ಬಹಳ ಸರಿದು ಹೋಗಿರುವೆ. ಈಗ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ.

ಪ್ರಾಣವೇ ಐಚ್ಛಿಕ ಮತ್ತು ಅನೈಚ್ಛಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ನರಗಳ ಮೂಲಕ ಮಾಡಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ನಮ್ಮ ಅನೈಚ್ಛಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹತೋಟಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತದೆ.

ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಸಲ ನಿಮಗೆ ಮನುಷ್ಯ ಮತ್ತು ದೇವರು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ವಿವರಣೆ ಕೊಟ್ಟೆ. ಮನುಷ್ಯ ಅನಂತ ವೃತ್ತದಂತೆ. ಅದರ ಪರಿಧಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಕೇಂದ್ರ ಮಾತ್ರ ಒಂದು ಕಡೆ ಇದೆ. ದೇವರು ಅನಂತ ವೃತ್ತದಂತೆ, ಅವನ ಪರಿದಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಕೇಂದ್ರ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕೈಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಕಣ್ಣುಗಳ ಮೂಲಕ ನೋಡುವನು. ಎಲ್ಲರ ಕಾಲುಗಳ ಮೂಲಕವೂ ನಡೆಯುವನು. ಎಲ್ಲ ದೇಹಗಳ ಮೂಲಕ ಉಸಿರಾಡುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೆಲಸಿರುವನು. ಎಲ್ಲ ಬಾಯಿಗಳ ಮೂಲಕ ಮಾತನಾಡುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮೆದುಳಿನ ಮೂಲಕ ಆಲೋಚಿಸುವನು. ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ಅನಂತವಾಗಿ ವಿಕಾಸಗೊಳಿಸಿದರೆ ಅವನು ದೇವನಂತೆ ಆಗಬಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತರಬಲ್ಲ. ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯವೇ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಗಾಢಾಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅನಂತವಾದ ಸರಳರೇಖೆ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ; ನಮಗೆ ರೇಖೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಜ್ಯೋತಿರ್ಮಯ ವಸ್ತುವೊಂದು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅದು ರೇಖೆಯ ಮೇಲೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವ ಸ್ಥಳವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ತೋರುವುದು. ಹಿಂದೆ ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ಪುನಃ ಗಾಢಾಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ಮರೆಯಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಈ ಜ್ಯೋತಿಯ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ಅದರ ಹಿಂದಿನ ಅನುಭವ ಈಗಿನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಎಡೆಮಾಡಿದೆ ಅಥವಾ ಅಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಗೆ ಹೋಗಿದೆ. ಅವು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದರ ಅರಿವು ನಮಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವು ಅಲ್ಲಿರುವುವು. ನಮ್ಮ ಅಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ದೇಹ ಮನಸ್ಸುಗಳ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿರುವುವು. ಈಗ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಚಲನೆಯೂ ಹಿಂದೆ ಅರಿವಿನಿಂದ ಕೂಡಿತ್ತು. ಅದು ತನಗೆ ತಾನೇ ಕೆಲಸಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದಿದೆ.

ವಿನಾಯಿತಿ ಇಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲಾ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಒಂದು ಕೊರತೆಯೆ, ಮನುಷ್ಯ ಹೇಗೆ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡದೆ ಇರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಬೋಧಿಸದೆ

ಇರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳೂ ಕದಿಯ ಬೇಡಿ' ಎಂದು ಹೇಳುವುವು. ಅದೇನೋ ಒಳ್ಳೆಯದೆ. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಏತಕ್ಕೆ ಕದಿಯುವನು? ಎಲ್ಲಾ ಕಳ್ಳತನ, ದರೋಡೆ ಮತ್ತು ದುಷ್ಕೃತ್ಯಗಳು ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿವೆ, ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆ. ದರೋಡೆಕಾರ, ಚೋರ, ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವವನು, ಅಧರ್ಮಿಗಳಾದ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಹಾಗೆ ಇರುವರು. ನಿಜವಾಗಿ ಇದೊಂದು ಅದ್ಭುತ ಮಾನಸಿಕ ಸಮಸ್ಯೆ, ಮಾನವನನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಉದಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಿರುವುದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ನೀವು ಮುಕ್ತರಾಗುವ ತನಕ ಯಂತ್ರವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು? ನೀವು ಒಳ್ಳೆಯವರೆಂದು ಅಹಂಕಾರ ಪಡಬೇಕೆ? ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ನೀವು ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಿರುವಿರಿ, ಏಕೆಂದರೆ ಅನ್ಯಥಾ ಇರಲು ವಿಧಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕೆಟ್ಟವನಾಗಿರುವನು; ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಬೇರೆ ರೀತಿ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ನೀವು ಅವನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೆ ನೀವು ಹೇಗೆ ಇರುತ್ತಿದ್ದಿರೊ ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು? ನಮ್ಮ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿರುವ ಜಾರೆ, ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಳೆಯುವ ಚೋರ, ನೀವು ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಲಿ ಎಂದು ತ್ಯಾಗಮಾಡಿದ ಕ್ರಿಸ್ತನಂತಹ ಮಹಾ ಪುರುಷರು. ಅಧಮರಿದ್ದರೆ ಉತ್ತಮರೂ ಇರುವರು, ಇದೇ ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮ, ಚೋರರು ಕೊಲೆಪಾತಕಿಗಳು ಅಧರ್ಮಿಗಳು ದುರ್ಬಲರು ದುರಾತ್ಮರು ಪಾಪಾತ್ಮರು ಇವರೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಕ್ರಿಸ್ತರು, ಸಾಧು ಕ್ರಿಸ್ತನಿಗೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಚೋರ ಕ್ರಿಸ್ತನಿಗೂ ಪೂಜೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದೇ ನನ್ನ ಸಿದ್ದಾಂತ, ಬೇರೆ ವಿಧಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಸಾಧು ಸತ್ಪುರುಷರಿಗೆ ನನ್ನ ಪ್ರಣಾಮಗಳು. ಅವರಂತೆಯೇ ದುರಾತ್ಮರಿಗೂ ಪಾಪಿಗಳಿಗೂ ಪ್ರಣಾಮಗಳು. ಇವರೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಗುರುಗಳು, ನನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪಿತರು, ಇವರೆಲ್ಲರೂ ನನ್ನ ಉದ್ದಾರಕರು. ನಾನು ಒಬ್ಬನನ್ನು ದೂರಬಹುದು, ಆದರೂ ಅವನ ತಪ್ಪಿನಿಂದ ನೀತಿಯನ್ನು ಕಲಿಯಬಹುದು. ನಾನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ ಅವನಿಂದ ನೀತಿಯನ್ನು ಕಲಿಯಬಹುದು. ಇದು ನಾನು ಈಗ ಇಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ. ಜಾರೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ನಾನು ಟೀಕಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಸಮಾಜ ಹೀಗೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಆಕೆ ನನ್ನ ಉದ್ದಾರಕಳು, ಆಕೆಯ ಜಾರತನ ಇತರ ನಾರಿಯರ ಪಾತಿವ್ರತ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ ! ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರೆ, ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಇದು ಸತ್ಯ. ಉಪಾಧಿರಹಿತ ಧೈರ್ಯವಾದ ಸತ್ಯ. ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಅನುಭವ ಆದಂತೆಲ್ಲ, ಹೆಚ್ಚು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರನ್ನು ನೋಡಿದಂತೆಲ್ಲ, ಈ ನಂಬಿಕೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ದೃಢವಾಗುತ್ತಿದೆ. ನಾನು ಯಾರನ್ನು ನಿಂದಿಸುವುದು, ಯಾರನ್ನು ಹೊಗಳುವುದು? ಸಮಸ್ಯೆಯ ಎರಡು ಪಕ್ಷವನ್ನೂ ನಾನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಕಾರ್ಯ ಮಹತ್ತರವಾದುದು. ನಮ್ಮ ಪ್ರಥಮ ಮುಖ್ಯ ಕರ್ತವ್ಯವೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿರುವ ಆಲೋಚನಾ ರಾಶಿಯನ್ನು ನಾವು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು, ಪಾಪಕೃತ್ಯವೇನೊ ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಪಾಪಕೃತ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದ ಕಾರಣ,

ನಮಗೆ ಅತೀತವಾದ ನಮಗೆ ಗೋಚರವಿಲ್ಲದ ಅಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿದೆ, ಅದಕ್ಕೇ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಬಲವಾಗಿದೆ.

ಅನುಷ್ಠಾನ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವು ಮನಸ್ಸಿನ ಅಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಸ್ವರವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಬಳಸುವುದು. ಇದನ್ನು ನಾವು ಮಾಡಬಹುದೆಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಏತಕ್ಕೆ ? ಏಕೆಂದರೆ ಅಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಗೆ ಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯೇ ಕಾರಣ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯ ನಮ್ಮ ಚಿಂತನೆಗಳು ಎಂದರೆ ಆ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವ ನಿಚ್ಚೇಷ್ಟಿತಗೊಂಡ ನಮ್ಮ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಪುರಾತನ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳು ಮತ್ತು ಚಿಂತನೆಗಳು. ನಾವು ಅವುಗಳ ಕಡೆ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ, ನಮಗೆ ಅವು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅವನ್ನು ಮರೆತುಬಿಟ್ಟಿರುವೆವು. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಿ. ಅಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಪ ಶಕ್ತಿಯು ಅಡಗಿರುವಂತೆಯೇ ಪುಣ್ಯಶಕ್ತಿಯೂ ಅಡಗಿರುವುದು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವಂತೆ ಅನೇಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಶೇಖರಿಸಿಟ್ಟು ಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ನಮಗೆ ಅವು ಮರೆತುಹೋಗಿವೆ. ಅವನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವುದು ಕೂಡ ಇಲ್ಲ. ಅವು ಕೊಳೆತು, ತುಂಬ ಅಪಾಯಕರವಾಗುವುವು. ಅವೇ ಮಾನವ ಕೋಟಿಯನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವ ಅಪ್ರಜ್ಞಾತ್ಮಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳು. ಆದಕಾರಣ ನಿಜವಾದ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವು ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಅಧೀನಕ್ಕೆ ಅಪ್ರಜ್ಞಾತ್ಮಕವಾದ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ತರಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಮಾನವ ತನಗೆ ತಾನೆ ಸ್ವಾಮಿ ಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಪೂರ್ಣ ಮಾನವನನ್ನು ಉದ್ಧಾರಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದೇ ಆದ್ಯ ಕರ್ತವ್ಯ. ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಅನೈಚ್ಛಿಕವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಯಕೃತ್ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಕೂಡ ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತರಬಹುದು.

ಅಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದೆ ನಮ್ಮ ಅಧ್ಯಯನದ ಪ್ರಥಮ ಭಾಗ. ಎರಡನೆಯದು ಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮಾರಿಹೋಗುವುದು. ಅಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯು ಹೇಗೆ ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯ ಕೆಳಗಿನ ಪದರದಲ್ಲಿದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇದೆ. ಅದೇ ಪ್ರಜ್ಞೆಗೆ ಅತೀತವಾದುದು. ಮಾನವ ಈ ಪ್ರಜ್ಞಾತೀತ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಸೇರಿದಾಗ ಮುಕ್ತನಾಗಿ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮನಾಗುವನು. ಮರ್ತ ಅಮೃತವಾಗುವುದು, ದುರ್ಬಲತೆ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿಯಾಗ್ಯರವಾಗುವುದು. ದಾಸ್ಯಶೃಂಖಲೆ ಕಳಚಿ ಮುಕ್ತವಾಗುವನು. ಇದೇ ಗುರಿ, ಇದೇ ಪ್ರಜ್ಞಾತೀತದ ಅಸೀಮ ಕ್ಷೇತ್ರ,

ಆದಕಾರಣ ಈಗ ಎರಡು ಬಗೆಯ ಸಾಧನೆಗಳು ಇರಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡುವವು. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿರುವ ಇಡ ಪಿಂಗಳಗಳ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಒಂದು ಕ್ರಮಕ್ಕೆ ತಂದು ಅದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಅಪ್ರಜ್ಞಾಸ್ಥಿತಿಯ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು. ಎರಡನೆಯದೆ ಪ್ರಜ್ಞಾತೀತರಾಗುವುದು.

ದೀರ್ಘ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಸಾಧನದಿಂದ ಯಾರು ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿತಿರುವರೋ ಅವರೇ ಯೋಗಿಗಳೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹೇಳುವುವು. ಸುಷು ಕಾಲುವೆ ಈಗ ತೆರೆಯುವುದು. ಇದುವರೆವಿಗೂ ಈ ಕಾಲುವೆಯೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸದ ಹೊಸ ಶಕ್ತಿ ಈಗ ಪ್ರವಹಿಸುವುದು. ಕ್ರಮೇಣ ಮೇಲಮೇಲಕ್ಕೆ ಏರುತ್ತ ಹಲವು ಚಕ್ರಗಳನ್ನು ದಾಟಿ

ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿರುವ ಸಹಸ್ರಾರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು. ಆಗ ಯೋಗಿಗೆ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವಭಾವದ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಅವನು ದೇವರೇ ಆಗಿರುವನು. ವಿನಾಯಿತಿ ಇಲ್ಲದೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಯೋಗದ ಈ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಸಾಹಸ, ಒಬ್ಬ ಈ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಕಾದರೆ ಉಪನ್ಯಾಸ ಕೇಳಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು. ಕೆಲವು ಸಲ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಲದು, ಎಲ್ಲಾ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿದೆ. ದೀಪವನ್ನು ಹಚ್ಚುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಹಿಡಿಯುವುದು? ಒಂದು ಕ್ಷಣ. ಆದರೆ ಒಂದು ಮೇಣದ ಬತ್ತಿಯನ್ನು ತಯಾರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೊತ್ತು ಹಿಡಿಯುವುದು ! ಊಟ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಬೇಕು? ಅರ್ಧ ಗಂಟೆ ಹಿಡಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ತಯಾರು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಗಂಟೆಗಳು ಹಿಡಿಯುವುದು. ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ದೀಪವನ್ನು ಹಚ್ಚಲು ಆಸೆ. ಆದರೆ ಮೊದಲು ದೀಪವನ್ನು ಅಣಿ ಮಾಡುವುದು ಮುಖ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯುವೆವು.

ನಾವು ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದು ಇಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾದರೂ ನಮ್ಮ ಯಾವ ಅಲ್ಪ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೂ ನಿಷ್ಪಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾವುದೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು "ಯಾರು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರರೊ ಅಂತಹ ಯೋಗಿಗಳು ಬೇಸಗೆಯ ಮೋಡದಂತೆ ನಾಶವಾಗುವರೆ?'' ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವನು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಮಿತ್ರನೆ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನ ಪ್ರಯತ್ನದ ಫಲವೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಉಳಿಯುವುದು. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕದೆ ಇದ್ದರೆ ಇನ್ನೊಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವನು” ಎನ್ನುವನು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಬುದ್ಧ, ಕ್ರಿಸ್ತ, ಶಂಕರರ ಅದ್ಭುತ ಬಾಲ್ಯವನ್ನು ಹೇಗೆ ವಿವರಿಸುತ್ತೀರಿ?

ಆಸನ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮುಂತಾದುವು ಯೋಗ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಹಕಾರಿಗಳೇನೊ ನಿಜ. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಶಾರೀರಿಕ ಅಷ್ಟೆ. ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನೆಯೆಲ್ಲ ಮಾನಸಿಕವಾದುದು. ಮೊದಲು ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಶಾಂತವಾದ ನಿಶ್ಚಿಂತ ಜೀವನ. ನೀವು ಯೋಗಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗಿ, ಯಾವ ಕಾತರತೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ನೀವೊಬ್ಬರೇ ಇರುವ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಯಾರು ಸುಖಭೋಗಗಳ ಇಚ್ಛೆಯ ಜೊತೆಗೆ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನೂ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವರೊ ಅವರು ಒಂದು ನದಿಯನ್ನು ದಾಟಲು, ಮರದ ತುಂಡೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ ಮೊಸಳೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವವರಂತೆ ಹುಚ್ಚರು. 'ಮೊದಲು ಭಗವಂತನ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಅರಸಿ, ಅನಂತರ ಉಳಿದುವೆಲ್ಲ ನಿಮಗೆ ಸೇರಿ ಬರುವುದು.'' ಇದೇ ನಮ್ಮ ಮುಖ್ಯ ಕರ್ತವ್ಯ. ಇದನ್ನೇ ತ್ಯಾಗವೆನ್ನುವುದು. ಒಂದು ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ ಬಾಳಿ, ಉಳಿದಾವುದಕ್ಕೂ ಅಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶವನ್ನು ನೀಡಬೇಡಿ. ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸೋಣ. ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ನಿಜವಾಗಿ ನಾವು ಹಂಬಲಿಸಿದರೆ ನಾವು ಹೋರಾಡಬೇಕು. ಹೋರಾಟದಿಂದ ನಮ್ಮ ಜೀವನ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ನಾವು

ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ದೊಡ್ಡ ನೀತಿಯನ್ನು ಕಲಿಯಬಹುದು.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಸಹಾಯವೆ ಧ್ಯಾನ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಭೌತಿಕ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮರೆತು ನಾವು ಪವಿತ್ರಾತ್ಮರೆಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಧ್ಯಾನಮಾಡುವಾಗ ನಾವು ಯಾವ ಬಾಹ್ಯ ಸಹಾಯದ ಮೇಲೂ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮ ಸ್ಪರ್ಶವಾದರೆ ಎಂತಹ ಹೀನ ವಿಷಯಕ್ಕೂ ಅದು ಒಳ್ಳೆಯ ಮೆರಗು ಕೊಡುವುದು. ದುರಾತ್ಮನು ಪುಣ್ಯಾತ್ಮನಾಗುವನು. ಎಲ್ಲಾ ದ್ವೇಷ, ಸ್ವಾರ್ಥ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ನಾವು ಎಷ್ಟು ಕಡಮೆ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಮೇಲು. ಏಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ದೇಹಾಸಕ್ಕಿಯೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಎಳೆಯುವುದು. ನಾವು ದೇಹ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ದುಃಖಕ್ಕೂ ಮೂಲ. ಇದೇ ರಹಸ್ಯ. ನಾನು ಆತ್ಮ,, ದೇಹವಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಮುಂತಾದ ಹಲವು ಸಂಬಂಧಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಟದ ಮೇಲೆ ಬರೆದ ಚಿತ್ರದಂತೆ ಇದೆ. ಅದರ ಸಾಕ್ಷಿಯೇ ನಾನು ಎಂದು ಯೋಚಿಸಬೇಕು.

ಏಕಾಗ್ರತೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ [*]

ಮನುಷ್ಯರಿಗೂ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇ, ಅವರಲ್ಲಿ ಇರುವ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಜೀವನದ ಯಾವ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಾಗಲಿ, ಯಶಸ್ಸೆಲ್ಲ ಈ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಪರಿಣಾಮ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಏನಾದರೂ ಗೊತ್ತೇ ಇರುವುದು. ನಾವು ಇದರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಪ್ರತಿ ದಿನ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಗೀತ ಮುಂತಾದ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಮೇಲ್ಮಟ್ಟದ ಪರಿಣಾಮವೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಪ್ರತಿಫಲ, ಮೃಗಗಳಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಬಹಳ ಕಡಮೆ. ಯಾರು ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ತರಬೇತು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಇದು ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವು ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಮರೆಯುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಅವು ಬಹಳ ಕಾಲ ಯಾವುದರ ಮೇಲೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಲಾರವು. ಇಲ್ಲಿದೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಪ್ರಾಣಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಏಕಾಗ್ರತೆ ಇದೆ. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವರ ಏಕಾಗ್ರತಾ ಶಕ್ತಿ, ಅತಿ ಕೀಳು ಮತ್ತು ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಾನವನನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿ. ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆಯಲ್ಲಿದೆ.

ಎಲ್ಲರ ಮನಸೂ ಕೆಲವು ಸಮಯ ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ನಾವು ಪ್ರೀತಿಸುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವೆವು ನಾವು ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವೆವೊ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇವೆ. ತನ್ನ ಮಗುವಿನ ಮುದ್ದು ಮುಖವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸದ ತಾಯಿ ಯಾರಿರುವಳು? ಆ ಮಗುವೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ತನಗೆ ಅತಿ ಸುಂದರವಾಗಿರುವುದು. ಅವಳು ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾಳೆ, ಏಕೆಂದರೆ ಆಕೆ ಮಗುವಿನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿದಳು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಆ ಮಗುವಿನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಅದು ಅತಿ ಸುಂದರವಾದ ಮಗುವಾಗುವುದು. ನಾವೆಲ್ಲ ಪ್ರೀತಿಸುವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವೆವು. ನಾವು ಸುಂದರವಾದ ಗಾನವನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ, ಮನಸ್ಸು ಅದರ ಮೇಲೆ ನಾಟುವುದು, ಅಲ್ಲಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತೆಗೆಯಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಗೀತದ ಮೇಲೆ ಏಕಾಗ್ರಮಾಡುವರೊ ಅವರಿಗೆ ಲಘುಸಂಗೀತ ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಲಘುಸಂಗೀತ ಪ್ರಿಯರಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಗೀತ ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಸಂಗೀತದಲ್ಲಿ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಸ್ವರಗಳು ಬರುತ್ತವೆಯೋ ಅದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುವುದು. ಮಗುವಿಗೆ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ಸಂಗೀತದ ಮೇಲೆ ಪ್ರೀತಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಸ್ವರಗಳು ಓಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸು ಅಲೆಯಲು ಅವಕಾಶವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಲಘು ಸಂಗೀತ ಪ್ರಿಯರಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಗೀತ ಹಿಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಜಟಿಲವಾದುದು. ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸ ಬೇಕಾದರೆ ಹೆಚ್ಚು ಏಕಾಗ್ರತೆ ಬೇಕಾಗುವುದು.

ಇಂತಹ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿರುವ ದೊಡ್ಡ ತೊಂದರೆ ಏನೆಂದರೆ, ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮನಸ್ಸನು ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಸೆಳೆದು ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು. ನಾವು ಮಧುರವಾದ ಹಾಡನ್ನು ಕೇಳುವೆವು, ಇಲ್ಲವೆ ಸುಂದರವಾದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಮನಸ್ಸು ಅಲ್ಲೇ ಸ್ತಬ್ದವಾಗುವುದು, ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಕದಲಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ನೀವು ಇಷ್ಟಪಡುವ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ನಾನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರೆ ನಾನು ಹೇಳುವುದರ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ನಿಮ್ಮಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸು ನಾಟುವಂತೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತೇನೆ. ಹೀಗೆ ನಮ್ಮ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಮನಸ್ಸು ಸ್ಥಿರವಾಗುವುದು, ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ಹೀಗೆ ಆಗದೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. - ಈಗಿನ ಪ್ರಶ್ನೆಯೆ, ನಾವು ಈ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ರೂಢಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ, ನಾವು ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತರಬಲೆ ವೆ ಎಂಬುದು, ಯೋಗಿಗಳು ಇದು ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವರು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತರಲು ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುವರು ಯೋಗಿಗಳು, ನೈತಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ರೂಢಿಸುವುದರಿಂದ ಒಂದು ಅಪಾಯವಿದೆ. ಅದೇ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತವಾದರೆ ಅದನ್ನು ಪುನಃ ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಬೇರೆ ಕಡೆಗೆ ಬಿಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಬಹಳ ವ್ಯಥೆಯಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಅನಾಸಕ್ತಿಯ ಅಭಾವವೆ. ನಾವು ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿದಂತೆ ಅನಾಸಕ್ತಿಯನ್ನೂ ರೂಢಿಸಬೇಕು. ನಾವು ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ, ಒಂದು ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ತೆಗೆದು ಬೇರೆ ಯಾವುದಾದರೂ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಇಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಅಪಾಯದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ಇವೆರಡನ್ನೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. - ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ಕ್ರಮದ ಪ್ರಕಾರ ರೂಢಿಸುವುದೆಂದರೆ ಇದೇ. ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಸಾರವೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆ, ಬರಿಯ ವಿಷಯ ಸಂಗ್ರಹವಲ್ಲ. ನಾನು ಪುನಃ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನನಗೇನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದ್ದರೆ ನಾನು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಮೊದಲು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೇಗೆ ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಸೆಳೆಯುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಂಡು ಅನಂತರ ಒಂದು ಸರಿಯಾದ ಉಪಕರಣದಿಂದ ನನ್ನ ಇಚ್ಚಾಪ್ರಕಾರ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತೇನೆ. ಮಗುವಿಗೆ ಏಕಾಗ್ರತೆಯೊಡನೆ ಅನಾಸಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಕಲಿಸಬೇಕು.

ನನ್ನ ಅಭಿವೃದ್ದಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಮ್ಮುಖವಾಗಿತ್ತು. ನಾನು ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದೆ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿದೆ. ನಾನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಿದ ಅತಿ ದಾರುಣ ವ್ಯಥೆಗೆಲ್ಲ

ಇದು ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಈಗ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅನಾಸಕ್ತಿ ಇದೆ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಅನಂತರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕಾಯಿತು.

ನಾವು ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಇಡಬೇಕು. ಅವು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೆಳೆಯಕೂಡದು. ನಾವು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡುವೆವು. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಹೋಗಿ ನೆಲಸುವುದು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಬಾಹ್ಯ ಆಕರ್ಷಣೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಎದುರಿಸಲಾರದಾಗಿದೆ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಇಷ್ಟ ಬಂದ ಕಡೆ ಇಡಬೇಕಾದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ಅಭ್ಯಾಸ ಬೇಕು. ಬೇರೆ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಅದನ್ನು ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮದ ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಮನೋನಿಗ್ರಹ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಇಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖವಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸ ಬೇಕು. ನೀವು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಸಿರಾಡಿದರೆ ಅದು ದೇಹವನ್ನು ಒಂದು ಹೊಂದಿಕೆಯಾದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತರುವುದು. ಆಗ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಲುಪುವುದು ಸುಲಭ. ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಕ್ಕೆ ಪ್ರಥಮ ಸಾಧನೆಯೇ ಆಸನ. ಯಾವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ಸುಖವಾಗಿ, ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲನೋ ಅದೇ ಆಸನ. ಬೆನ್ನುಮೂಳೆ ನೇರವಾಗಿ ಆತಂಕವಿಲ್ಲದೆ ಇರಬೇಕು. ದೇಹದ ಭಾರವೆಲ್ಲ ಪಕ್ಕೆಲುಬುಗಳ ಮೇಲೆ ಇರಲಿ, ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ. ಇಲ್ಲಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಸರಳವಾಗಿ ಉಸಿರಾಡುವುದು ಮಾತ್ರ ಆವಶ್ಯಕ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಉಳಿದ ಕಸರತ್ತಿನಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಡಿ.

ಮನಸ್ಸು ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು, ಪುನಃ ದೇಹ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದು, ಅವು ಒಂದರ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತವೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸ್ಥಿತಿಯೂ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು, ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ ಒಂದೇ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ ಒಂದೇ. ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಹವೇ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಕೂಲಸ್ವರೂಪ. ಮನಸ್ಸೇ | ದೇಹದ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ವರೂಪ. ಇವೆರಡೂ ಒಂದರಮೇಲೊಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಬೀರುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಮನಸ್ಸು ಪದೇಪದೇ ದೇಹವಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಹೋಗುವುದು ಸುಲಭ. ಮನಸ್ಸಿಗಿಂತ ದೇಹವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಸುಲಭ.

ಉಪಕರಣ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದ್ದಷ್ಟೂ ಶಕ್ತಿ ಹೆಚ್ಚು. ಮನಸ್ಸು ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಮತ್ತು ಬಲಾಢವಾಗಿಯೂ ಇದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದೇ ಸುಲಭವಾಗಿದೆ.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮವೆಂದರೆ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವ ಶಾಸ್ತ್ರ, ಮೊದಲು ದೇಹದ ಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಒಂದು ಸ್ವಾಧೀನತೆ ಬರುವುದು, ಅನಂತರ ದೇಹದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಚಲನವಲನಗಳು ನಮಗೆ ವೇದ್ಯವಾಗುವುವು. ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ದೈಹಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳು ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುವುವು. ಕೊನೆಗೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಹೋಗುವೆವು. ದೇಹದ ಸೂಕ್ಷಚಲನೆಗಳು ನಮಗೆ ಅರಿವಾದಂತೆ ಅವು ನಮ್ಮ ನಿಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಬರುವುವು. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅದರ ಒಂದು ಭಾಗ ಇನ್ನೊಂದರೊಂದಿಗೆ ಹೇಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದೆ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಹೇಗೆ ನರಗಳ ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ನರಗಳ ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ ಅದನ್ನು ಆಳುವುದು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ನರಗಳ ಸಮುದಾಯದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಗೋಚರಿಸುವುದು.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದಿಂದ ಮೊದಲು ದೇಹದ ಸ್ಕೂಲಭಾಗವನ್ನು, ಅನಂತರ ಸೂಕ್ಷ್ಮಭಾಗವನ್ನು ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತಂದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಮನಸ್ಸು ನಮ್ಮ ನಿಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಬರುವುದು.

ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ಪ್ರಥಮ ಅಭ್ಯಾಸಗಳಿಂದ ಯಾವ ಅಪಾಯವೂ ಇಲ್ಲ, ಇದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯ ಉತ್ತಮ ವಾಗುವುದು, ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯೂ ಉತ್ತಮಗೊಳ್ಳುವುದು. ಇತರ ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಜಾಗರೂಕತೆಯಿಂದ, ನಿಧಾನವಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು.

ಏಕಾಗ್ರತೆ [*]

(೧೯೦೦ರ ಮಾರ್ಚ್ ೧೬ರಂದು ಸ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದ ವಾಷಿಂಗ್ಟನ್ ಹಾಲಿನಲ್ಲಿ

ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ) [ಇದು ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ಎರಡು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳು ದಕ್ಷಿಣ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯಿಂದ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿದ್ದ 'ವೇದಾಂತ ಅಂಡ್ ದಿ ವೆಸ್ಟ್' ಎಂಬ ಪತ್ರಿಕೆಯಿಂದ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡವುಗಳು. ಇಡಾ ಆ೦ಸೆಲ್ ಎಂಬ ಭಕ್ತಮಹಿಳೆ ಇವನ್ನು ಶೀಘ್ರಲಿಪಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆದುಕೊಂಡಳು.]

ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ, ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಪಂಚದ ಜ್ಞಾನವಾಗಲೀ ಎಲ್ಲವೂ ಬರುವುದು ಒಂದೇ ವಿಧಾನದ ಮೂಲಕ, ಅದೇ ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ, ನಾವು ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದಿರುವೆವೋ ಅದರ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಿದಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಖಗೋಳ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನು ಟೆಲಿಸ್ಕೋಪಿನ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವನು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೂ ಇದೇ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕು. ನೀವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ಅದರ ಮೇಲೆಯೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು. ಒಬ್ಬರಿಗೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ತರತಮ ದಲ್ಲಿದೆ. ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಏಕಾಗ್ರ ವಾಗಿದೆಯೋ ಅವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು.

ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ಈಗಿನ ಕಾಲದ ಮಹಾಮಹಿಮರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಅದ್ಭುತವಾದ ಮನೋ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಇರುವುದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಅವರು ಮಹಾ ಪ್ರತಿಭಾವಂತರು ಎಂದು ನೀವು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರವು, ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಪ್ರತಿಭಾವಂತರಾಗಬಲ್ಲೆವು - ಎಂದು ಸಾರುತ್ತದೆ. ಕೆಲವರು ಈ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಬರುವಾಗಲೇ ಹೆಚ್ಚು ಸಿದ್ದರಾಗಿ ಬಂದಿರುವುದರಿಂದ ಅವರು ಇತರರಿಗಿಂತ ಬೇಗ ಇದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವರು. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಇದನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ಇದೇ ಶಕ್ತಿಯು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಈ ಉಪನ್ಯಾಸದ ವಿಷಯವೇ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೇಗೆ ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವುದು ಎಂಬುದು. ಯೋಗಿಗಳು ಕೆಲವು ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನಾನು ಈ ರಾತ್ರಿ ಆ ನಿಯಮದ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.

ಏಕಾಗ್ರತೆ ನಮಗೆ ಹಲವು ಮೂಲಗಳಿಂದ ಲಭಿಸುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೂ ನಮಗೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ದೊರಕಬಲ್ಲದು. ಕೆಲವರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ಇತರರಿಗೆ ರಮ್ಯವಾದ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ಕೆಲವರು ಕಬ್ಬಿಣದ ಮೊಳೆಗಳ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಕೊಂಡಾಗ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ಜಲ್ಲಿ ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಾಗ ಮನಸ್ಸು

ಏಕಾಗ್ರವಾಗುವುದು. ಇದೆಲ್ಲಾ ವಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದಾಯಿತು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಕ್ರಮೇಣ ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವುದೇ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ರೀತಿ.

ಕೆಲವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದರೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಸಿಕ್ಕುವುದು, ಯಾತನೆಯು ಅವನಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಏಕಾಗ್ರತೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಆದರೆ ಯಾತನೆ ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಮಾರ್ಗ. - ಬೇರೆ ಬೇರೆ ತತ ಜಾ ನಿಗಳು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೊಳಿಸಿರುವರು. ಕೆಲವರು ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರಜ್ಞಾತೀತ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವರು. ದೇಹವು ನಮಗೆ ವಿಧಿಸಿರುವ ಮಿತಿಯನ್ನು ದಾಟಲು ಅವರು ಇಚ್ಚಿಸುವರು. ಯೋಗಿಗೆ ನೀತಿ ಆವಶ್ಯಕ. ಇದು ಅವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾದಷ್ಟೂ ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಮನಸ್ಸು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಲೋಚನೆಯನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಕೂಲವಾದಷ್ಟೂ ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ. ಅನೈತಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಎಂದಿಗೂ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲಾರನು. ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಗ್ರಹ ಸಿಕ್ಕಬಹುದು, ಕೇಳುವುದು ಮುಂತಾದ ಶಕ್ತಿಗಳು ಬರಬಹುದು. ಈ ಶಕ್ತಿಗಳು ಕೂಡ ಅವನಿಂದ ಹೊರಟು ಹೋಗುವುವು. ನೀವು ಅವುಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದರೆ, ಅದ್ಭುತಶಕ್ತಿಯು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ತರಬೇತಿಯಿಂದ ಬರಲಿಲ್ಲವೆನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಯಾರು ಕೇವಲ ಮಾಯಾ ಮಂತ್ರಗಳಿಂದ ಸರ್ಪಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವರೋ ಅವರು ಸರ್ಪದ ಕೈಯಿಂದ ಕಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡೇ ಸಾಯುವರು. ಯಾರಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಶಕ್ತಿ ಬರುವುದೋ ಅವರು ಕೊನೆಗೆ ಅದಕ್ಕೇ ಬಲಿಯಾಗುವರು. ಹಲವು ರೀತಿ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸುವ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನರು ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇರುವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಬಹುಮಂದಿ ಹುಚ್ಚರಾಗಿ ಅರಚಿಕೊಂಡೇ ಸಾಯುವರು. ಅನೇಕ ಜನ ಬುದ್ಧಿ ಸ್ಥಿಮಿತವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರು.

ಅಪಾಯವಿಲ್ಲದಂತೆ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು. ಅದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಾಗಿರಬೇಕು, ಶಾಂತವಾಗಿರಬೇಕು. ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಶುದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಇದೇ ಮೊದಲನೆ ನಿಯಮ, ಇಂತಹ ಮನುಷ್ಯ ದೇವತೆಗಳು ತನಗೆ ಗೋಚರವಾಗಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರೆ ಅವರು ಗೋಚರವಾಗುವರು. ನಮ್ಮ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಅವಶ್ಯವಾದುದೇ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಶುದ್ದಿ, ಇದೇ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದುದು. ಹೀಗೆಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಯಾರಿಗೂ ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ಕೊಡಕೂಡದು; ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತು ತಪಸ್ಸು ಇವು ಅತ್ಯಂತ ಆವಶ್ಯಕ. ಒಬ್ಬ ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಎಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೇನು ಬೇಕು; ಅವನಿಗೆ ಯಾರ ಮೇಲೆಯೂ ದ್ವೇಷಭಾವನೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ

ಅವನೆದುರಿಗೆ ದ್ವೇಷಭಾವನೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುವು. ಯೋಗಿಗಳು ಬಹಳ ಕಠಿಣವಾದ ನಿಯಮವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಯಾರೂ ಉದಾರಿಗಳಾಗಿರದೆ ತಾವು ದೊಡ್ಡ ಉದಾರಿಗಳೆಂದು ನಟಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ...

ನೀವೇನಾದರೂ ನನ್ನನ್ನು ನಂಬುವ ಹಾಗೆ ಇದ್ದರೆ ನಾನೊಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಹಿಂದೆ ನಾನೊಂದು ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದೆ. ಅವನೊಡನೆ ಕಪ್ಪೆಗಳು ಮತ್ತು ಹಾವುಗಳು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಇದ್ದವು. ಅವನು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹಲವು ದಿನಗಳು, ಹಲವು ತಿಂಗಳು ಉಪವಾಸಮಾಡಿ ಹೊರಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದನು. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಮೌನವಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದನು.

ನನ್ನ ಹಿರಿಯ ಗುರುಗಳು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: ಹೃದಯಕಮಲ ಅರಳಿದರೆ ದುಂಬಿಗಳು ತಮಗೆ ತಾವೇ ಬರುತ್ತವೆ ಎಂದು. ಇಂತಹ ಜನರು ಇಂದಿಗೂ ಇರುವರು. ಅವರು ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾರಲ್ಲಿ ಒಂದು ದ್ವೇಷದ ಭಾವನೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿರುವನೋ, ಅವನ ಸಮ್ಮುಖದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ವೈರದ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುವು. ಇದರಂತೆಯೇ ಪಾವಿತ್ರ್ಯ. ನಾವು ಇತರರೊಂದಿಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸುವಾಗ ಇದು ಆವಶ್ಯಕ. ನಾವು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು, ನಾವು ಇತರರ ದೋಷದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನವನ್ನು ಕೊಡಕೂಡದು. ಇದರಿಂದ ನಮಗೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಅವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಲೂ ಕೂಡದು. ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದರ ಕಡೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಗಮನವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ನಾವು ಇರುವುದು ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ತಪ್ಪನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲ. ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಬೇಕು, ಅದೇ ನಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶ.

. ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳು ಮಿಸ್...ಬರುವಳು. ತಾನು ಯೋಗಿಯಾಗಬೇಕೆಂದು ಹೇಳುವಳು. ಅವಳು ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಲ ಹೇಳುವಳು. ಐವತ್ತು ದಿನಗಳು ಧ್ಯಾನಮಾಡುವಳು. ಅನಂತರ ಈ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ, ಇದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದೆ, ಆದರೂ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವಳು.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ತಳಹದಿಯೇ ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವೇ ತಳಹದಿ. ಇದೇ ಬಂದಿರುವ ದೊಡ್ಡ ಕಷ್ಟ,

ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಸಸ್ಯಾಹಾರಿಗಳ ಗುಂಪು ಇದೆ. ಅವರು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮುಂಚೆಯೆ ಎದ್ದು ಪೌಂಡುಗಟ್ಟಲೆ ಸಕ್ಕರೆಯನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಇರುವೆ ಗೂಡಿನ ಹತ್ತಿರ ಇಡುವರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನು ಹಾಗೆ ಸಕ್ಕರೆ ಇಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಯಾರೋ ತನ್ನ ಕಾಲನ್ನು ಇರುವೆಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟನು. ಸಕ್ಕರೆ ಹಾಕುವವನು, 'ಪಾಪಿ, ನೀನು ಇರುವೆಯನ್ನು ಕೊಂದುಹಾಕಿದೆ' ಎಂದು ಅವನಿಗೆ ಬಲವಾಗಿ ಹೊಡೆದನು. ಇದರಿಂದ ಪೆಟ್ಟು ತಿಂದವನು ಸತ್ತು ಹೋದನು ! [*] ಬಾಹ್ಯಶುದ್ದಿ ಬಹಳ ಸುಲಭ. ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಧಾವಿಸುವುದು. ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಉಡುಪನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಧರ್ಮವಾದರೆ,

ಇದನ್ನು ಯಾವ ಮೂಢನಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಗೆಲ್ಲವುದೇ ಕಷ್ಟವಾದ ಕೆಲಸ.

ಯಾರು ಬಾಹ್ಯಾಚಾರಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವರೋ ಅವರು ದೊಡ್ಡ ಮಹಾತ್ಮರಂತೆ ಕಾಣುವರು !ನಾನು ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ಬಹಳ ಗೌರವವಿತ್ತು. ಬೈಬಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮದುವೆಯ ಊಟದ ಬಗ್ಗೆ ಓದಿದೆ. ಅವನು ಅಲ್ಲಿ ಮಾಂಸ ತಿಂದಿದ್ದು, ಮದ್ಯವನ್ನು ಕುಡಿದಿದ್ದು ಬರುವುದು. ಅವನೊಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿರಲಾರ ಎಂದು ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿದೆ..

ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಮರೆಯುವವು. ತಿನ್ನುವುದು, ಉಡುವುದು ಇವೇ ಮುಖ್ಯ ನಮಗೆ ! ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮೂಢನಿಗೂ ಇದು ಸಾಧ್ಯ. ಯಾವುದು ಅತೀತವಾಗಿರುವುದೋ ಅದನ್ನು ನೋಡುವವರು ಯಾರು? ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸುಸಂಸ್ಕೃತಗೊಳಿಸುವುದು. ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ದಿನಕ್ಕೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ವೇಳೆ ಸ್ನಾನಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ತಮ್ಮನ್ನು ಬಾಹ್ಯವಾಗಿ ಬಹಳ ಚೊಕ್ಕಟವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವರು. ಅವರು ಯಾರನ್ನೂ ಮುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಕೇವಲ ಸ್ಕೂಲವಾದ ಬಾಹ್ಯ ವಿಷಯ ಮಾತ್ರ. ಸ್ನಾನಮಾಡುವುದರಿಂದಲೇ ಒಬ್ಬನು ಪರಿಶುದ್ದನಾಗಿರುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಮಿಾನುಗಳ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಶುದ್ದ ಪ್ರಾಣಿಗಳು.

ಸ್ನಾನ ಬಟ್ಟೆ ಆಹಾರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಪೋಷಕವಾದಾಗ ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಸ್ಥಾನವಿದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನ ಮುಖ್ಯ. ಉಳಿದುವೆಲ್ಲಾ ಅದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾಗಿರುವುವು. ಅದಲ್ಲದೇ ಸುಮ್ಮನೇ ಸಸ್ಯಾಹಾರದಿಂದಲೇ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಸರಿಯಾಗಿ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ಆಹಾರ ನಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದು, ಸರಿಯಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ ಇದ್ದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಹಾನಿಯಾಗುವುದು.

ಆದಕಾರಣವೇ ನಾನು ನಿಮಗೆ ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಮೂಢರು ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಆಚರಿಸಿದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಅದು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಬರುವುದು, ಸೀಸೆಯಲ್ಲಿರುವ ಕರ್ಪೂರ ಆವಿಯಾಗಿ ಹೋಗಿದೆ. ನಾವು ಈಗ ಬರಿ ಸೀಸೆಗೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವೆವು.

ಮತ್ತೊಂದು ವಿಷಯ. ಯಾವಾಗ ಇದು ಸರಿ ಅದು ತಪ್ಪು ಎನ್ನುವೆವೋ ಆಗ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಮಾಯವಾಗುವುದು, ಜಗಳವೆಲ್ಲಾ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಒಳಗಿನ ತಿರುಳಿಗಾಗಲ್ಲ. ಬೌದ್ಧರು ಹಲವು ಕಾಲದವರೆಗೆ ಬಹಳ ಸುಂದರವಾದ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಕ್ರಮೇಣ ಅವರಲ್ಲಿದ್ದ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಮಾಯವಾಯಿತು. ಇದರಂತೆಯೇ ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮ ಕೂಡ. ಅನಂತರ ಮೂರು ದೇವರಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೇವರು ನಿಜವೇ ಅಥವಾ ಒಂದು ದೇವರು ಮೂರು ಭಾಗವಾಗಿರುವನೇ ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೋರಾಟ

ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಯಾರಿಗೂ ದೇವರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಮನಸ್ಸಿರಲಿಲ್ಲ.

ಈ ವಿವರಣೆಯಾದ ಮೇಲೆ ಆಸನ ಬರುವುದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಆಸನ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಯಾವ ಆಸನದಲ್ಲಿ ಅವನು ಸುಖವಾಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವನೋ ಅದು ಅವನಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಆಸನ. ಒಂದು ನಿಯಮವೇನೆಂದರೆ ಬೆನ್ನುಮೂಳೆ ಸರಾಗವಾಗಿ ನಿಂತಿರಬೇಕು. ಅದರ ಮೇಲೆ ದೇಹದ ಭಾರವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇರಬಾರದು. ನಾವು ಹೇಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಬೆನ್ನು ಮೂಳೆಯ ಮೇಲೆ ಭಾರವಿಲ್ಲದೆ ಇರುವ ಯಾವ ಆಸನದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಿ,

ಅನಂತರವೇ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ, ಉಸಿರಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವರು. ನಾನು ನಿಮಗೆ ಏನನ್ನು ಹೇಳುವೆನೊ ಅದು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಪಂಥದವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಲ್ಲ. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವಂತಹುದು. ನೀವು ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ಕೆಲವು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳನ್ನು ಕಲಿಸುತ್ತೀರೊ ಹಾಗೆ ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹೇಳುವರು.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕೆಲವು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳು ವಿನಃ ಬೇರೆ ಯಾವ ಧರ್ಮವನ್ನೂ ಕಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕಲಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬ ಗುರುಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವರು. ಅವರು ಅನೇಕರ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ಅವರಲ್ಲಿ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರನ್ನು ಈತ ತಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಬಲ್ಲನು ಎಂದು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಅವನಿಂದ ಉಪದೇಶ ಪಡೆಯುವರು. ನನಗೇನಾದರೂ ಮದುವೆಯಾಗಿದ್ದರೆ ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಒಬ್ಬ ಗುರುವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಳು, ಮಗ ಒಬ್ಬ ಗುರುವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ಗುರುಶಿಷ್ಯರ ಮಧ್ಯೆ ಇರುವ ರಹಸ್ಯ, ಹೆಂಡತಿಯ ಇಷ್ಟದೇವತೆಯನ್ನು ಗಂಡ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವಳ ಇಷ್ಟದೇವತೆ ಯಾವುದು ಎಂದು ಅವನು ಕೂಡ ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಯಾರಿಗೂ ಹೇಳಕೂಡದು. ಇದು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಮತ್ತು ಆತನ ಗುರುವಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತು. ಕೆಲವುವೇಳೆ ಯಾವುದು ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಹಾಸ್ಯಾಸ್ಪದವಾಗಿರುವುದೋ ಅದೇ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಬೋಧನೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನದೇ ಹೊರೆಯನ್ನು ಹೊರುತ್ತಿರುವನು. ಅವರವರಿಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಸಲಹೆಯನ್ನು ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೊಡಬೇಕು. ಇದು ಗುರು ಶಿಷ್ಯ ಮತ್ತು ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವ್ಯವಹಾರ, ಆದರೆ ಗುರುಗಳೆಲ್ಲ ಬೋಧಿಸುವ ಕೆಲವು ಸಾಮಾನ್ಯ ವಿಷಯಗಳಿವೆ. ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮತ್ತು ಧ್ಯಾನ ಇವು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವುವು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಪೂಜೆ ಎಂದರೆ ಇದೇ.

ಗಂಗಾನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಗಂಡಸರು ಹೆಂಗಸರು ಮಕ್ಕಳು ಎಲ್ಲರೂ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮಾಡುತ್ತ ಧ್ಯಾನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಅವರಿಗೆ

ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಬೇರೆ ಕೆಲಸಗಳೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಹೆಚ್ಚುಕಾಲವನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾರು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಮ್ಮ ಗುರಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವರೋ ಅವರು ಮತ್ತೆ ಬೇರೆ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡುವರು, ಎಂಭತ ನಾಲು, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಆಸನಗಳಿವೆ. ಯಾರಾದರೂ ಒಬ ಗುರುವಿನ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವರು ಪ್ರಾಣ ತಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸಂಚಾರಮಾಡುವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವರು.

ಅನಂತರ ಧಾರಣ ಬರುವುದು. ಧಾರಣ ಎಂದರೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಕೆಲವು ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವುದು.

ಹಿಂದೂ ಹುಡುಗ ಹುಡುಗಿಯರು ಉಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ಅವರು ಗುರುವಿನಿಂದ ಒಂದು ಮಂತ್ರವನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ಇದನ್ನು ಬೀಜಮಂತ್ರ ಎಂದು ಕರೆಯುವರು. ಗುರುವಿಗೆ ಅವನ ಗುರು ಇದನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ. ಈಗಿನ ಗುರು ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಕೊಡುವನು. ಇಂತಹ ಒಂದು ಬೀಮಂತ್ರವೇ 'ಓಂ' ಎಂಬುದು. ಇವಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಅರ್ಥವಿರುತ್ತವೆ. ಅವರು ಅದನ್ನು ಬಹಳ ರಹಸ್ಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಅದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಬರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಅದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಂದ ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆ ವಿನಃ ಬರವಣಿಗೆಯಿಂದಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಆ ಮಂತ್ರವನ್ನು ದೇವರೆಂದೇ ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಅವರು ಅನಂತರ ಅದರ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವರು.

ನಾನು ಒಂದು ಸಲ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳು ಮಳೆಗಾಲವೆಲ್ಲಾ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದೆ. ನಾನು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೇ ಎದ್ದು ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ ಒದ್ದೆಯ ಬಟ್ಟೆಯೊಂದಿಗೆ ಸೂರ್ಯ ಮುಳುಗುವವರೆಗೆ ಮಂತ್ರ ಜಪ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅನಂತರ ಏನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಹಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಮಳೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳು ಮಾಡಿದೆ !

ನಾವು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಆಗದೇ ಇರುವುದು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹಿಂದೂ ನಂಬುತ್ತಾನೆ. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಜನರಿಗೆ ಹಣಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿ ಹಣವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ (ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ) ಯಾರಿಂದಲಾದರೂ ಒಂದು ಮಂತ್ರವನ್ನು ಪಡೆದು ಒಂದು ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಉಚ್ಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇದರಿಂದ ಹಣ ಬಂದೇ ತೀರಬೇಕು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ - ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ನೀವು ಇಲ್ಲಿ ಹಣ ಮಾಡುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹಣಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಖರ್ಚು ಮಾಡುವಿರಿ..

ಹಠಯೋಗಿಗಳೆಂಬ ಒಂದು ಪಂಗಡದವರು ಇರುವರು. ದೇಹವನ್ನು ಸಾಯದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ಅವರು ಭಾವಿಸುವರು. ಅವರು ಮೊದಲಿನಿಂದ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹನ್ನೆರಡು ವರುಷ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುವರು ! ಅವರು ತಾವು ಸಣ್ಣ ಮಗುವಾಗಿದ್ದಾಗಿನಿಂದಲೇ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡುವರು.

ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಹಠಯೋಗಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಹಳ ವಿಚಿತ್ರ ರೂಢಿಯಿದೆ. ಯೋಗಿಯು ಮೊದಲು ಶಿಷ್ಯನಾದ ಮೇಲೆ ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಸರಿಯಾಗಿ ನಲವತ್ತು ದಿನಗಳು ಇರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದೆಲ್ಲ ಅವನು ಆ ನಲವತ್ತು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಕಲಿತದ್ದು.

ಕಲ್ಕತ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ತನಗೆ ಐನೂರು ವರುಷಗಳಾಗಿವೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿಯ ಜನ, ತಮ್ಮ ತಾತಂದಿರು ಆತನನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದರು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು... ಆತ ಪ್ರತಿದಿನ ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲಿಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನು ಕಾಲುನಡಿಗೆ ಎನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಓಡುವನು! ನದಿ ತೀರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ತಲೆಯಿಂದ ಕಾಲಿನವರೆಗೆ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದಾದಮೇಲೆ ಅವನು ನದಿಗೆ ಬೀಳುವನು. ಅನಂತರ ಮಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದರಿಂದ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ನನಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾವುಗಳು ಇನ್ನೂರು ವರುಷಗಳು ಬದುಕುತ್ತವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆತನಿಗೆ ಈಗ ಬಹಳ ವಯಸ್ಸಾಗಿರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಕಳೆದ ಹದಿನಾಲ್ಕು ವರುಷಗಳಿಂದ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುತ್ತಿರುವೆನು. ನಾನು ಹೋದ ಕಡೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಜನರಿಗೆ ಅವನ ಪರಿಚಯವಿದೆ. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಹಠಯೋಗಿ ಎಂಟು ಅಂಗುಲ ಉದ್ದವಿರುವ ರಬ್ಬರನ್ನು ನುಂಗಿ ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಹೊರಗೆ ತೆಗೆಯುವನು. ದಿನಕ್ಕೆ ನಾಲ್ಕು ವೇಳೆ ಅವನು ದೇಹದ ಒಳಗೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಗಗಳನ್ನೂ ತೊಳೆಯಬೇಕಾಗುವುದು.

ಗೋಡೆಗಳು ಬೇಕಾದರೆ ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳು ಇರುತ್ತವೆ. ಇದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ನನಗೆ ಇಷ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಬದುಕಲು ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಬಂದ ಕಷ್ಟನಷ್ಟಗಳೇ ಸಾಲವೆ ?” ಎಲ್ಲಾ ದುಃಖ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಮೋಹಗಳಿಂದ ಒಳಗೊಂಡ ಒಂದು ದೇಹವೇ ಸಾಕಾಗಿದೆ...

ಇನ್ನೂ ಬೇರೆ ಪಂಗಡಗಳಿವೆ. ನಿಮಗೆ ಅವರು ಒಂದು ಅಮೃತ ಬಿಂದುವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ನೀವು ಅನಂತರ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಯುವಕರಾಗಿಯೇ ಇರುವಿರಿ ! ಇಂತಹ ಹಲವು ಪಂಗಡಗಳ ವಿಷಯವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ತಿಂಗಳುಗಳು ಹಿಡಿಯುವುದು. ಅವರೆಲ್ಲಾ ದೇಹದ ಕಡೆಗೇ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹರಿಸಿರುವರು. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಒಂದೊಂದು ಹೊಸ ಪಂಗಡ ಹುಟ್ಟುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.

ಈ ಪಂಗಡಗಳ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲಾ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದೆ: ಅವರು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಿಗಿ ಹಿಡಿಯುವರು. ಮೊದಲು ಅದನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ಯಾವುದಾದರೂ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಬೇಕು. ಬೆನ್ನೆಲುಬಿನ ಮೇಲೆಯೋ ಅಥವಾ ಯಾವುದಾದರೂ ನರಗಳ ಮೇಲೆಯೋ ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ನರಗಳ ಕೇಂದ್ರದ ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಿದರೆ ಅವರಿಗೆ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು. ಅವನ ಶಾಂತಿಗೆ ದೇಹ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕಂಟಕ. ಅವನ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿದೆ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಅವನು ದೇಹವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದು, ಸೇವಕನಂತೆ ದೇಹವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವುದು.

ಅನಂತರ ಧ್ಯಾನ ಬರುವುದು. ಅದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಅವಸ್ಥೆ, ಮನಸ್ಸು ಸಂದೇಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅದು ಅದರ ಶ್ರೇಷ್ಠಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನವೇ ಅದರ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಅವಸ್ಥೆ. ಆಗ ಮನಸ್ಸು ಕೇವಲ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ನೋಡುವುದು, ಅದರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾನು ನೋವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾನು ದೇಹದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವೆನು. ಸುಖವಾದರೂ ಆಗಲಿ, ಸಂತೋಷವಾದರೂ ಆಗಲಿ, ಆಗಲೂ ದೇಹದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವೆನು. ಶ್ರೇಷ್ಠ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ನೋಡುವೆನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧ್ಯಾನವೂ ನೇರವಾದ ಒಂದು ಪ್ರಜ್ಞಾತೀತ ಸ್ಥಿತಿ. ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವು ಸ್ಕೂಲದೇಹದ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ಕೋರಿದುದು ಅವನಿಗೆ ಆಗ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನ ಆಗಲೇ ಅಲ್ಲಿವೆ. ಆತ್ಮವು ಶಕ್ತಿಹೀನವಾದ ದೇಹದೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ ಭಾವವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿ ವ್ಯಥೆಪಡುವುದು, ಮರ್ತವಾದ ಕೆಲವು ಆಕಾರಗಳೊಡನೆ ಅದು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಒಂದಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಆದರೆ ಮುಕ್ತಾತ್ಮ ಯಾವುದಾದರೂ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಅದಕ್ಕೆ ದೊರೆಯುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ಅರಿತವನು ದೇವರಾಗುವನು. ಮುಕ್ತಾತ್ಮನಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಜನನ ಮರಣಗಳಿಲ್ಲ. ಅವನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮುಕ್ತ.

ಧ್ಯಾನ [*]

(೧೯೦೦ರ ಏಪ್ರಿಲ್ ೩ರಂದು ಸ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದ ವಾಷಿಂಗ್ಟನ್ ಹಾಲಿನಲ್ಲಿ

ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ.) ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತವೆ. ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆ ಯಲ್ಲಿರುವ ಮನಸ್ಸನ್ನೇ ಯೋಗಿಗಳು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಅವಸ್ಥೆ ಎನ್ನುವರು. ಮನಸ್ಸು ಬಾಹ್ಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ವಿಚಾರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿಯೇ ತನ್ಮಯವಾಗುವುದು. ಪುರಾತನ ಭಾರತೀಯ ದಾರ್ಶನಿಕರ ಉಪಮಾನವನ್ನು ಬಳಸುವುದಾದರೆ, ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಸ್ಪಟಿಕಶಿಲೆಯಂತೆ ಇದೆ. ಅದರ ಹತ್ತಿರ ಯಾವುದು ಇದೆಯೊ ಅದರ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಅದು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸುವುದೊ ಅದರ ಬಣ್ಣವನ್ನು ತಾಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದೇ ಬಂದಿರುವ ಕಷ್ಟ; ಇದೇ ಬಂಧನ, ಬಣ್ಣ ಎಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿದೆ ಎಂದರೆ ಸ್ಪಟಿಕಶಿಲೆ ತನ್ನನ್ನು ಮರೆತು ಆ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಹೋಲುವುದು. ಆ ಸ್ಪಟಿಕಶಿಲೆಯ ಹತ್ತಿರ ಒಂದು ಕೆಂಪು ಹೂವನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ, ಸ್ಪಟಿಕ ಆ ಬಣ್ಣವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ತನ್ನನ್ನು ಮರೆತು ತಾನು ಕೆಂಪು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ನಾವು ದೇಹದ ಬಣ್ಣವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮರೆತಿರುವೆವು. ಅನಂತರ ಬರುವ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಈ ಅನಿಷ್ಟ ದೇಹವನ್ನು ನನ್ನದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ನಮ್ಮ ಅ೦ಜಿಕೆ, ಚಿಂತೆ, ವ್ಯಾಕುಲ, ಕಷ್ಟ, ತಪ್ಪು, ದೌರ್ಬಲ್ಯ, ಪಾಪ ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲಾ ನಾವು ದೇಹ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ ತಪ್ಪಿನಿಂದ ಬರುವುದು. ಇದೇ ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನ ಪಾಡು. ತನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಹೂವಿನ ಬಣ್ಣವನ್ನು ತಾಳುವ ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ಥಿತಿ ಇದು. ಹೇಗೆ ಆ ಸ್ಪಟಿಕ ಕೆಂಪು ಹೂವು ಅಲ್ಲವೋ ಅದರಂತೆಯೇ ನಾವು ದೇಹವಲ್ಲ.

ಧ್ಯಾನವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕು. ಸ್ಪಟಿಕಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ತಾನು ಏನು ಎಂಬುದು. ಅದು ತನ್ನ ಬಣ್ಣವನ್ನು ತಾಳುವುದು. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಧ್ಯಾನವೊಂದೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಸತ್ಯದ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು.

ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಸಂಧಿಸುವರು. ಇಂಗ್ಲಿಷ್‌ನಲ್ಲಿ ನೀನು ಹೇಗಿರುವೆ?” ಎಂದು ಕೇಳುವರು. ದೇಶ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಾದರೋ 'ನೀನು ಸ್ವಸ್ಥನಾಗಿರುವೆಯಾ?” ಎನ್ನುವರು. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ನೀವು ಅನ್ಯವಸ್ತುವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವಿರೋ ಆಗ ದುಃಖ ಸಂಭವ ಬಹಳ, ನಾನು ಧ್ಯಾನವೆನ್ನುವುದು ಇದನ್ನೇ. ಆತ್ಮವು ತನ್ನಲ್ಲಿ ತಾನು ನೆಲೆ ನಿಲ್ಲಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು. ಇದೇ ಆತ್ಮನ ಅತ್ಯಂತ ಆರೋಗ್ಯಕರ ಸ್ಥಿತಿ ಇರಬೇಕು. ಆಗ ಅದು ತನ್ನ ಮಹಿಮೆಯಲ್ಲಿ ತಾನು ನೆಲಸಿರುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಇತರ ಮಾರ್ಗಗಳ - ಭಾವೋದ್ದೀಪನೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಮುಂತಾದುವುಗಳ ಗುರಿಯೆಲ್ಲಾ ಇದೊಂದೇ. ಭಕ್ತಿಯು ಉತಟವಾದಾಗ ಆತ ವು ತನ್ನಲ್ಲಿ ತಾನು ನೆಲಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು. ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಭಾವವು ಉದ್ದೀಪನೆಯಾದರೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಇರುವುದು.

ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಸ್ಥಿತಿಗಳಿವೆ. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಧಾರಣ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ನೆಲಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ನಾನು ಈ ಒಂದು ಗ್ಲಾಸಿನ ಮೇಲೆ, ಉಳಿದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬಿಟ್ಟು, ಇದರ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಮನಸನು, ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುತ್ತೇನೆ. ಮನಸು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಚಂಚಲವಾಗುತ ದೆ. ಮನಸ್ಸು ಏಕಾಗ್ರವಾಗಿ ಯಾವಾಗ ಹೆಚ್ಚು ಚಂಚಲವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ಅದು ಧ್ಯಾನ. ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮೇಲಿನ ಸ್ಥಿತಿ ಇದೆ. ಅಲ್ಲಿ ನನಗೂ ಗ್ಲಾಸಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಅದೇ ಸಮಾಧಿ, ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಗ್ಲಾಸು ಒಂದೇ ಆಗುವುವು. ನನಗೆ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ ನಿಲ್ಲುವುವು. ಇತರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲಾ ಒಂದೆಡೆ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತ ವಾಗುವುದು. ಆಗ ಗ್ಲಾಸು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮನಸ್ಸಿನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿರುವುದು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯೋಗಿಗಳು ಆಡುವ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಆಟ ಇದು. ಅವರು ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಜಗತ್ತು ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವುದು ನಾವು ಏನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದಲ್ಲ. ನಾನು ನೋಡುವ ಗ್ಲಾಸು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಯಾವುದು ಗ್ಲಾಸು ಆಗಿದೆಯೋ ಅದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. [*] ಯಾವುದೋ ಒಂದು ವಸ್ತು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಮುದ್ರೆಯನ್ನು ಒತ್ತುತ್ತದೆ. ನಾನು ತಕ್ಷಣ ಆ ಕಡೆಗೆ ಗಮನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಮತ್ತು ಹೊರಗೆ ಇರುವ ವಸ್ತು ಇವೆರಡೂ ಸೇರಿ ಗ್ಲಾಸು ಆಗಿದೆ. ಹೊರಗಿನ ಕ್ರಿಯೆ x. ಒಳಗಿನ ಕ್ರಿಯೆ : ಗ್ರಾಸು X}. ನೀವು X ಅನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚ ಎನ್ನುವಿರಿ. > ಅನ್ನು ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಪಂಚ ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದು, ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚ ಯಾವುದು ಎಂದು ಪ್ರತ್ಯೇಕಪಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚ ಆಗಿರುವುದು ನೀವು ಮತ್ತು ಮತ್ತಾವುದೋ ಒಂದು ಮಿಶ್ರದಿಂದ.

ನಾವು ಮತ್ತೊಂದು ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ನೀವು ಪ್ರಶಾಂತವಾದ ಒಂದು ಸರೋವರದ ಮೇಲೆ ಕಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಎಸೆಯುತ್ತಿರುವಿರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ನೀವು ಎಸೆದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಲ್ಲಿನಿಂದಲೂ ಒಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಎಸೆದ ಕಲ್ಲನ್ನು ಅಲೆಗಳು ಮುತ್ತುವುವು. ಇದರಂತೆಯೇ ಬಾಹ್ಯ ಘಟನೆಗಳು ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಸರೋವರಕ್ಕೆ ಎಸೆದ ಕಲ್ಲುಗಳಂತೆ. ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಕೇವಲ ಅಲೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತೇವೆ.

ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುವ ಅಲೆಗಳು ಎಷ್ಟೋ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿವೆ. ನಾವಿಲ್ಲಿ ಭಾವಸತ್ತಾವಾದ, ವಸ್ತುಸಾವಾದ ಇವನ್ನು ವಿಮರ್ಶಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ವಸ್ತುಗಳು ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿವೆ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಾವು 3 ನೋಡುವುದು ಬೇರೆ, ನಿಜವಾಗಿ ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳು ಬೇರೆ. ಏಕೆಂದರೆ

ನಮಗೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಂತೆ ಕಾಣುವುದರಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ನಾವು ಮಿಶ್ರವಾಗಿ ಹೋಗಿರುತ್ತೇವೆ.

ನಾನು ಗ್ಲಾಸಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವುದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಅನಂತರ ಉಳಿಯುವುದೇನು? ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಮೇಜಿಗೆ ಏನನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆಯೋ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟರೆ ಉಳಿಯುವುದೇನು ? ಏನ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತು ಮತ್ತು ನಾನು ಕೊಟ್ಟದ್ದು ಇವೆರಡರ ಮಿಶ್ರ. ಬಡ ಸರೋವರವು ಅಲೆಗಳನ್ನು ಕಲ್ಲಿನ ಕಡೆ, ಅದು ಬಿದ್ದಾಗಲೆಲ್ಲ ಎಸೆಯಲೇ ಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದೇ ಸಂವೇದನೆ ಬಂದಾಗಲೂ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಅಲೆಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಲೇಬೇಕು. ನಾವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಆಗ ನಾವೇ ಒಡೆಯರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಘಟನೆಗಳಿಗೂ ಆಗ ನಮ್ಮ ಪಾಲನ್ನು ಕೊಡಲು ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಾನು ನನ್ನ ಪಾಲನ್ನು ಕೊಡದೆ ಹೋದರೆ ಘಟನೆಗಳೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ಬಂಧನವನ್ನು ನೀವು ಸದಾ ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ಹೇಗೆ ? ನಿಮ್ಮ ಪಾಲನ್ನು ನೀಡುವುದರ ಮೂಲಕ ನಮ್ಮ ಹಾಸುಗೆಗಳನ್ನು ನಾವೇ ತಯಾರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮ ಸಂಕೋಲೆಗಳನ್ನೂ ಅಷ್ಟೆ. ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿಗೂ ನಮಗೂ ಇರುವ ತಾದಾತ್ಮವು ನಿಂತಾಗ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕೊಡುಗೆಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ವಸ್ತುವೂ ಮಾಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ನಾನು ಗ್ಲಾಸು ಇಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅದರಿಂದ ಹಿಂತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಆಗ ಗ್ಲಾಸು ಮಾಯವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿಮ್ಮ ಪಾಲನ್ನು ನೀವು ಹಿಂತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಿರಾದರೆ ನೀವು ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ನಡೆಯಬಹುದು. ಅದು ಹೇಗೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮುಳುಗಿಸಬಲ್ಲುದು? ವಿಷದ ವಿಷಯ ಇನ್ನೇನು? ಅದು ತಾನೆ ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲದು? ಇನ್ನೇನೂ ಕಷ್ಟಗಳಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಘಟನೆಯಲ್ಲೂ ನಿಮ್ಮ ಪಾಲು ಅರ್ಧವಾದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪಾಲು ಇನ್ನರ್ಧ ನಿಮ್ಮ ಪಾಲನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಘಟನೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಗೂ ಸಮಸಮನಾದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಇದೆ. ಯಾರಾದರೂ ನನ್ನನ್ನು ಹೊಡೆದು ಗಾಯಗೊಳಿಸಿದರೆ ಅದು ಆತನ ಕ್ರಿಯೆ ಮತ್ತು ನನ್ನ ದೇಹದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯ ಫಲ, ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ನಡೆಯುವ ಆ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವಷ್ಟು ನನ್ನ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ನಿಯಂತ್ರಣವಿದೆ ಎಂದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಇಂತಹ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಾವು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಇವು ಸಾಧ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ನೀವು ದಿಢೀರನೆ ಪಡೆದರೆ ಅವು ಪವಾಡಗಳು, ಅವನ್ನು ವಿಧಿವತ್ತಾಗಿ ಕಲಿತುಕೊಂಡರೆ ಅದು ಯೋಗ. ... ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಖಾಯಿಲೆ ವಾಸಿಮಾಡುವವರನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿರುವೆನು. ಇಂತಹ ಮಂತ್ರವಾದಿ ಇರುವನು. ಅವನು ಯಾರಿಗೂ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ರೋಗಿ ಗುಣವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅದು ಅವನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ

ಆದುದಲ್ಲ, ಅದು ಅವನ ಮನೋಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಆದುದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ವಿಜ್ಞಾನಿ. ತಾನು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ.

ಧ್ಯಾನಶಕ್ತಿ ನಮಗೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಕೊಡಬಲ್ಲದು. ನಿಮಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಧೀನ ಬೇಕಾದರೆ ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಇದನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಧ್ಯಾನ ಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಇಂದಿನ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವುದು. ಅವರು ವಿಷಯವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವರು. ಬೇರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ, ತಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನೂ ಮರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅನಂತರ ಸತ್ಯ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತದೆ. ಕೆಲವರು ಅದನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅದು ಬರೀ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಶ್ರಮವೂ ಇತ್ತು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲದೆ ಯಾವುದೂ ಎಂದಿಗೂ ದೊರಕಿಲ್ಲ.

ಏಸುವಿನದೇ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸ್ಫೂರ್ತಿ. ಅವನು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟಿದ್ದನು. ಅವನು ಕೊನೆಯ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಿದ್ದು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಪರಿಪಾಕ, ಕಷ್ಟವಾದ ಸಾಧನೆಯ ಫಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಅದೇನಾದರೂ ಹಾಗೆ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ, ಅದು ಮಳೆಯಂತೆ ಬೀಳುತ್ತಿತ್ತು. ಜೀವನದ ಯಾವ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಾದರೂ ಆಗಲಿ, ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಯಾವ ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯೆ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇವೆಯೊ ಅಂತಹ ಕಡೆಗಳಿಂದ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಸರ್ತಿ ಎಂಬುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದನ್ನು ಪೂರ್ತಿ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಈಗಾಗಲೇ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಕಾರಣಗಳ ಫಲಿತಾಂಶ. ಅದು ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಹೊಳೆಯುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಹಿಂದಿನ ಸಾಧನೆ.

ಅಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ಧ್ಯಾನದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ಅದೇ ಭಾವನೆಯ ತೀವ್ರತೆ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಥಿಸುವರು. ಆಗ ಮಹಾಸತ್ಯಗಳು ಮೇಲಕ್ಕೆ ತೇಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುವು. ಧ್ಯಾನಾಭ್ಯಾಸವೇ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಇರುವ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸಾಧನೆ. ಧ್ಯಾನದ ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯ ಫಲವಾಗಿ ಧ್ಯಾನದಿಂದ ನಮಗೆ ವಾಸಿಯಾಗಬಹುದು, ಆದರೆ ಅದು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ. ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ನನಗೆ ಇಂತಹ ವಿಷವನ್ನು ಕುಡಿದರೆ ನೀನು ಸಾಯುವೆ ಎಂದು ಹೇಳಿರುವರು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ರಾತ್ರಿ ಬಂದು ಹೋಗು, ಕುಡಿ ವಿಷವನ್ನು !'' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಕುಡಿದರೂ ನಾನು ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಏನಾಗುವುದು ! ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಧ್ಯಾನದ ಸಹಾಯದಿಂದ ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ನನಗೂ ವಿಷಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಛೇದಿಸಿತು. ನಾನು ಬೇರೆ ವೇಳೆ ಹಾಗೆ ವಿಷವನ್ನು ಕುಡಿದರೆ ಸಾಯುವೆ.

ನನಗೆ ಕಾರಣ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ, ನಾನು ಸರಿಯಾದ ಮಾರ್ಗದ ಮೂಲಕ ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಗೆ ಏರಿದ್ದರೆ, ನಾನು ಯಾರನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ರಕ್ಷಿಸಬಹುದು. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಇವನ್ನು ಹೇಳುವುವು. ಆದರೆ ಅವು ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಜವೋ ಅದನ್ನು ನೀವು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಜನ ನನ್ನನ್ನು ಹೀಗೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ: 'ಭಾರತ ದೇಶದವರು ಏತಕ್ಕೆ ಇವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬಾರದು? ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನೀವು ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಇತರರಿಗಿಂತ ಬೇಗ ಇವುಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಹುದು. ನೀವು ಇದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರು. ಇದನ್ನು ನೀವು ಮಾಡಿ. ನೀವು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜನಾಂಗವಾದರೆ ನಿಮಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸಿದ್ದಾಂತ ಗೊತ್ತಿರಬೇಕು. ನೀವು ಎಲ್ಲಾ ದೇವರುಗಳನ್ನೂ ಬಿಡಬೇಕು. ನೀವು ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ದೇವರು ಬೇಕಾದರೆ ನಿದ್ರೆಗೆ ಹೋಗಲಿ. ಆದರೆ ನೀವೂ ಕೂಡ ಇತರರಂತೆಯೇ ಮೂಢರು, ಕೇವಲ ಶಿಶುಗಳೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವಿರಿ. ನೀವು ಏನನ್ನು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವಿರೋ ಅವೆಲ್ಲಾ ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜನ, ನೀವು ಹೇಳುವುದು ನಿಜವಾದರೆ ಮೇಲೆದ್ದು ನಿಲ್ಲಿ, ಧೀರರಾಗಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದಾದ ಸ್ವರ್ಗಗಳೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮವು. ನಾಭಿಯಲ್ಲಿ ಗಂಧವಿರುವ ಕಸ್ತೂರಿ ಮೃಗವಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಿಂದ ವಾಸನೆ ಬರುವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಹಲವು ದಿನಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ದೇವದಾನವರೆಲ್ಲ ಅವರಲ್ಲಿ ಇರುವರು. ವಿಚಾರ, ಶಿಕ್ಷಣ ಮತ್ತು ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ನೀವು ಇದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಯಾವ ದೇವರು ಗಳಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಮೌಡ್ಯವಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ನೀವು ಯುಕ್ತಿವಂತರಾಗಲಿಚ್ಚಿಸುವಿರಿ. ಯೋಗಿಗಳಾಗಬೇಕು, ನಿಜವಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಆಶಿಸುವಿರಿ.”

ಅದಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಉತ್ತರವೇ ಇದು: ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಎಲ್ಲವೂ ಭೌತಿಕವಾದುದೇ. ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರುವ ದೇವರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಯಾವುದು ಭೌತಿಕವಾಗಿದೆ? ಯಾರೊ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವನೇನೋ ಹೀನಾಯವಾದುದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೆಂದು ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ನೀವೇನು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ. ನೀವು ಸ್ವರ್ಣಾರಾಧಕರಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು? ವಿಗ್ರಹಾರಾಧಕನು ದೇವತೆಯನ್ನು, ತಾನು ನೋಡುವ ಯಾವುದೋ ಒಂದನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ನೀವು ಅದನ್ನು ಕೂಡ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಅಧ್ಯಾತ್ಮವನ್ನೂ ಪೂಜಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಅಥವಾ ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಿರೊ ಅದನ್ನೂ ಪೂಜಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಬರೀ ಮಾತಿನ ಪೂಜಕರು. 'ದೇವರು ಚೈತನ್ಯ', ನಾವು ಅವನನ್ನು ಹಾಗೇಯೇ ಪೂಜಿಸಬೇಕು. ಆತ್ಮ ಎಲ್ಲಿರುವುದು? ಮರದ ಮೇಲೆಯೇ? ಮುಗಿಲ ಮೇಲೆಯೇ? ದೇವರು ನಮ್ಮವನು ಎಂದರೆ ಏನು? ನೀವು ಆತ್ಮ, ನೀವು ಈ ಮುಖ್ಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ತ್ಯಜಿಸಕೂಡದು. ನಾನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಅದು ಅಲ್ಲಿದೆ. ಯೋಗ ಮತ್ತು ಧ್ಯಾನ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವನನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ,

ನಾನು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಏತಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು? ದೇವರನ್ನು ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸುವವರೆಗೆ ನೀವು ಮಾತನಾಡಲಾರಿರಿ. ಅವನು ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವನು, ಮತ್ತು ಇನ್ನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಇರುವನು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೀರಿ. ಆದರೆ ಅವನು ನಿಜವಾಗಿ ಎಲ್ಲಿರುವನೋ ಅದೊಂದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಆತ್ಮ,

ಎಲ್ಲರ ಆತ್ಮನ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವವನು ನನ್ನಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಯಾರು ಅದನ್ನು ಬೇರೆ ಕಡೆ ಭಾವಿಸುವರೋ ಅವರು ಅಜ್ಞರು. ಆದಕಾರಣ ಅದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಅಂತರಂಗದ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಸ್ವರ್ಗಗಳೂ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿವೆ. ಇದನ್ನು ಅರಿತ ಕೆಲವು ಋಷಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖಮಾಡಿ, ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕಾಣುವರು, ಇದೇ ಧ್ಯಾನದ ಮಾರ್ಗ. ದೇವರು ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯಿರಿ. ಇದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿ ಲಭಿಸುವುದು. [*] ನೀವೆಲ್ಲಾ ಜೀವನವನ್ನು ಅರಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಇದು ಮೌಢ ಎಂಬುದು ಅನಂತರ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಜೀವನಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತೊಂದು ಇರುವುದು. ಈ ಭೌತಿಕ ಜೀವನ ಕೀಳುದರ್ಜೆಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ನಾನು ಏತಕ್ಕೆ ಜೀವಿಸಿರಬೇಕು? ನಾನು ಜೀವನಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಾದವನು, ಬಾಳುವುದು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದು ದಾಸ್ಯ, ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಬೆರೆತುಹೋಗುವೆವು. ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲದ ದಾಸ್ಯ.

ನಿಮಗೆ ಏನೋ ದೊರಕುವುದು-ಯಾರೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಕಲಿಸಲಾರರು. ಅನುಭವದ ಮೂಲಕ ನಾವು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಯುವಕನಿಗೆ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕಷ್ಟವಿದೆ ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ವ್ಯದ ನಿಗೆ ಜೀವನವೆಲ್ಲಾ ಸುಖಮಯ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಅನುಭವಗಳಾಗಿವೆ. ಅದೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ.

ಧ್ಯಾನದ ಮೂಲಕ ಕ್ರಮೇಣ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾವು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ತತ ಶಃ ಮನಸ್ಸು ಪಂಚಭೂತಗಳು ಇವುಗಳ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲ. ಇರುವುದೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಹಲವು ಇರಲಾರವು. ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಇದೇ. ಅಜ್ಞಾನ ಹಲವನ್ನು ನೋಡುವುದು, ಜ್ಞಾನ ಒಂದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಹಲವನ್ನು ಏಕಕ್ಕೆ ತರುವುದೇ ವಿಜ್ಞಾನ, ಇಡೀ ಜಗತ್ತು ಒಂದು ಎಂದು ತೋರಿಸಲಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನೇ ವೇದಾಂತ ಶಾಸ್ತ್ರ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲಾ ಒಂದು. ವೈವಿಧ್ಯಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಇರುವುದು ಒಂದು.

ಈಗ ಈ ವೈವಿಧ್ಯಗಳೆಲ್ಲಾ ಇವೆ. ನಾವು ಈಗ ಅದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವವು. ಅದೇ ಪಂಚಭೂತಗಳು-ಪೃಥ್ವಿ, ಅಪ್, ಮರುತ್, ತೇಜಸ್ಸು, ಮತ್ತು ಪ್ರೊಮ. ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಮನೋಕ್ಷೇತ್ರ, ಅದಾದ ಮೇಲೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮವೇ ಬೇರೆ, ಮನಸ್ಸೇ ಬೇರೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಇವುಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಇರುವುದು. ಘನವು ದ್ರವವಾಗಬೇಕು. ಪಂಚಭೂತಗಳು ಯಾವ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ವಿಕಾಸಹೊಂದಿದವೊ ಅದೇ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಅವು ಹಿಂತಿರುಗಬೇಕು. ಘನ ದ್ರವವಾಗಿ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಆಕಾಶವಾಗ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದೇ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ. ಇಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವಿದೆ, ವಿಶ್ವೇಶ್ವರನು ಇರುವನು, ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಪಂಚಭೂತಗಳು ಇವೆ.

ಇದರಂತೆಯೇ ಜೀವನೂ ಕೂಡ. ಪಿಂಡಾಂಡದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾನು ಹಾಗೆಯೇ ಇರುವೆನು. ನಾನು ಆತ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಪಂಚಭೂತಗಳಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನಾನೀಗ ನನ್ನ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಜೀವ ತನ್ನ ಒಂದು ಬಾಳುವೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬಾಳುವುದು. ಹೀಗೆ ಮಾನವ ಈ ಜೀವನದಲ್ಲೇ ಮುಕ್ತನಾಗಬಲ್ಲ. ಅವನು ತನ್ನ ಒಂದು ಅಲ್ಪ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಡೀ ವಿಶ್ವದ ಜೀವನವನ್ನೇ ಬಾಳಬಲ್ಲ.

ನಾವೆಲ್ಲಾ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾವು ಪರಮ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸೇರದೇ ಇದ್ದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಆದರೂ ಹೋಗುವವು. ಅದು ನಾವು ಈಗ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಗಿಂತ ಮೇಲು.

ಧ್ಯಾನ ಎಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಅದರ ಮೂಲ ಸತ್ಯವಾದ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಒಯ್ಯುವ ಅಭ್ಯಾಸ, ಘನ ದ್ರವವಾಗುವುದು, ಅದು ಅನಿಲವಾಗುವುದು, ಅನಿಲ ಆಕಾಶ ವಾಗುವುದು, ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು. ಕೊನೆಗೆ ಮನಸ್ಸು ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಆತ್ಮವೊಂದೇ ಉಳಿಯುವುದು.

ಕೆಲವು ಯೋಗಿಗಳು ಈ ದೇಹವೇ ದ್ರವ ಮುಂತಾದುವುಗಳು ಆಗುತ್ತವೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನೀವು ಈ ದೇಹವನ್ನು ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು. ಸಣ್ಣದಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು, ಗಾಳಿಯಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು, ಈ ಗೋಡೆಯ ಮೂಲಕ ಬೇಕಾದರೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು ಎಂದು ಅವರು (ಯೋಗಿಗಳು) ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನಮಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವ ಯಾರನ್ನೂ ನಾನು ನೋಡಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲಾ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಇವೆ. ನಾವು ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ನಂಬದೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಆಧಾರವಿಲ್ಲ.

ಬಹುಶಃ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಅದನ್ನು ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಾಡಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಕರ್ಮಗಳ ಫಲದಿಂದ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಅದು ಬರಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿ ಇರುವವರೆಲ್ಲ ಕೆಲವರು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಯೋಗಿಗಳಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಅದನ್ನು ಪೂರೈಸುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಎಲ್ಲೊ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರಬಹುದು. ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ.

ಧ್ಯಾನ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ಮುಂಚೆ ಭೂತ ಶುದ್ದಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ಲಯವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದುದರಲ್ಲಿ ಲಯವಾಗಬೇಕು. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಲಯವಾಗಬೇಕು. ಕೊನೆಗೆ ನೀನೇ ಆ ಆತ್ಮ.

ಆತ್ಮ ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಕ್ತ, ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಸರ್ವಜ್ಞ. ಆದರೆ ಇದು ಈಶ್ವರನ ಅಧೀನದಲ್ಲೇನೋ ಇದೆ. ಹಲವು ದೇವರುಗಳು ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಜೀವರಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಶಕ್ತಿಗಳಿವೆ. ಸರ್ವಶಕ್ತಿಯ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಅವರು ಬರುವರು. ಆದರೆ ಯಾರೂ ದೇವರ ಷ್ಟು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರರು. ಒಬ್ಬ ಮುಕ್ಕಾತ ನಾನು ಈ ಗ್ರಹವನ್ನು ಹೀಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮುಕ್ಕಾತ್ಮ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದೊಡ್ಡ ಗೊಂದಲಕ್ಕೆ ಈಡಾಗುವುದು.

. ನಾನು ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ನಾನು ದೇವರು' ಎಂದರೆ ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ನಾನು ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ದೇವರು ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಮತ್ತೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ಪದವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದರಿಂದ, ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ದೇವರು ಎಂದರೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ. ಅದು ಅನಂತವಾದ ಚಿತ್. ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ವ್ಯತ್ಯಾತೀತವಾದುದು ಅದು.

ನಾನು ಎಂದಿಗೂ ಈಶ್ವರನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ, ಅವ್ಯಕ್ತವಾದ ಬ್ರಹ್ಮನಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೆ ಒಂದಾಗಬಹುದು. ಇಲ್ಲೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಮಣ್ಣಿನ ರಾಶಿ ಇದೆ. ನೀವೊಂದು ಆನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೀರಿ. ಇದರ ಮೂಲಕ ನಾನು ಒಂದು ಚಿಕ್ಕ ಇಲಿಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಎರಡೂ ಜೇಡಿಯ ಮಣ್ಣೆ, ಎರಡೂ ಕರಗಿ ಹೋಗುವುವು. ಅವೆರಡೂ ಮೂಲತಃ ಒಂದೇ. ನಾನು ನನ್ನ ತಂದೆ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ. ಆದರೆ ಮಣ್ಣಿನ ಇಲಿ ಎಂದಿಗೂ ಮಣ್ಣಿನ ಆನೆಯಾಗಲಾರದು.

ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ನಾನು ಎಲ್ಲಿಯೋ ನಿಲ್ಲುತ್ತೇನೆ, ನಿಮಗೆ ಇನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ನೀವು ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದೆ ನಿಲ್ಲುವಿರಿ. ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದ ಒಬ್ಬ ಆತ್ಮನಿರುವನು. ಇವನೇ ಈಶ್ವರ, ಯೋಗೇಶ್ವರ, ಸೃಷ್ಟಿಸುವ ಸಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮ. ಅವನಿಗೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಅವನು ಸರ್ವಶಕ್ತನು. ಅವನು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ. ಅವನಿಗೊಂದು ದೇಹವಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ದೇಹದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಿಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನದಿಂದ ನಿಮಗೆ ಏನೇನು ಸಿಕ್ಕುವುದೋ ಅದೆಲ್ಲಾ ಯೋಗೇಶ್ವರನಾದ ಈಶ್ವರನ ಚಿಂತನೆಯಿಂದ ಬರುವುದು. - ಮುಕ್ಕಾತ್ಮನ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಿಸುವುದರಿಂದ ಅಥವಾ ಜೀವನದ ಸಾಮರಸ್ಯದ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಿಸುವುದರಿಂದ ಇದೇ ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಇವುಗಳನ್ನೇ ವಸ್ತುಧ್ಯಾನ ಎನ್ನುವುದು. ನೀವು ಕೆಲವು ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಒಳಗೋ ಅಥವಾ ಹೊರಗೋ ಧ್ಯಾನಿಸುವುದನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ಅದು ಧಾನವಲ್ಲ. ಅದು ಕೇವಲ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡಬಹುದು. ಧ್ಯಾನ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಕೇವಲ ತನ್ನ ಮೇಲೆಯೇ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು. ಚಿತ್ರ ಯಾವಾಗ ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸುವುದೋ, ಆಗ ಪ್ರಪಂಚವೂ ನಿಂತಂತೆ. ನಿಮ್ಮ ಚೈತನ್ಯ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ನೀವು ಧ್ಯಾನಿಸಿದಷ್ಟೂ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಾ ಹೋಗುವಿರಿ. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಅಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗಿ. ಧ್ಯಾನ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ನಿಮಗೆ ದೇಹ ಅಥವಾ ಮತ್ತೆ ಯಾವ ಭಾವನೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಒಂದು ಗಂಟೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡಿ ಆದ ಮೇಲೆ ನಿಮಗೆ ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲೇ ಇದುವರೆಗೆ ಸಿಕ್ಕದ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯು ಸಿಕ್ಕುವುದು. ನಿಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕೆ ಕೊಡುವ ಏಕಮಾತ್ರ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯೇ ಇದು. ಮನಸ್ಸು ಗಾಢವಾದ ನಿದ್ರಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲೂ ಚಂಚಲವಾಗಿರುವುದು. ಧ್ಯಾನದ ಕೆಲವು ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಸ್ತಬ್ದವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತ್ರ ಸ್ಪಂದನೆ ಇರುವುದು. ಆಗ ನಿಮಗೆ ದೇಹಭಾವ ಮಾಯ ವಾಗುವುದು. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಚೂರು ಚೂರು ಮಾಡಿದರೂ ಅದು ನಿಮಗೆ ಆಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಅಂತಹ

ಆನಂದ ದೊರಕುವುದು. ನೀವಾಗ ಅಷ್ಟು ಹಗುರವಾಗುವಿರಿ. ಇಂತಹ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯು ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಲಭಿಸುವುದು.

ಅನಂತರ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವುದಿದೆ. ಹಲವು ಚಕ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವುದು ಬೇರೆ ಇದೆ. ಯೋಗಿಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಸುಷುಮ್ಮಾ ಕಾಲುವೆಯಲ್ಲಿ ಇಡ ಮತ್ತು ಪಿಂಗಳ ಎಂಬ ಎರಡು ನರಗಳ ಪ್ರವಾಹವಿದೆ. ಇವುಗಳ ಮೂಲಕವೇ ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಕರ್ಮೇಂದ್ರಿಯದ ಸಂವೇದನೆಗಳು ಚಲಿಸುವುವು. ಸುಷುಮ್ಮಾ ಕಾಲುವೆ ಬೆನ್ನೆಲುಬಿನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದೆ. ಈ ಸುಷುಮ್ರಾ ಕಾಲುವೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗಿದೆ ಎಂದು ಯೋಗಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಇದು ತೆರೆಯುವುದು. ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸುಷುಮ್ಮೆಯ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಕುಂಡಲಿನಿ ಜಾಗ್ರತವಾಗುವುದು. ಆಗ ಜಗತ್ತೇ ಬದಲಾಯಿಸುವುದು.

ಸಹಸ್ರಾರು ದೇವ ದೇವತೆಗಳು ನಿಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ನಿಂತಿರಬಹುದು. ನೀವು ಅವರನ್ನು ನೋಡಲಾರಿರಿ. ಏಕೆಂದರೆ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಸ್ಕೂಲ ಇಂದ್ರಿಯದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಗ್ರಹಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ನಾವು ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಬಹುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು X ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. X ಅನ್ನು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಹೊರಗೆ ಒಂದು ಮೋಟು ಮರ ಇದೆ ಎಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಒಬ್ಬ ಕಳ್ಳ ಬಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಏನು ಕಂಡಿತು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರಿ? ಒಬ್ಬ ಪೋಲೀಸಿನವನು. ಮಗು ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಭೂತವನ್ನೇ ನೋಡಿತು. ತನ್ನ ಪ್ರಿಯತಮಳಿಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ಯುವಕನಿಗೆ ಏನು ಕಂಡಿತು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರಿ? ಅವನ ಪ್ರಿಯತಮಳು. ಆದರೆ ಆ ಮೊಟುಮರ ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. ಇದು ದೇವರೇ ಆಗಿರುವುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಮೌಡ್ಯದಿಂದ ಮನುಷ್ಯನಂತೆ, ಮಣ್ಣಿನಂತೆ, ಮೂಢನಂತೆ, ದುಃಖಿಯಂತೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವು. - ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಒಂದೇ ರೀತಿ ಇದೆಯೋ ಅವರೆಲ್ಲ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಒಂದೇ ಕಡೆ ನೆಲಸಿರುವರು. ಬೇರೆ ವಿಧವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ನೀವೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವಿರಿ. ಎಲ್ಲಾ ಸ್ವರ್ಗ ನರಕಗಳೂ ಇಲ್ಲಿವೆ. ವಿವಿಧ ಸ್ವರಗಳನ್ನು ಒಂದನ್ನೊಂದು ಸಂಧಿಸುವ ದೊಡ್ಡ ವೃತ್ತಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ನಾವು ಒಂದು ವೃತ್ತದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಬೇರೆ ವೃತ್ತದ ಬಿಂದುಗಳನ್ನೂ ನಾವು ಮುಟ್ಟಬಹುದು. ಮನಸ್ಸು ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ, ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ಸ್ತರಗಳ ಅರಿವೂ ಆಗುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ನೀವು ಬೇರೊಂದು ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತೀರಿ. ಆಗ ನಿಮಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜೀವಿಗಳು ಗೋಚರಿಸುವುವು. ಭೂತಾದಿಗಳು ಗೋಚರಿಸುವುವು. ಧ್ಯಾನದ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನೀವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದಿರಿ. ಈ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಅವುಗಳನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು. ನೀವು ಐದು ದಿನ ಧ್ಯಾನವನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದರೆ ನಿಮಗೆ

ಪ್ರಜ್ಞಾ ಕೇಂದ್ರದ ಮೂಲಕ ಸಂವೇದನೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಕೇಳುವ ಶಕ್ತಿ ತುಂಬಾ ಸೂಕವಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಹಿಂದೂ ದೇವ ದೇವತೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಮೂರು ಕಣ್ಣುಗಳಿವೆ. ಮೂರನೆಯದೇ ಮನೋಚಕ್ಷಸ್ಸು; ಅದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತೋರುವುದು.

ಕುಂಡಲಿನಿ ಶಕ್ತಿ ಚಕ್ರದಿಂದ ಚಕ್ರಕ್ಕೆ ಏಳುತ್ತ ಹೋದಂತೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ನೀವು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡುವಿರಿ. ಇದೇ ಸ್ವರ್ಗವಾಗುವುದು. ನೀವು ಆಗ ಮಾತನಾಡಲಾರಿರಿ. ಮಾತನಾಡಿದರೆ ಕುಂಡಲಿನಿ ಕೆಳಗಿನ ಮೆಟ್ಟಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಕುಂಡಲಿನಿ ಎಲ್ಲಾ ಚಕ್ರಗಳನ್ನೂ ದಾಟಿ ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರವನ್ನು ಸೇರಿದಾಗ ದೃಶ್ಯ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲಾ ಮಾಯವಾಗಿ ನೀವು ನಿಜವಾಗಿ ಏನಾಗಿರುವಿರೋ ಅದಾಗುವಿರಿ. ಆಗ ಏಕಮೇವ ಅದ್ವಿತೀಯವಲ್ಲದೆ ಬೇರಿಲ್ಲ. ನೀವೇ ದೇವರು. ಎಲ್ಲಾ ಸ್ವರ್ಗಗಳನ್ನೂ ನೀವು ಅದರಿಂದ ಮಾಡಿದ್ದು, ಎಲ್ಲಾ ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ಅದರಿಂದ ಮಾಡಿದ್ದು, ಇರುವುದು ಅದೊಂದೇ. ಬೇರೊಂದು ಇಲ್ಲ.

ಧರ್ಮದ ಅನುಷ್ಠಾನ [*]

(೧೯೦೦ರ ಏಪ್ರಿಲ್‌ನಲ್ಲಿ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಅಲಮೇಡಾದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ)

ನಾವು ಹಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದುತ್ತೇವೆ, ಹಲವು ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದುತ್ತೇವೆ, ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಹಲವು ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ, ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಧರ್ಮದ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ನಾವು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಧರ್ಮದ ಅನುಷ್ಠಾನವನ್ನೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಈಗ ನಾನು ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತೇನೆ.

ನಾವು ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೂ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮದ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ಭಾವನೆ ದೊರಕುವುದು: ನೆರೆಯವರಿಗೆ ದಯೆತೋರಿ ಎಂಬುದು. ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಇಷ್ಟೇಯೇ? ನಾವು ಪ್ರತಿದಿನ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಿಕ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮದ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವೆವು - ಯಾರೊ ಇತರರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿರುವರು. ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಇಷ್ಟೇ ಏನು?

ಜೀವನದ ಗುರಿ ಏನು? ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಗುರಿಯೆ, ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಏನೂ ಇಲ್ಲವೆ ? ನಾವು ಈಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇರಬೇಕೆ ? ಇದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮರಾಗಕೂಡದೆ? ಮಾನವನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಘರ್ಷಣೆ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋಗುವಂತಹ ಒಂದು ಯಂತ್ರ ಮಾತ್ರವೆ? ಅವನು ಇಂದು ಅನುಭವಿಸುವ ದುಃಖಗಳಷ್ಟೇಯೆ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ? ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೇನೂ ಬೇಡವೆ?

ಬಹುಪಾಲು ಧರ್ಮಗಳ ಪರಮಾದರ್ಶವೇ ಈ ಜಗತ್ತು. ಹಲವು ಜನರು, ಮುಂದೆ ಒಂದು ಕಾಲ ಬರುವುದು, ಆಗ ರೋಗರುಜಿನ, ದಾರಿ ಮತ್ತು ಯಾವ ವಿಧವಾದ ದುಃಖವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಆಗ ಎಲ್ಲರೂ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧದಲ್ಲೂ ಸುಖವಾಗಿರಬಹುದು. ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ “ರಸ್ತೆಯನ್ನು ಗುಡಿಸಿ ! ಅದನ್ನು ಶುಚಿಮಾಡಿ !?” ಎಂದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಎಲ್ಲರೂ ಇದನ್ನು ಆಶಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವು.

ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದೇ ಜೀವನದ ಪರಮಗುರಿಯೆ ? ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾನವನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದಿದ್ದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದೊಷವಾಗುವುದು. ಯಾವ ಮಾನವನು ಒಂದು ನಾಯಿ ಅಥವಾ ಬೆಕ್ಕಿಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಊಟ ಮಾಡಬಲ್ಲ ? ಒಂದು ಮೃಗಾಲಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಮೃಗಗಳು ಮೂಳೆಯಿಂದ ಮಾಂಸವನ್ನು ಹೇಗೆ ಕೀಳುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ. ನೀವು ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ ಪುನಃ ಒಂದು ಹಕ್ಕಿ ಆಗಿ, ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಆಗ ಎಂಥ ದೋಷವಾಗುವುದು ! ಇಷ್ಟು ವರುಷಗಳು ಬದುಕಿ ವ್ಯರ್ಥವಾಯಿತು. ನೂರಾರು ವರುಷಗಳು ಹೋರಾಡಿದ್ದು ಕೇವಲ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಆಯಿತು.

ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಇದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನವಾಗುವುದು ? ದಾನವೇನೂ ದೊಡ್ಡದು. ಆದರೆ ಇದೇ ಪರಮಾವಧಿ ಎಂದರೆ ನೀವು ಜಡವಾದಿಗಳಾಗುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಇದು ಧರ್ಮವಲ್ಲ. ಇದು ಚಾರ್ವಾಕ ಮತಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದುದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಡಮೆ ಅಷ್ಟೆ. ಕೈಸ್ತರೆ, ನಿಮ್ಮ ಬೈಬಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ನೆರೆಯವರಿಗೆ ಉಪಕಾರ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು ಮುಂತಾದುವುಗಳಲ್ಲದೆ ಬೇರೇನೂ ಅಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಒಬ್ಬ ವರ್ತಕ ಜೀಸಸ್ ಹೇಗೆ ಅಂಗಡಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಜೀಸಸ್ ಯಾವ ಅಂಗಡಿಯನ್ನೂ ಇಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ, ಸೆಲೂನ್ ಇಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ, ಒಂದು ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನೂ ಸಂಪಾದಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮವೇನೂ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಕೆಟ್ಟದ್ದಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇದು ಕೇವಲ ಶಿಶು ವಿಹಾರದ ಧರ್ಮ. ಇದು ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯಲಾರದು. ನೀವು ದೇವರನ್ನು ನಂಬಿದರೆ, ನೀವು ಕ್ರೈಸ್ತರಾಗಿದ್ದು ಪ್ರತಿದಿನ ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತಾಗಲಿ” ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ, ಅದರ ಅರ್ಥವೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ನೀವು ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತಾಗಲಿ ಎಂದು ಹೇಳುವಿರಿ. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ 'ದೇವರೇ, ನೀನು ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಮಾಡು'', ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ಅನಂತಾತ್ಮನಾದ ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ನಾನು ನೀವು ಅದನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸುವವರೆ ? ವಿಶ್ವನಿರ್ಮಾಪಕನು ಕೇವಲ ಬಡಗಿಗಳಿಂದ ಕಲಿಯಬೇಕೆ ? ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಒಂದು ಕೊಳಕು ಕೊಂಪೆಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದನು, ನೀವು ಅದನ್ನು ಒಂದು ಸುಂದರ ಸ್ಥಳವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲವೆ?

ಇದೆಲ್ಲದರ ಗುರಿ ಏನು? ಇಂದ್ರಿಯಗಳೇ ಗುರಿಯಾಗಬಲ್ಲವೆ? ಕೇವಲ ಸುಖ ವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದೇ ಜೀವನದ ಗುರಿಯಾಗಬಲ್ಲದೆ? ಈ ಜೀವನವೆ ಆತ್ಮನ ಗುರಿಯಾಗಬಲ್ಲದೆ? ಅದೇನಾದರೂ ಹಾಗೆ ಆದರೆ ಈ ಕ್ಷಣ ಸಾಯುವುದು ಮೇಲು. ಈ ಜೀವನ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇದು ಮನುಷ್ಯನ ಹಣೆಯಬರಹವಾದರೆ, ಅವನು ಕೇವಲ ಒಂದು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಯಂತ್ರ ಆಗುವ ಹಾಗೆ ಇದ್ದರೆ, ನಾವು ಕಲ್ಲುಗಿಡಮರಗಳ ಗುಂಪಿಗೆ ಹೋದಂತೆ ಆಗುವುದು. ನೀವು ಎಂದಾದರೂ ದನ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಿರುವಿರಾ? ಅವು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಯಂತ್ರಗಳು, ಯಾವ ತಪ್ಪನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅವು ಇವೆ. - ಇವೆಲ್ಲ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮವಾಗದೇ ಇದ್ದರೆ ಧರ್ಮದ ಆದರ್ಶವೇನು? ಈ ಜಗತ್ತೇ ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶವಾಗಲಾರದು. ನಾವು ಇಲ್ಲಿರುವುದು ಏತಕ್ಕೆ? ನಾವು ಇಲ್ಲಿರುವುದು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ. ಮುಕ್ತರಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಮಗೆ ಜ್ಞಾನ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನ. ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ವಿಶ್ವವೇ ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿದೆ. ಬೀಜದಿಂದ ಒಂದು ಸಸಿ ಹುಟ್ಟುವುದು. ನೆಲದಿಂದ ಅದು ಮೇಲೆದ್ದು ಆಗಸದ ಕಡೆಗೆ ಏರುತ್ತಿರುವುದು. ಇದರ ಕಾರಣವೇನು?

ಸೂರ್ಯ ಭೂಮಿಗೆ ಏನನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿರುವನು? ನಿಮ್ಮ ಜೀವನವೇನು ? ಅದೇ ಮುಕ್ತರಾಗಲು ನಾವು ನಡೆಸುವ ಹೋರಾಟ. ಪ್ರಕೃತಿ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ತುಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆತ್ಮನಾದರೂ ತಾನು ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳು ನುಚ್ಚುನೂರಾಗಿ ಹೋಗುವುವು. ಅದೇ ನಿಮ್ಮ ನಿಜವಾದ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಜೀವನದ ಸಮರಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಧೂಳು ಕೊಳೆ ಏಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಗೆಲ್ಲುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವುದು. ಜೀವನಾದರೆ ನಾನು ಜಯಶಾಲಿ ಯಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿ ಸ್ವಲ್ಪ ತಾಳು, ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸುಮ್ಮನಿರಿಸಲು ನಿಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಭೋಗವಸ್ತುವನ್ನು ಕೊಡುವೆನು ಎನ್ನುವುದು. ಜೀವ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಭ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿದ್ದು ಪುನಃ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಗೋಳಿಡುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಿಂದಲೂ ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಏಳುತ್ತಿರುವ ಕ್ರಂದನವನ್ನು ಗಮನಿಸಿರುವಿರಾ? ದಾರಿದ್ರದಿಂದ ನಾವು ಮೋಸಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಶ್ರೀಮಂತರಾಗಿ ಐಶ್ವರ್ಯದಿಂದ ಮೋಸ ಹೊಗುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಅಜ್ಞರು. ನಾವು ಸ್ವಲ್ಪ ಬರೆಯುವುದು ಓದುವುದನ್ನು ಕಲಿತು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮೋಸಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಯಾರೂ ತೃಪ್ತರಾಗಿಲ್ಲ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಕಾರಣ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಧನ್ಯತೆಗೂ ಕಾರಣ. ಇದೇ ಸರಿಯಾದ ಶುಭಸೂಚನೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ.ನೀವು ಹೇಗೆ ತೃಪ್ತರಾಗ ಬಲ್ಲಿರಿ? ನಾಳೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಸ್ವರ್ಗವಾದರೆ ಇದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬೇರೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಡಿ'' ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ.

ಮಾನವನ ಅನಂತಾತ್ಮವು, ಅನಂತವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ತೃಪ್ತವಾಗ ಲಾರದು. ಅನಂತ ಆಸೆಗಳು ಅನಂತ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ತೃಪ್ತವಾಗಬಲ್ಲವು. ಬೇರೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಅಲ್ಲ. ಜಗತ್ತುಗಳು ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಆದರಿಂದೇನು ? ಆತ್ಮ ಇರುವುದು, ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಜಗತ್ತುಗಳು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಗೆ ಬರಬೇಕಾಗಿವೆ. ಹನಿಗಳು ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗುವುವೋ ಹಾಗೆ ಜಗತ್ತುಗಳು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗುವುವು. ಈ ಜಗತ್ತೇ ಹೇಗೆ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗಬಲ್ಲದು? ನಮಗೆ ವ್ಯವಹಾರ ಜ್ಞಾನವಿದ್ದರೆ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ತೃಪ್ತರಾಗಲಾರೆವು. ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲದ ಎಲ್ಲಾ ದೇಶದ ಕವಿಗಳೂ, ಇದೇ ಸರ್ವಸ್ವ, ಇದರಲ್ಲೇ ತೃಪ್ತರಾಗಿ ಎಂದು ಸಾರಿದ್ದರೂ ನಾವು ತೃಪ್ತರಾಗಲಾರೆವು. ಇದುವರೆಗೆ ಯಾರೂ ತೃಪ್ತರಾಗಿಲ್ಲ. ಲಕ್ಷಾಂತರ ದೇವದೂತರು 'ನೀವು ಈಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತರಾಗಿ” ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದರೂ, ಕವಿಗಳು ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹಾಡಿದ್ದರೂ, ನಾವಂತೂ ತೃಪ್ತರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ತೆಪ್ಪಗಿರು, ಇರುವುದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತನಾಗು ಎಂದು ನಮಗೆ ನಾವೇ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿರುವೆವು. ಆದರೂ ನಾವು ತೃಪ್ತರಾಗಿಲ್ಲ. ಇದು ವಿಧಾತನ ಇಚ್ಛೆ. ನನ್ನ ಆತ್ಮವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವಂತಹುದು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ, ಮೇಲಿರುವ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಕೆಳಗಿನ ಪಾತಾಳ ಲೋಕದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ನನ್ನ ಜೀವನ ಆಸೆಯ ಎದುರಿಗೆ ತಾರೆ ನಿಹಾರಿಕೆಗಳು ಜಗತ್ತುಗಳು, ಸ್ವರ್ಗಮರ್ತ

ಲೋಕಗಳು, ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ಒಂದು ಭಯಂಕರವಾದ ರೋಗದಂತೆ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೇ ಅರ್ಥ. ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲವೂ ದುಃಖಮಯ, ನೀವು ಅದರ ಅಂತರಾರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ಮಾತ್ರ, ಅದರ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಅರಿತಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದು ಹಾಗಲ್ಲ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣವೂ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಕ್ರಂದಿಸುತ್ತಿದೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ ಯಾವುದು ? ಅದೇ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗುವುದು, ಮುಕ್ತರಾಗುವುದು. ಈ ಜಗತ್ತು ಆ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ನಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಿದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅದಲ್ಲದೆ, ಆಗಲೆ ನಮಗೆ ಇರುವ ಸಾವಿರಾರು ಬಂಧನಗಳಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಸೇರಿಸಿದರೆ ಅದು ಪಾಪಮಯವಾಗುವುದು. ಆಸ್ತಿ, ಪಾಂಡಿತ್ಯ, ಸೌಂದರ್ಯ ಮತ್ತೆ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಆ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ನಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಿದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆಗ ಅವಕ್ಕೆ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಬೆಲೆ ಇದೆ. ನಮ್ಮನ್ನು ಆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದೆಡೆಗೆ ಯಾವಾಗ ಕರೆದೊಯುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅಪಾಯಕಾರಿ. ಹಾಗಾದರೆ ನಿಜವಾದ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಧರ್ಮ ಯಾವುದು? ಈ ಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಬರುವ ಜಗತ್ತನ್ನು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭೋಗವನ್ನೂ, ಒಂದು ಹನಿ ಸುಖವನ್ನೂ, ನಮ್ಮ ಅನಂತ ಹೃದಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಯಮಾಡಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವೆವು.

ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ಒಟ್ಟು ಸುಖದುಃಖಗಳ ಮೊತ್ತವನ್ನು ನೋಡಿ, ಇದು ಬದಲಾಯಿಸಿದೆಯೆ? ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳವರೆಗೆ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ತಮ್ಮ ಗುರಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಧರ್ಮಗಳು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿದಿವೆ. ಈ ಸಲ ಈ ಸಮಸ್ಯೆ ಪರಿಹಾರವಾಗುವುದೆಂದು ಜಗತ್ತು ಪ್ರತಿ ಸಲವೂ ಭಾವಿಸಿತ್ತು. ಸಮಸ್ಯೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಅದು ತನ್ನ ರೂಪವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದು. ಹತ್ತಾರು ಸಹಸ್ರ ಅಂಗಡಿಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಶ್ರಮಿಸಿ ನರಗಳ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನೂ ಕ್ಷಯರೋಗವನ್ನೋ ಪ್ರತಿಫಲವಾಗಿ ಪಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಇದು ಹಳೆಯ ವಾತರೋಗದಂತೆ. ಅದನ್ನು ಒಂದು ಸ್ಥಳದಿಂದ ಓಡಿಸಿದರೆ ಅದು ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಓಡುವುದು. ನೂರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಮನುಷ್ಯ ಕಾಲು ನಡಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಅಥವಾ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ. ಈಗ ಅವನು ರೈಲಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಆನಂದಿಸುವನು. ಆದರೆ ಅವನು ದುಃಖಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಹೆಚ್ಚು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಹೆಚ್ಚು ಹಣವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಶ್ರಮವನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಯಂತ್ರವೂ ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಹೊರಿಸುವುದು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂದು ಕರೆಯಿರಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇರಬೇಕು. ಅದು ಅನಂತವಾಗಲಾರದು. ನಿರಪೇಕ್ಷವು ಪ್ರಕೃತಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಮಿತವಾಗಿರುವುದು. ನೀವು ಅದನ್ನು ಒಂದು ಕಡೆ

ಖರ್ಚುಮಾಡಿದರೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ಖರ್ಚುಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಒಟ್ಟು ಮೊತ್ತವು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಲೆ ಇರುವುದೋ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಬೀಳು ಇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಂದು ದೇಶ ಶ್ರೀಮಂತವಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ದರಿದ್ರವಾಗಬೇಕು. ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳು ಸಮಾನವಾಗಿವೆ. ಯಾರು ಅಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇರುವನೋ ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಕೆಳಗೆ ಇರುವವನು ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲಾ ಪಾಪಮಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಆದರೆ ಯಾರು ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಿರುವನೊ ಅವನು ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುವನು. ಕೆಲವರು ಅಳುವರು, ಕೆಲವರು ನಗುವರು. ಈಗ ಅಳುವವರು ನಂತರ ನಗುವರು. ನಾವು ಇದಕ್ಕೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು ? ಅದಕ್ಕೆ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ.

ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರು ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು ? ಹೀಗೆ ಮಾಡುವವರು ಎಷ್ಟು ವಿರಳ ! ಅವರನ್ನು ಕೈಬೆರಳುಗಳಿಂದ ಎಣಿಸಬಹುದು. ಉಳಿದವರು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಅವರು ಬಲಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವರು.... ನಾವು ಹಾಗೆ ಮಾಡದೆ ವಿಧಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಒದ್ದಾಡಿ ನಾವು ಮುಂದೆ ಸಾಗುತ್ತೇವೆ. ನಾವಿನ್ನು ಏನು ಮಾಡಬಲ್ಲೆವು? ಈ ವಿಶ್ವ ಹೀಗೆಯೇ ಇರುವುದು. ನಮ್ಮ ಭೂಮಿ ಹೀಗೆಯೇ ಇರುವುದು. ಅದು ನೀಲಿಯಿಂದ ಕಂದುಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ, ಕಂದು ಬಣ್ಣದಿಂದ ನೀಲಿ ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಭಾಷೆಯನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಷೆಗೆ ಪರಿವರ್ತಿಸಿದಂತೆ ಇದೆ. ಒಂದು ಬಗೆಯ ನ್ಯೂನತೆಗಳು ಬೇರೊಂದು ಬಗೆಯ ನ್ಯೂನತೆಗಳಾಗುವುವು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವುದೇ ಹೀಗೆ. ಒಂದು ಆರು, ಮತ್ತೊಂದು ಅರ್ಧ ಡಜನ್. ಅಮೆರಿಕದ ಇಂಡಿಯನ್ನನು ನಿಮ್ಮಂತೆ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಮೇಲೆ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೇಳಲಾರನು. ಆದರೆ ಅವನು ತಾನು ತಿಂದದ್ದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ನೀವು ಅವನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಗಾಯ ಮಾಡಿದರೂ ಬಹಳ ಬೇಗ ಚೇತರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ನಮಗೆ ನಿಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಗಾಯವಾದರೂ ನಾವು ಆರು ತಿಂಗಳು ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿರ ಬೇಕಾಗುವುದು.

ಜೀವವು ಕೆಳಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಷ್ಟೂ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಅದರ ಸುಖ ಜಾಸ್ತಿ. ತುಂಬಾ ಕ್ಷುದ್ರಪ್ರಾಣಿಯ ಸ್ಪರ್ಶೇಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನೋಡಿ, ಅದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದಲೇ ಅರಿಯುವುದು. ನೀವು ಮನುಷ್ಯನ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ, ಅವನು ವಿಕಾಸದ ಏಣಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಕೆಳಗಿರುವನೋ ಅಷ್ಟೂ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಅಧೀನಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಬದ್ದನು. ಮೇಲಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋದಂತೆ ಅವನಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೇಲಿನ ಲಾಲಸೆ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ನಾಯಿ ಊಟಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಆದರೆ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರದು. ನೀವು ಬುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ಯಾವ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುವಿರೋ ಅದನ್ನು ನಾಯಿ ಪಡೆಯಲಾರದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಸುಖ ಹೆಚ್ಚು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಬುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ಬರುವುದು. ನೀವು ಪ್ಯಾರಿಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಐವತ್ತು ಬಗೆಯ

ಸೊಗಸಾದ ಊಟವನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ಅದೊಂದು ನಿಜವಾದ ಸುಖವೇ. ಆದರೆ ದೂರದರ್ಶಕ ಯಂತ್ರದ ಮೂಲಕ ನಕ್ಷತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವಾಗ, ಹೇಗೆ ಪ್ರಪಂಚ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಅದರಿಂದ ಆಗುವ ಸುಖವನ್ನು ಊಹಿಸಿನೋಡಿ. ಅದು ಊಟಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಊಟವನ್ನೂ ಮರೆಯುವಿರಿ. ಅದು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಆಗ ಹೆಂಡತಿ ಗಂಡ ಮಕ್ಕಳು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆಯುವಿರಿ. ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮರೆಯುವಿರಿ. ಇದೇ ಬುದ್ದಿಯಿಂದ ಬರುವ ಆನಂದ. ಇದು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿನದು ಎಂದು ಊಹಿಸುವುದು ಸರ್ವ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿದೆ. ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಉತ್ತಮ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಕಡಿಮೆಯ ಸುಖವನ್ನು ಮರೆಯುವಿರಿ. ಇದೇ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ - ತ್ಯಾಗಮಾಡುವುದು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಮತ್ತು ಬಂಧನವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದು.

ಕೆಳಗಿನದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದರೆ ಮೇಲಿನದು ದೊರಕುವುದು. ಸಮಾಜದ ತಳಹದಿ ಯಾವುದು ? ನೀತಿ, ನಿಯಮ, ಶಾಸನಗಳು, ಇದು, ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ದೋಚುವುದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುವುದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ದುರ್ಬಲರನ್ನು ಪೀಡಿಸುವುದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿ ಇತರರನ್ನು ಮೋಸಗೊಳಿಸುವುದರಿಂದ ಬರುವ ಆನಂದವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿರಿ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು. ಸಮಾಜದ ತಳಹದಿ ನೀತಿಯಲ್ಲವೆ? ಮದುವೆ ಎಂದರೆ ಏನು? ವ್ಯಭಿಚಾರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದು ತಾನೇ. ಕಾಡು ಜನರು ಮದುವೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಮದುವೆಯಾಗುವನು. ತ್ಯಾಗ ಮಾಡು, ತ್ಯಾಗ ಮಾಡು ! ತ್ಯಾಗ, ಬರೀ ಬಿಡುವುದು, ಶೂನ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲ. ಏನನ್ನೂ ಪಡೆಯದೆ ಬಿಡುವುದಲ್ಲ. ಮೇಲಿನದನ್ನು ಪಡೆಯವುದಕ್ಕೆ ಕೆಳಗಿನದನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಯಾರು ಮಾಡಬಲ್ಲರು? ಮೇಲಿನದು ಸಿಕ್ಕುವ ತನಕ ನೀವು ಇದನ್ನು ಬಿಡಲಾರಿರಿ. ನೀವು ಮಾತನಾಡಬಹುದು, ಸಾಧನೆಮಾಡಬಹುದು. ನೀವು ಮತ್ತೆ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಬಹುದು. ಮೇಲಿನದು ಬಂದರೆ ತ್ಯಾಗ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಬರುವುದು. ಆಗ ಕೆಳಗಿನದು ತನಗೆ ತಾನೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದು.

- ಇದೇ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ. ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೇನು ? ರಸ್ತೆ ಗುಡಿಸುವುದು, ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸುವುದೆ? ಇವೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಒಳ್ಳೆಯದು. ತ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕೊನೆಯಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಿತಿಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವವರು ಇಷ್ಟು ದೂರ ಹೋಗಿ-ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಹೋಗಬೇಡಿ ಎನ್ನುವರು. ಇದೇ ಬಂದಿರುವ ತೊಂದರೆ. ಆದರೆ ಈ ತ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪರಿಮಿತಿ ಇಲ್ಲ.

- ದೇವರಿರುವ ಎಡೆ ಬೇರೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚ ಇರುವುದೊ ಅಲ್ಲಿ ದೇವರಿಲ್ಲ. ಇವೆರಡೂ ಎಂದಿಗೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಲಾರವು, ಕತ್ತಲೆ ಬೆಳಕಿನಂತೆ. ಕೈಸ್ತರ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಕ್ರಿಸ್ತನ ಜೀವನದಿಂದ ನಾನು ಕಲಿತಿರುವುದು ಇದು. ಇದು ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮವಲ್ಲವೆ ? ಇದು ಹಿಂದೂಧರ್ಮವಲ್ಲವೆ ? ಇದು ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಧರ್ಮವಲ್ಲವೆ? ಎಲ್ಲಾ ಗುರುಗಳೂ ಮಹಾತ್ಮರೂ ಮಾಡಿದ ಬೋಧನೆ ಇದೇ ತಾನೆ?

ನಾವು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗಿರುವ ಜಗತ್ತು ಯಾವುದು ? ಅದು ಇಲ್ಲಿದೆ. ಅದನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ನಾನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆನು. ಅದೇ ನನ್ನ ದೇಹ. ಈ ದೇಹಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವೆನು; ಈ ದೇಹವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿಟ್ಟಿರಲು, ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಖಕೊಡಲು, ಇತರರನ್ನು ಪೀಡಿಸುವೆನು. ಈ ದೇಹಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನಾನು ಇತರರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುವುದು, ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು.

ಮಹಾತ್ಮರು ಕಾಲವಾಗಿರುವರು, ದುರ್ಬಲರೂ ಕಾಲವಾಗಿರುವರು, ದೇವತೆಗಳೂ ಕಾಲವಾಗಿರುವರು. ಸಾವು, ಸಾವು, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಸಾವಿನ ಲೀಲೆಯೆ. ಈ ಭೂಮಿ ಆದಿಯಿಲ್ಲದ ಭೂತಕಾಲದಿಂದ ಬಂದುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸಮಾಧಿಮಾಡಿರುವ ಸ್ಮಶಾನ. ಆದರೂ ನಾವು ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವೆವು. ನಾನು ಎಂದಿಗೂ ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆನು. ಈ ದೇಹ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಸತ್ತು ಹೋಗುವುದು ಎಂದು ಅರಿತಿದ್ದರೂ ನಾವು ಅದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರು. ಇದರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಅರ್ಥವಿದೆ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾವು ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮಾಡುವ ತಪ್ಪೆ ಅಮೃತವಾದ ಆತ್ಮವನ್ನು ಅಪ್ಪುವ ಬದಲು ದೇಹವನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುವುದು,

ನೀವೆಲ್ಲಾ ಜಡವಾದಿಗಳು, ಏಕೆಂದರೆ ನೀವು ಬರೀ ದೇಹ ಎಂದು ನಂಬುವಿರಿ. ಯಾರಾದರೂ ನನ್ನನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಗುದ್ದಿದರೆ ಅವನು ನನ್ನನ್ನು ಗುದ್ದಿದ ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಯಾರಾದರೂ ನನಗೆ ಹೊಡೆದರೆ ಅವನು ನನಗೆ ಹೊಡೆದ ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ದೇಹ ಅಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಹೀಗೆ ಏತಕ್ಕೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆ ? ನಾನು ಒಂದು ಆತ್ಮ ಎಂದರೆ ಏನೂ ತಪ್ಪಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾನೀಗ ದೇಹವಾಗಿರುವೆನು, ಭೌತಿಕವಾಗಿರುವೆನು. ಆದಕಾರಣವೇ ನನ್ನ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ದೇಹ ಭಾವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾನು ಆತ್ಮ, ಯಾವ ಆಯುಧವೂ ಅದನ್ನು ಭೇದಿಸಲಾರದು, ಯಾವ ಖಡ್ಗವೂ ಛೇದಿಸಲಾರದು. ಯಾವ ಬೆಂಕಿಯೂ ದಹಿಸಲಾರದು, ಯಾವ ಗಾಳಿಯೂ ಒಣಗಿಸಲಾರದು. ನಾನು ಅಜ, ಎಂದಿಗೂ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದವನಲ್ಲ. ಅನಾದಿ ಅನಂತನು ನಾನು. ಜನನ ಮರಣಾತೀತನು ನಾನು. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ನಾನು, ಮಣ್ಣಿನ ಮುದ್ದೆಯಂತಿರುವ ಈ ದೇಹವೇ ನಾನು ಎಂಬುದರಿಂದಲೇ ಈ ದುಃಖವೆಲ್ಲ ಬಂದಿರುವುದು. ನಾನು ಪಂಚಭೂತಗಳೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮಭಾವವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದರ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತಿರುವೆನು.

ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ, ನಿಜವಾದ ನನ್ನ ಆತ್ಮದೊಂದಿಗೆ ನಾನು ಸೇರುವುದು. ಅನ್ಯಥಾ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ. ನೀವು ಈ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿ ದಿರುವಿರಿ? ನೀವು ಎರಡು ಸಾವಿರ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿರಬಹುದು; ಐವತ್ತು ಸಾವಿರ ಮೈಲಿ ರಸ್ತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ನೀವು ಆತ್ಮ ಎಂದು ಅರಿಯದೆ ಇದ್ದರೆ ಇದರಿಂದೆಲ್ಲಾ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ನೀವು ನಾಯಿಗಳಂತೆ ಸಾಯುತ್ತೀರಿ. ನಾಯಿಗಳು ಹೇಗಿವೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುತ್ತೀರಿ. ನಾಯಿ ಬೊಗಳುತ್ತದೆ, ಒರಲುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ತಾನೊಂದು ದೇಹ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದೆ. ಅದು ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ.

ಸಾವಿದೆ, ಶತಃಸಿದ್ಧವಾದ ಸಾವು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ನೀರಿನಲ್ಲಿ, ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ, ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ, ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿ, ಮೃತ್ಯು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಯಾವುದು ನಿರ್ಭಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು? ನೀವು ಏನಾಗಿರುವಿರೋ ಅದನ್ನು ಅರಿತಾಗ - ಅನಂತಾತ್ಮವು, ಜನನ ಮರಣಾತೀತ, ಅದನ್ನು ಯಾವ ಬೆಂಕಿಯೂ ಸುಡಲಾರದು, ಯಾವ ಶಸ್ತ್ರವೂ ಛೇದಿಸಲಾರದು, ಯಾವ ವಿಷವೂ ಕೋಲಾರದು - ಎಂದು ಅರಿತಾಗ ನೀವು ನಿರ್ಭಯರಾಗುತ್ತೀರಿ. ಬರೀ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಲ್ಲ, ಬರೀ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವುದಲ್ಲ, ಅರಗಿಳಿಯಂತೆ ಕಂಠಪಾಠ ಮಾಡುವುದಲ್ಲ. ನನ್ನ ಗುರುಗಳು, ಗಿಳಿಗೆ ರಾಮ ರಾಮ ಎಂದು ಕಲಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು, ಆದರೆ ಬೆಕ್ಕು ಅದರ ಕತ್ತನ್ನು ಹಿಡಿದಾಗ ತಾನು ಕಲಿತದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮರೆಯುವುದು, ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಓದಬಹುದು. ಇರುವ ದೇವರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪೂಜಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿಯುವ ತನಕ ಮುಕ್ತಿ ಎಂಬುದಿಲ್ಲ. ಮಾತಲ್ಲ, ಸಿದ್ದಾಂತವಲ್ಲ, ವಿವಾದವಲ್ಲ, ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ. ನಾನು ಅದನ್ನೆ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ ಎನ್ನುವುದು.

ಈ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವಾದ ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ನಾವು ಮೊದಲು ಕೇಳಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಮನನ ಮಾಡಬೇಕು. ಮನನ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ವಾದವಿವಾದಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮರೆಯಬೇಕು. ನೀವು ಅನಂತಾತ್ಮರು ಎಂಬುದನ್ನು ಒಂದು ಸಲ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ಅದು ನಿಜವಾದರೆ ನೀವು ದೇಹ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ನೀವು ಆತ್ಮ, ಅದನ್ನು ನೀವು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮ ಆತ್ಮನಂತೆ ತನ್ನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಈಗ ಆತ್ಮ ತಾನು ದೇಹ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅದು ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ನೀವು ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಂಡ ಒಡನೆಯೇ ನೀವು ಮುಕ್ತರು. [*] ನೀವು ಈ ಲೋಟವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ಇದೊಂದು ಭ್ರಾಂತಿ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಕೆಲವು ವೈಜ್ಞಾನಿಕರು ಇವೆಲ್ಲಾ ಕೇವಲ ಬೆಳಕು ಮತ್ತು ಸ್ಪಂದನ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುವುದು ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸತ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಅವಸ್ಥೆ ಆಗಬೇಕು. ಅದೊಂದೇ ನಿಜವಾದ ಗ್ರಹಿಕೆ ಆಗಬೇಕು, ಅದೊಂದೇ ನಿಜವಾದ ದರ್ಶನ ಆಗಬೇಕು. ನೀವು ನೋಡುವ ದೃಶ್ಯವೆಲ್ಲಾ ಬರೀ ಕನಸು. ನಿಮಗೆ ಅದು ಈಗ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಭಾವಸತ್ತಾವಾದಿಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಈಗಿನ ಕಾಲದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕರು ಕೂಡ ಅಲ್ಲಿರುವುದು ಬೆಳಕು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಸ್ಪಂದನದ ತಾರತಮ್ಯವೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳುವರು.

ನೀವು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಆತ್ಮನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ. ಕ್ರಿಸ್ತ ಏನನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದನೊ ''ದೀನರು ಧನ್ಯರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರೆ ಭಗವಂತನ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗುವವರು'' ಎಂಬುದನ್ನೆ ಅಲ್ಲವೆ ನೀವು ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ ಎನ್ನುವುದು? ಇದೊಂದು ತಮಾಷೆಯೆ? ನೀವು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುವ

ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ ಯಾವುದು? ದೇವರು ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಬೇಕು ! 'ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮರೇ ಧನ್ಯರು. ಅವರೇ ದೇವರನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲರು!” ಹೀಗೆಂದರೆ ರಸ್ತೆ ಗುಡಿಸುವುದು, ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಕಟ್ಟಿಸುವುದು ಇವುಗಳೇನು? ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ನೀವು ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮಾಡಬೇಕು. ನೀವು ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತು ಡಾಲರುಗಳನ್ನು ದಾನ ಕೊಟ್ಟು ಅನಂತರ ನಿಮ್ಮ ಹೆಸರು ಬರುವ ಎಲ್ಲಾ ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನೂ ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ಯಾರೂ ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲಾರರು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ನೀವು ಓದುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಬಡವರಲ್ಲಿ, ದುಃಖಿಗಳಲ್ಲಿ, ದುರ್ಬಲರಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೇ ಇರುವನು ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಅದರಿಂದ ದೊರಕುವ ಪ್ರತಿಫಲ ಗೌಣ. ಯಾವುದೇ ಪ್ರತಿಫಲಾಪೇಕ್ಷೆ ಯಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸದಿಂದ ಜೀವನಿಗೆ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಾಗುವುದು. ಸ್ವರ್ಗ ಸಿಕ್ಕುವುದು ಇಂತಹವರಿಗೆ. [*] ಭಗವಂತನ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಅವನು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವನು. ಅವನೇ ಎಲ್ಲರ ಆತ್ಮ. ಅವನನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡಿ. ಅದೇ ವ್ಯಾವಹಾರಿಕ ಧರ್ಮ, ಅದೇ ಮುಕ್ತಿ. ನಾವು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಆ ಗುರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಮುಂದುವರಿದಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವೇ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳೋಣ. ನಾವು ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ದೇಹಾರಾಧಕರು ಅಥವಾ ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವವರಾಗಿದ್ದೇವೆ, ನಾವು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ನಂಬುತ್ತೇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳೋಣ. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಾರ್ಥ ಶೂನ್ಯತೆ, ಮುಕ್ತಿ. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಪೂಜೆ. ಆತ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ನೀವು ಮಾಡಬೇಕಾದುದು ಇಷ್ಟೇ. ನೀವು ಅನಂತಾತ್ಮ ಎಂದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದೇ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವ್ಯವಹಾರಿಕ. ಏಕೆಂದರೆ ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ಆತ್ಮನೊಂದೇ ಎಂದಿಗೂ ಮಾಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಿತ್ಯವಾದುದು. ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳು ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುವು. ರೈಲ್ವೆ ಕಂಬಿಗಳನ್ನು ಹಾಕಿದವರೆಲ್ಲ ಸತ್ತು ಹೋಗುವರು. ಈ ಜಗತ್ತು ಚೂರು ಚೂರಾಗಿ ಹೋಗುವುದು. ಸೂರ್ಯ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುವನು. ಆದರೆ ಆತ್ಮ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವುದು. [*] ಯಾವುದು ಮೇಲು? ನಾಶವಾಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಅರಸುವುದೋ, ನಾಶವಾಗದೆ ಇರುವುದನ್ನು ಅರಸುವುದೋ? ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ಖರ್ಚುಮಾಡಿ ಯಾವುದೋ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮೃತ್ಯು ಬರುವುದು. ನೀವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗುವುದು. ಒಬ್ಬ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಜಯಿಸಿದ್ದ. ಸಾಯುವ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟಿದ್ದ ಐಶ್ವರ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತನ್ನ ಮುಂದೆ ತರುವಂತೆ ಹೇಳಿದ. ತಂದು ಅವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಮುಂದೆ ಸುರಿದರು. ಆ ದೊಡ್ಡ ವಜ್ರವನ್ನು ನನ್ನ ಕೈಗೆ ಕೊಡಿ ಎಂದ. ಅದನ್ನು ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡು ಅಳತೊಡಗಿದನು. ಹೀಗೆ ಅಳುತ್ತಾ ಅಳುತ್ತಾ ನಾಯಿ ಸಾಯುವಂತೆಯೇ ಅವನೂ

ಸತ್ಯ.

ನಾನು ಬದುಕಿರುವೆ ಎಂದು ಮನುಷ್ಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮೃತ್ಯುವಿನ ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ ಅವನು ದಾಸ್ಯಭಾವದಿಂದ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವನು ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವೆನು ಎಂದು ಅವನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಕೃತಿ ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ಬಲೆಗೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದೆ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಇಲ್ಲ.

- ಪ್ರಕೃತಿ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅರೆಯುತ್ತಿದೆ. ನಿಮಗೆ ಸಿಕ್ಕುವ ಆಸೆ ಎಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಮ್ಮ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ನೀವು ಸತ್ತರೆ ಇತರ ಗಿಡಗಳಿಗೆ ಅದು ಗೊಬ್ಬರವಾಗುವುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಅದರಿಂದ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯುವೆವು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಚಕ್ರ ಹೀಗೆ ಉರುಳುತ್ತಿದೆ.

ಆತ್ಮನನ್ನು ಆತ್ಮನಂತೆ ಅರಿಯುವುದೇ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ. ಈ ಆದರ್ಶದೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯದೆ. ಈ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ತ್ಯಾಗದಿಂದ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ, ಧ್ಯಾನದಿಂದ ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು, ನಮ್ಮನ್ನು ಭೌತವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಬಿಗಿದಿರುವ ಶೃಂಖಲೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತುಂಡರಿಸಬೇಕು. ನಮಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿರುವುದು ಬೇಕು. ಅದೇ ತ್ಯಾಗ. ಅನಂತರ ಧ್ಯಾನದ ಶಕ್ತಿಯ ಸಹಾಯದಿಂದ ಆಗಲೆ ಇರುವ ಅಜ್ಞಾನದ ಕರ್ಮಫಲದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ,

ಪ್ರಕೃತಿ ಹೇಳಿದಂತೆ ನಾವು ಕೇಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಹೊರಗೆ ಏನಾದರೂ ಶಬ್ದವಾದರೆ ನಾನು ಅದನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಹೊರಗೆ ಏನಾದರೂ ಆಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಾನು ಅದನ್ನು ನೋಡಬೇಕು, ಕಪಿಗಳಂತೆ ಇರುವೆವು ನಾವು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಕೋತಿಗಳು ಏಕಸ್ಥಳದಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಇರುವೆವು. ಕೋತಿಗಳು ಅತಿ ವಿಚಿತ್ರ ಪ್ರಾಣಿಗಳು. ಆದಕಾರಣ ನಮಗೆ ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗವೇ ಇಲ್ಲ. ಸುಖವನ್ನು ಅನು ಭವಿಸುತ್ತಿರುವೆ ಎನ್ನುವೆವು. ಈ ಭಾಷೆ ಅತಿ ವಿಚಿತ್ರವಾದುದು. ನಾವು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವೆವು ! ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸದೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿ ನಾವು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸುವುದು. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮಂಜುಳವಾದ ಧ್ವನಿ ಬರುವುದು. ನಾನು ಅದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವೆನು. ಬೇಕಾದರೆ ಅದನ್ನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ, ಬೇಡವಾದರೆ ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿರುವುದೇನು? ಪ್ರಕೃತಿ ದುಃಖದ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗು ಎನ್ನುವುದು. ನಾನು ತಕ್ಷಣ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವೆನು. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಸುಖ ಮತ್ತು ಐಶ್ವರ್ಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವೆವು. ಒಬ್ಬ ನಾನು ತುಂಬಾ ಬುದ್ದಿವಂತನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಮೂರ್ಖ ಎನ್ನುವನು. ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಇದೇ ಅಧೋಗತಿ, ಇದೇ ಗುಲಾಮಗಿರಿ, ಒಂದು ಕತ್ತಲೆಯ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಒಬ್ಬರ ತಲೆಯನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ತಲೆಗೆ ಬಡಿಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ಧ್ಯಾನ ಎಂದರೆ ಏನು? ಧ್ಯಾನ ಎಂದರೆ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಎದುರಿಸುವ ಶಕ್ತಿ, ಪ್ರಕೃತಿ, ನೋಡು ಅಲ್ಲೊಂದು ಚೆನ್ನಾದ ವಸ್ತುವಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ನಾನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾದ ಗಂಧವಿದೆ ಅದನ್ನು ಮೂಸಿನೋಡು ಎನ್ನಬಹುದು. ನಾನು ನನ್ನ ಮೂಗಿಗೆ ಅದನ್ನು ಮೂಸಿ ನೋಡಬೇಡ ಎಂದರೆ ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕಣ್ಣುಗಳು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತೊಂದು ಭಯಾನಕವಾದ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ತರುವುದು. ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದು, ಹೇ ಮೂರ್ಖ, ಈಗ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಅಳು, ದುಃಖದ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗು ಎನ್ನುವುದು. ಇಲ್ಲ ನಾನು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಅಲ್ಲಿಂದ ನೆಗೆಯುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗಬೇಕು. ನೀವು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇದನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ. ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದು. ನಿಮಗೆ ಅಂತಹ ಶಕ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ಅದೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಲ್ಲವೆ? ಸ್ವರ್ಗವಲ್ಲವೆ? ಇದೇ ಧ್ಯಾನದ ಶಕ್ತಿ.

ನಾವು ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬಹುದು? ಹಲವು ರೀತಿ ನಾವು ಇದನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸ್ವಭಾವದವರಿಗೂ ಒಂದೊಂದು ಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಆದರೆ ಅವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಒಂದು ವಿಷಯ ಇದೆ. ಅದೇ ಮನೋನಿಗ್ರಹ, ಮನಸ್ಸು ಒಂದು ಸರೋವರದಂತೆ ಇದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಹಾಕಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಲ್ಲಿನಿಂದಲೂ ಅಲೆಗಳು ಏಳುವುವು. ಈ ಅಲೆಗಳು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸರೋವರದ ಮೇಲೆ ಹುಣ್ಣಿಮೆಯ ಚಂದ್ರ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಸರೋವರದ ಮೇಲಿನ ಭಾಗ ಪ್ರಕ್ಷುಬ್ದವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಸರಿಯಾದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಪ್ರಶಾಂತವಾಗಲಿ. ಪ್ರಕೃತಿ ಅಲೆಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ನೀವು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಿ. ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡುವುದು. ಆಗ ನೀವು ಯಾರು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ದೇವರು ಆಗಲೆ ಇಲ್ಲಿರುವನು, ಆದರೆ ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಗಿದೆ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಕಡೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿದೆ. ನೀವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಮುಚ್ಚಿದರೂ ಮನಸ್ಸು ತೆಪ್ಪಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಕ್ಷಣ ನಾನು ಚೆನ್ನಾಗಿರುವೆನು, ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವೆನು ಎಂದು ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಒಂದು ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಲಂಡನ್ನಿಗೆ ಹಾರುವುದು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಅದನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು ಬಂದರೆ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಅದು ಹಾರುವುದು. ನಾನು ಹಿಂದೆ ಅಲ್ಲಿ ಏನು ಮಾಡಿದ್ದೆನೋ ಅದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸುವುದು. ಧ್ಯಾನದ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಾವು ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು.

ನಿಧಾನವಾಗಿ ಕ್ರಮೇಣ ನಾವು ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದೇನು ತಮಾಷೆಯಲ್ಲ, ಒಂದು ದಿನ ಅಥವಾ ಕೆಲವು ವರುಷಗಳ ವಿಷಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಜನ್ಮಗಳನ್ನೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮುಡಿಪಾಗಿ ಇಡಬೇಕಾಗುವುದು. ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಬಿಡಬಾರದು. ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಹೃತೂರ್ವಕ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಅಂಗುಲ ಅಂಗುಲ ನಾವು ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ಕ್ರಮೇಣ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ. ಯಾವ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಯಾರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರರೊ, ಯಾವ

ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಯಾರೂ ನಾಶಮಾಡಲಾರರೂ, ಯಾವ ಆನಂದವನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ದುಃಖವೂ ನಾಶಮಾಡಲಾರದೊ ಅದು ನಮ್ಮದಾಗುವುದು. - ಇಷ್ಟು ವರುಷಗಳೂ ನಾವು ಇತರರನ್ನು ನೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದ್ದೆವು. ಯಾವುದಾದರೂ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೆಸೆಯಿಂದ ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಂತೋಷ ಆಗಿದ್ದರೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹೋದಮೇಲೆ ಆ ಸಂತೋಷವೂ ಹೋಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯನ ಹುಚ್ಚುತನವನ್ನು ನೋಡಿ, ಅವನು ತನ್ನ ಸುಖಕ್ಕೆ ಇತರರನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವನು. ಎಲ್ಲಾ ವಿಯೋಗವೂ ದುಃಖವೇ. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ ಇದೆ ಇದು. ನಿಮ್ಮ ಸುಖಕ್ಕೆ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ನೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರುವಿ ರೇನು? ಐಶ್ವರ್ಯಕ್ಕೆ ಏಳು ಬೀಳುಗಳಿವೆ. ಅವಿಕಾರಿಯಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅಲ್ಲದೆ ಆರೋಗ್ಯ ಮುಂತಾದ ಯಾವುದನ್ನೂ ನೆಚ್ಚಿದ್ದರೂ ಇಂದೋ ನಾಳೆಯೋ ದುಃಖ ನಮಗೆ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ.

ಅನಂತಾತ್ಮನಲ್ಲದೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದೆ. ಬದಲಾವಣೆಯ ಸುಂಟರಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಶಾಶ್ವತವಾದುದು ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸದ ಅನಂತ ಆನಂದವಿದೆ. ಧ್ಯಾನ ಅದನ್ನು ತೆರೆಯುವ ಬಾಗಿಲು, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಆಚಾರಗಳು ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆಗಳೂ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುವ ಸಾಧನಗಳಾಗಿವೆ. ನೀವು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವಿರಿ. ನೀವು ಏನನ್ನೂ ಕೊಡುತ್ತೀರಿ. ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಉದ್ದೀಪನಗೊಳಿಸುವುದು ಎಂಬ ಒಂದು ಸಿದ್ದಾಂತವಿತ್ತು. ಕೆಲವು ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುವುದು, ಹೂವು, ವಿಗ್ರಹ, ದೇವಸ್ಥಾನ, ದೇವರಿಗೆ ಮಂಗಳಾರತಿ ಮಾಡುವುದು ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಧ್ಯಾನಾವಸ್ಥೆಗೆ ತರುವುವು. ಆದರೆ ಆ ಸ್ಥಿತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಹೊರಗೆ ಇಲ್ಲ. ಜನರೆಲ್ಲ ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರು. ಯಾವುದನ್ನು ಅವರು ತಿಳಿಯದೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೋ ಅದನ್ನು ನೀವು ತಿಳಿದು ಮಾಡಿ. ಇದೇ ಧ್ಯಾನದ ಶಕಿ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಬಂದಿತು? ಧಾನಶಕ್ತಿಯಿಂದ, ಜೀವ ತನ ಅಂತರಾಳದಿಂದಲೇ ಅದನ್ನು ಮಥಿಸಿ ಮೇಲೆ ತೆಗೆಯಿತು. ಯಾವ ಜ್ಞಾನವೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಹೊರಗೆ ಇರಲಿಲ್ಲ ? ಧ್ಯಾನಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ದೇಹಭಾವದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುವುದು. ಆಗ ಆತ್ಮ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು, ಅಜನಾದ ಜನನ ಮರಣಗಳಿಲ್ಲದವನೇ ನಾನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವುದು. ಅನಂತರ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ದುಃಖವಿರುವುದಿಲ್ಲ, ಜನನವಿಲ್ಲ, ವಿಕಾಸವೂ ಇಲ್ಲ. ತಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಮತ್ತು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ ಎಂಬುದನ್ನು ಆತ್ಮ ಅರಿಯುವುದು.

ವೇದಾಂತವು ಭವಿಷ್ಯದ ಧರ್ಮವಾಗಬಲ್ಲದೆ?[*]

(೧೯೦೦ ರ ಏಪ್ರಿಲ್ ೮ರಂದು ಸ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ. )

ಯಾರು ಕಳೆದ ಒಂದು ತಿಂಗಳಿನಿಂದ ನನ್ನ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೀರೋ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟುಹೊತ್ತಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಭಾವನೆಗಳ ಪರಿಚಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಜಗತ್ತಿನ ಅತಿ ಪುರಾತನ ಧರ್ಮವೇ ವೇದಾಂತ, ಆದರೆ ಇದು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಇದು ಭವಿಷ್ಯದ ಧರ್ಮವಾಗಬಲ್ಲದೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ.

ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಇದು ವಿಶ್ವದ ಬಹುಪಾಲು ಜನರಿಗೆ ಒಂದು ಧರ್ಮವಾಗ ಬಲ್ಲದೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಮೆರಿಕಾದ ಸಂಯುಕ್ತ ಸಂಸ್ಥಾನಗಳಂತಹ ಇಡೀ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನು ಇದು ಆಕ್ರಮಿಸಬಲ್ಲುದೇ ? ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದು. ನಾವಿಂದು ಚರ್ಚಿಸಬೇಕೆಂದಿರುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇದು. - ಯಾವುದು ವೇದಾಂತವಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿ ಅನಂತರ ವೇದಾಂತ ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ವೇದಾಂತವು ವ್ಯಕ್ತಿಗತವಲ್ಲದ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೂ, ಅದು ಯಾವುದನ್ನೂ ವಿರೋಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅದು ತಾನು ಯಾವುದನ್ನು ಮೂಲಭೂತ ಸತ್ಯವೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದೊ ಅದನ್ನು ತೊರೆಯಲಾರದು ಅಥವಾ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಸಂಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು.

ಒಂದು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳು ಅತ್ಯಗತ್ಯ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆಲ್ಲ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಶಾಸ್ತ್ರ. ಈ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಶಕ್ತಿ ಅದ್ಭುತವಾದುದು. ಅದು ಏನಾದರೂ ಆಗಿರಲಿ, ಮಾನವರೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟು ಕಲೆತು ಗೌರವ ತೋರಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ. ಶಾಸ್ತ್ರವಿಲ್ಲದ ಯಾವ ಧರ್ಮವೂ ಇಂದು ಉಳಿದಿಲ್ಲ. ಮಾನವಕೋಟಿ ಯುಕ್ತಿಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಅವರೆಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುವರು. ನಿಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಲ್ಲದೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಧರ್ಮವನ್ನು ಜಾರಿಗೆ ತರಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಯತ್ನವೆಲ್ಲ ನಿಷ್ಪಲವಾಗಿದೆ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಬೇಗ ಮತಗಳು ಏಳುವುವು. ಆದರೆ ಕೆಲವು ವರುಷಗಳಲ್ಲಿ ಅವು ಅಳಿದುಹೋಗುವುವು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರವಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೂಡ.

ಯೂನಿಟೆರಿಯನ್ ಚಳುವಳಿಯ ಉಗಮ ಮತ್ತು ಅವನತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ನಿಮ್ಮ ದೇಶದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಭಾವನೆಗಳು ಅಲ್ಲಿವೆ. ಅವರೇಕೆ ಮೆಥಾಡಿಸ್ಟ್, ಬ್ಯಾಪ್ಟಿಸ್ಟ್ ಮತ್ತು ಇತರ ಕೈಸ್ತ ಪಂಗಡಗಳಂತೆ ಹರಡಲಿಲ್ಲ ? ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯೆಹೂದ್ಯರನ್ನು ನೋಡಿ ! ಅವರು ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಜನರು; ದೇಶದಿಂದ ದೇಶಕ್ಕೆ ಅವರನ್ನು ಅಟ್ಟುತ್ತಿರುವರು. ಆದರೂ ಅವರೆಲ್ಲ

ಒಟ್ಟಿಗೆ ಇರುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರವಿದೆ. ಪಾರ್ಸಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿ. ಅವರೆಲ್ಲ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಜನರು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿರುವ ಜೈನರ ಸಂಖ್ಯೆಯಾದರೂ ಎಲ್ಲೂ ಹತ್ತು ಲಕ್ಷಗಳು. ಆದರೆ ಈ ಅಲ್ಪ ಪಾರ್ಸಿಗಳ ಮತ್ತು ಜೈನರ ತಂಡಗಳು ಇನ್ನೂ ಇರುವುವು : ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರವಿದೆ. ಇಂದು ಜೀವಂತವಾಗಿರುವ ಧರ್ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರವಿದೆ.

ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಎರಡನೆಯ ಆವಶ್ಯಕತೆಯೆ ಗೌರವ ತೋರುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರಾದರೂ ಇರಬೇಕು ಎಂಬುದು. ಅವನನ್ನು ದೇವರೆಂದೂ ಮಹಾಗುರುವೆಂದೂ ಆರಾಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮನುಷ್ಯರು ಯಾರಾದರೂ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ಆರಾಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮಾನವರಿಗೆ ಅವತಾರವೋ, ದೇವದೂತನೂ, ಮಹಾನಾಯಕನೋ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಂದು ನೀವು ಇದನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕ್ರೈಸ್ತರಲ್ಲಿ ಅವತಾರಗಳಿವೆ. ಬೌದ್ಧರಲ್ಲಿ, ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಮತ್ತು ಯೆಹೂದ್ಯರಲ್ಲಿ ದೇವದೂತರಿರುವರು. ಆದರೆ ಇದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಭಾವನೆ ಒಂದೆ. ಅದೇ ಯಾವುದಾದರೂ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ತಮ್ಮ ಗೌರವವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವುದು.

ಮೂರನೆಯ ಆವಶ್ಯಕತೆಯೆ, ಧರ್ಮ ಬಲಿಷ್ಠವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ, ತನ್ನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭರವಸೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ, ತಾನು ಹೇಳುವುದು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ ಎಂದು ನಂಬುವುದು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಇತರರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಲಾರದು.

ಔದಾರ್ಯ ಬೇಗ ತಣ್ಣಗಾಗುವುದು. ಅದು ನಿಸ್ಸಾರ; ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಮತವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂಬ ಕೆಚ್ಚನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಲಾರದು, ಇತರರ ಮೇಲೆ ದ್ವೇಷವನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಲಾರದು. ಆದಕಾರಣವೆ ಔದಾರ್ಯ ಪದೇ ಪದೇ ಹಿಂಬದಿಗೆ ಸರಿಯುವುದು. ಅದೆಲ್ಲೋ ಕೆಲವರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬಲ್ಲದು. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಗೊತ್ತೇ ಇದೆ. ಔದಾರ್ಯ ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಆದರೆ ನಮಗೆ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥರಾಗಲು ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲ. ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆಯಿಂದ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾರ್ಥಿಯಾದರೆಯೇ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಜನ. ನಾವು ಬಡವರಾಗಿರುವ ತನಕ, ಏನೂ ಇಲ್ಲದಾಗ, ಔದಾರ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅಧಿಕಾರ, ಐಶ್ವರ್ಯ ಬಂದೊಡನೆಯೆ ನಾವು ಸಂಪ್ರದಾಯಬದ್ದರಾಗುವೆವು. ಬಡವ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವವಾದಿ, ಅವನು ಹಣವ೦ತನಾದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀಮಂತ ಪ್ರಭುತ್ವದವನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಮಾನವ ಸ್ವಭಾವ ಹೀಗೆಯೆ.

ಒಬ್ಬ ಪ್ರವಾದಿ ಉದಯಿಸುವನು. ಯಾರು ತನ್ನನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಬಹುಮಾನಗಳೂ ದೊರಕುತ್ತವೆ ಎಂದೂ, ಯಾರು ತನ್ನನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವರಿಗೆ ನಿತ್ಯ ನರಕ ಪ್ರಾಪ್ತಿ ಎಂದೂ ಸಾರುವನು. ಅವನ ಭಾವನೆ ಹರಡುವುದು ಹೀಗೆ ಹರಡುತ್ತಿರುವ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಮಂತಾಂಧತೆ

ಬಹಳ ಉಗ್ರವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಪಂಗಡ ಇತರ ಪಂಗಡಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟು ಉಗ್ರವಾಗಿ ದ್ವೇಷಿಸಿದರೆ ಅಷ್ಟೂ ಜಯಶಾಲಿಯಾಗುವುದು, ಅಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನರು ಅದರ ಗುಂಪಿಗೆ ಬರುವರು. ನಾನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸುತ್ತಿದ ಮೇಲೆ, ಹಲವು ಜನಾಂಗಗಳೊಂದಿಗೆ ವಾದಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಪ್ರಪಂಚದ ಸಿ ತಿಗತಿಗಳನ್ನು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ವಿಚಾರಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ನಾವು ಈಗ ಎಷ್ಟೇ ವಿಶ್ವ ಸಹೋದರತ್ವದ ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತಾನಾಡಿದರೂ ಸ್ಥಿತಿ ಈಗಿರುವಂತೆಯೇ ಬಹಳ ಕಾಲ ಮುಂದುವರಿಯುವುದು ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. [*] ವೇದಾಂತವು ಇದಾವುದನ್ನೂ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನೂ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೇ ಮೊದಲಿನ ತೊಡಕು. ಯಾವ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಮತ್ತೊಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು ಅದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದೇವರು, ಜೀವ ಮತ್ತು ಪ್ರಪಂಚ ಇವುಗಳ ರಹಸ್ಯತಮ ವಿಷಯ ಅಡಗಿದೆ ಎಂದು ಅದು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಉಪನಿಷತ್ತನ್ನು ಓದಿರುವರೋ ಅವರು, “ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನದಿಂದ ಆತ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸಾರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿರಬಹುದು.

ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರಿಗೆ ನಾವು ವಿಶೇಷ ಗೌರವವನ್ನು ತೋರ ಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಲು ಅದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿರುವರೂ (ವೇದಾಂತವೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತು) ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇದೊಂದೇ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೂ ನಿಂತಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ವೇದಾಂತಿಗಳು ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಯನ್ನು ಅಥವಾ ಪುರುಷನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಯಾವ ಪ್ರಾಣಿಗಿಂತಲೂ ಅಥವಾ ಕೀಟಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಆರಾಧನೆಗೆ ಯೋಗ್ಯನಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ಸಹೋದರರು, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ತರತಮ ಮಾತ್ರ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ನಾನೊಂದು ಕ್ಷುದ್ರತಮ ಕೀಟಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ. ಯಾರೋ ಒಬ್ಬನು ನಮಗಿಂತ ಮೇಲಿರುವುದು, ನಾವೆಲ್ಲ ಅವನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದು, ಅವನು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವುದು, ನಾವು ಅವನಿಂದ ಉದ್ಧಾರಗೊಳ್ಳುವುದು, ಇವಕ್ಕೆಲ್ಲ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ. ವೇದಾಂತ ನಿಮಗೆ ಇದನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರವಿಲ್ಲ, ಪೂಜಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಮನುಷ್ಯರೂ ಇಲ್ಲ, ಏನೂ ಇಲ್ಲ.

ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮತ್ತೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಕಷ್ಟವೆ ದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುದು. ನೀವು ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವವಾದಿಗಳಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ವೇದಾಂತ ಬೋಧಿಸುವುದೇ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವದ ದೇವರನ್ನು,

ನಿಮಗೊಂದು ಸರ್ಕಾರವಿದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ ಸೇರಿದ್ದಲ್ಲ. ಇದು ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ತನಗೆ ತೋಚಿದಂತೆ ಆಳುವ ಸರ್ಕಾರವಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅದು ಪ್ರಪಂಚದ ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಬಲಶಾಲಿಯಾಗಿದೆ. ನಿಜವಾದ ಅಧಿಕಾರ, ಜೀವನ,

ಶಕ್ತಿ ಇವು ಅವ್ಯಕದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಗುಣ ನಿರಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಇತರರಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಿಮಗೆ ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ದೇಶವನ್ನು ಆಳುತ್ತಿರುವ ಜನ ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ನೀವು ಒಂದಾದಾಗ ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿ ಅದ್ಭುತವಾದುದು. ಸರ್ಕಾರದಲ್ಲಿ ನೀವೆಲ್ಲ ಒಂದು. ಅಪರಿಮಿತವಾದ ಶಕ್ತಿ ನಿಮಗೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಶಕ್ತಿ ನಿಜವಾಗಿ ಎಲ್ಲಿದೆ ? ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಯ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. ರಾಜನಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತೀರಿ. ಯಾರಿಗೂ ನಾನು ಟೋಪಿ ತೆಗೆದು ಬಾಗಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲಿಯೂ ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಶಕ್ತಿ ಇದೆ. - ಇದೇ ವೇದಾಂತ; ಎಂದರೆ, ಇಲ್ಲಿಯ ದೇವರು ಜನರಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಎಲ್ಲೋ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಮಂಡಿಸಿರುವ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಂತೆ ಅಲ್ಲ. ಕೆಲವರಿಗೆ ಇಂಥ ದೇವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಇಚ್ಛೆ - ಎಂದರೆ ಅಂಜಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನಿರಬೇಕು, ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬನಿರಬೇಕು. ಅವನಿಗೆ ಮಂಗಳಾರತಿ ಎತ್ತುವರು, ಧೂಳಿನಲ್ಲಿ ಅವನೆದುರಿಗೆ ಹೊರಳಾಡುವರು. ಅವರನ್ನು ಆಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಬ್ಬ ರಾಜನಿರಬೇಕು. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ಯಾವನೋ ದೊರೆ ತಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಆಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ನಂಬುವರು. ಈ ದೇಶದಿಂದಲಾದರೂ ರಾಜ ಈಗ ಹೋಗಿರುವನು. ಈಗ ಸ್ವರ್ಗದ ರಾಜ ಎಲ್ಲಿರುವನು? ಪೃಥ್ವಿಯ ರಾಜನೆಲ್ಲಿರುವನೋ ಅಲ್ಲಿರುವನು. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ರಾಜ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವನು. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನೀವೆಲ್ಲ ರಾಜರು. ಇದರಂತೆಯೇ ವೇದಾಂತದ ಧರ್ಮ ಕೂಡ. ನೀವೇ ದೇವತೆಗಳು. ಒಂದೇ ದೇವರು ಸಾಲುವುದಿಲ್ಲ, ನೀವೆಲ್ಲ ದೇವರು ಎನ್ನುವುದು ವೇದಾಂತ.

ಇದರಿಂದಲೇ ವೇದಾಂತ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದು. ಇದು ಹಿಂದಿನ ದೇವರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೋ ಮೋಡಗಳಾಚೆ ಕುಳಿತು, ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಕೇಳದೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ, ಅವನಿಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಾಯಿತೆಂದು ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ಈ ದುಃಖದ ಅನುಭವದ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವ ದೇವರನ್ನು ವೇದಾಂತ ಬೋಧಿಸದೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಆದ ದೇವರನ್ನು ವೇದಾಂತ ಬೋಧಿಸುವುದು. ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಈ ದೇಶದಿಂದ ಹೋದ. ಹಾಗೆಯೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗದ ರಾಜ ನೂರಾರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಮಾಯವಾದ.

ಭರತಖಂಡವು ಭೂಮಿಯ ದೊರೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಲಾರದು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ವೇದಾಂತ ಭರತಖಂಡದ ಧರ್ಮವಾಗಲಾರದು. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವವಿದೆ. ಆದರೆ ನೀವು ವೇದಾಂತವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ನೀವು ನಿಜವಾದ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರಾಗ ಬೇಕು. ನೀವು ನಿಜವಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವಿಗಳಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು

ಮತ್ತು ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡರೆ ಪ್ರಯೋಜನ ವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ವೇದಾಂತ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು.

ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ದೇವರ ಭಾವನೆ ಎಂದರೆ ಏನು? ಅದು ಕೇವಲ ಜಡ ವಾದ: ವೇದಾಂತದ ಭಾವನೆಯೇ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಅನಂತವಾದ ಅಧ್ಯಾತ್ಮತಮ್ಮ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು. ದೇವರೆಲ್ಲೊ ಮೋಡದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಂತೆ ! ಇ೦ತಹ ಈಶ್ವರನಿಂದೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಇದು ಜಡವಾದ, ಶುದ್ದ ಭೌತಿಕತೆ, ಮಕ್ಕಳು ಹೀಗೆ ಯೋಚಿಸಿದರೆ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ದೊಡ್ಡವರಾಗಿರುವವರು ಈ ರೀತಿ ಬೋಧಿಸಿದರೆ ಅದು ಜುಗುಪ್ಪಾಕಾರಕ. ಇದು ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಿರುವುದು. ಇವೆಲ್ಲ ಜಡ, ಬರಿಯ ದೇಹಭಾವನೆ, ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವುದು, ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು. ಇದರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾಗವೂ ಮಣ್ಣು, ಬರೀ ಮಣ್ಣು. ಇದು ಧರ್ಮವೇ? ಇದು ಆಫ್ರಿಕಾ ದೇಶದ ಕಾಡುಜನರ ಧರ್ಮಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲೇನೂ ಇಲ್ಲ. ದೇವರು ಆತ್ಮ, ಅವನನ್ನು ನಿಜವಾಗಿ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪೂಜಿಸಬೇಕು. ಆತ್ಮ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರುವುದೆ ? ಆತ್ಮವೆಂದರೇನು? ನಾವೆಲ್ಲ ಆತ್ಮ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಏತಕ್ಕೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನನಗೂ ನಿಮಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ದೇಹ-ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ. ದೇಹವನ್ನು ಮರೆಯಿರಿ. ಎಲ್ಲಾ ಆತ್ಮವೇ.

ವೇದಾಂತ ನೀಡುವ ಭಾವನೆಗಳು ಇವು. ಯಾವ ಗ್ರಂಥವೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಮಾನವ ಕೋಟಿಯಿಂದ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ನಿಂತು, ನೀವೆಲ್ಲ ಕೀಟಗಳು, ನಾನು ಜಗದೊಡೆಯ, ಭಗವಂತ'' ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನೀನು ಈಶ್ವರನಾದರೆ ನಾನೂ ಈಶ್ವರ, ವೇದಾಂತ ಪಾಪವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪುಗಳಿವೆ, ಆದರೆ ಪಾಪವಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಸರಿಯಾಗುವುದು. ಸೈತಾನ್ ಮುಂತಾದ ಅನಿಷ್ಟಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲ. ವೇದಾಂತ ಒಂದು ಪಾಪವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಪ್ರಪಂಚದ ಏಕಮಾತ್ರ ಪಾಪವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಅದೆ ಇದು: ನೀನು ಪಾಪಿ ಅಥವಾ ಇತರರು ಯಾರೊ ಪಾಪಿಗಳು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸಿದೊಡನೆ ನೀನು ಪಾಪಿಯಾಗುವೆ. ಈ ಪ್ರಥಮ ತಪ್ಪಿನಿಂದ ಅನಂತರ ಬರುವ ಪಾಪಗಳು ಅಥವಾ ತಪ್ಪುಗಳೆಲ್ಲ ಬರುವುವು. ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ತಪ್ಪುಗಳಿವೆ. ಆದರೂ ನಾವು ಇನ್ನೂ ಇರುವೆವು. ಶಹಭಾಸ್, ನಾವು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದೆವು ! ನಿಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ. ನಿಮ್ಮ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿದ್ದರೆ ಅದು ಹಿಂದೆ ಮಾಡಿದ ಒಳ್ಳೆಯ ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟ ಪರಿಣಾಮಗಳ ಮೊತ್ತವಾಗಿದೆ. ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೆ ಧನ್ಯವಾದ, ಕೆಟ್ಟದಕ್ಕೂ ಧನ್ಯವಾದ. ಆದುದ್ದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಡಿ. ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ,

ನೋಡಿ, ವೇದಾಂತ ಪಾಪವನ್ನೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ, ಪಾಪಿಯನ್ನೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂಜಿಕೊಳ್ಳುವಂತಹ ಯಾವ ದೇವರೂ ಇಲ್ಲ. ನಾವೆಂದಿಗೂ ದೇವರಿಗೆ ಅಂಜಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನೇ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮ, ನೀನು ಅಂಜಿಕೊಳ್ಳದವನು

ಬಹುಶಃ ಒಬ್ಬನಿರಬಹುದು. ಅದೇ ಅವನು. ಹಾಗಾದರೆ ಈಶ್ವರನಿಗೆ ಅಂಜುವವನು ಬಹಳ ದೊಡ್ಡ ಮೂಢನಲ್ಲವೆ? ತಮ್ಮ ನೆರಳಿಗೆ ಅಂಜುವ ಕೆಲವರು ಇರಬಹುದು. ಅವನೂ ಕೂಡ ತನಗೇ ಅಂಜಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾನವನ ಆತ್ಮವೇ ದೇವರು. ನೀವು ಎಂದಿಗೂ ಅಂಜದವನು ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಎನ್ನಬೇಕಾಗುವುದು. ದೇವರ ಭಯ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ತಗುಲಿ ಅವನನ್ನು ತತ್ತರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೇನು? ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ನಾವು ಹುಚ್ಚರಾಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ದೇವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದ, ನಾವು ಅನೇಕರು ಹುಚ್ಚರಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ದೇವರ ಅಂಜಿಕೆ ಮುಂತಾದುವನ್ನೆಲ್ಲ ಏತಕ್ಕೆ ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು? ಭಗವಾನ್ ಬುದ್ದ ಬಹುಪಾಲು ಮಾನವ ಕೋಟಿ ಹುಚ್ಚರು ಎಂದು ಸಾರಿದ. ಇದು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿಜ ಎಂದು ತೋರುವುದು.

ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಇಲ್ಲ, ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಸಾಕಾರ ದೇವರೂ ಇಲ್ಲ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಹೋಗಬೇಕು. ಪುನಃ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳೂ ತೊಲಗಬೇಕು. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ದಾಸರಾಗಲಾರೆವು. ನಾವು ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಬದ್ಧರಾಗಿರುವೆವು. ನೀರ್ಗಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಶೈತ್ಯಾಧಿಕ್ಯದಿಂದ ಸಾಯುತ್ತಿರುವವರಂತೆ ಇರುವೆವು. ಅವರಿಗೆ ಮಲಗಲು ಉತ್ಕಟ ಆಸೆ. ಅವರ ಸ್ನೇಹಿತರು ಹಾಗೆ ಮಲಗಿದರೆ ನೀವು ಸಾಯುವಿರಿ ಎಂದು ಎಚ್ಚರಿಸಿದರೆ, ನಾವು ಸತ್ತರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ನಾವು ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವರು. ನಾವೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಅಲ್ಪ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಾಚಿ ತಬ್ಬಿರುವೆವು. ನಾವು ಅದರಿಂದ ನಾಶವಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಮಹತ್ತಾದ ವಸ್ತುಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯುವೆವು.

ಒಂದು ಹಿಂದೂಗಳ ಕಥೆಯಿದೆ. ಹಿಂದೆ ಒಮ್ಮೆ ದೇವರು ಹಂದಿಯಂತೆ ಅವತಾರ ಮಾಡಿದನು. ಅವನು ಒಂದು ಹೆಣ್ಣು ಹಂದಿಯನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಹಲವು ಮರಿಗಳು ಆದವು. ಅವನು ತನ್ನ ಸಂಸಾರದೊಂದಿಗೆ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಆಡುತ್ತ ಕಿರಿಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ತನ್ನ ಮಾಹಾತ್ಮಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ಈಶ್ವರತ್ವವನ್ನು ಮರೆತು ಆನಂದದಲ್ಲಿದ್ದನು. ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ತುಂಬಾ ಯೋಚನೆಯಾಯಿತು. ಅವರೆಲ್ಲ ಭೂಲೋಕಕ್ಕೆ ಬಂದು ತನ್ನ ಹಂದಿಯ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಬಾ ಎಂದು ಅವನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ದೇವರಿಗೆ ಇದಾವುದೂ ಹಿಡಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅವರನ್ನು ಓಡಿಸಿಬಿಟ್ಟನು. 'ನಾನೀಗ ಆನಂದದಲ್ಲಿರುವೆನು, ನನ್ನ ಸುಖಕ್ಕೆ ಭಂಗ ತರಬೇಡಿ' ಎಂದನು. ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲದೆ ಆಗ ದೇವತೆಗಳು ದೇವರ ಹಂದಿಯ ರೂಪವನ್ನು ಸಂಹರಿಸಿದರು. ತಕ್ಷಣ ದೇವರಿಗೆ ತನ್ನ ಮಾಹಾತ್ಮಯ ಅರಿವಾಯಿತು. ಹಂದಿಯ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಹೇಗೆ ತೃಪ್ತಿಯುಂಟಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು.

ಜನರು ಹೀಗೆಯೇ ವ್ಯವಹರಿಸುವರು. ಅವರು ನಿರ್ಗುಣ ದೇವರ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿದೊಡನೆಯೇ; 'ಹಾಗಾದರೆ ನನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಏನಾಗುವುದು, ಅದು ಹೋಗುವುದಲ್ಲ!'' ಎಂದು ವ್ಯಥೆಪಡುವರು. ನಿಮಗೆ ಪುನಃ ಆ ಆಲೋಚನೆ ಬಂದಾಗ ಈ ಹಂದಿಯನ್ನು

ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಅನಂತಾನಂದದ ಗಣಿ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ನಿಮ್ಮ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ತೃಪ್ತರಾಗಿರುವಿರಿ ! ಆದರೆ ನೀವು ನಿಜವಾಗಿ ಏನಾಗಿರುವಿರೋ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದಾಗ ಈ ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತೊರೆಯಲು ನಿಮಗೆ ಆಸೆ ಇರದೇ ಇರುವುದು ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ನಿಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ? ಆ ಹಂದಿಗಿಂತ ಏನಾದರೂ ಮೇಲಾಗಿರುವುದೇನು? ಇದನ್ನು ನೀವು ತ್ಯಜಿಸಲಾರಿರಿ ! ರಾಮನೇ ರಕ್ಷಿಸಬೇಕು !

ವೇದಾಂತ ಬೋಧಿಸುವುದೇನು? ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ನೀವು ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು. ಭೂತ, ಭವಿಷ್ಯತ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ವರ್ತಮಾನದಲ್ಲಿವೆ. ಯಾರೂ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ನೋಡಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ನೋಡಿರುವಿರೇನು? ನಿಮಗೆ ಭೂತಕಾಲ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದು ವರ್ತಮಾನಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವಿರಿ, ಭವಿಷ್ಯತ್ತನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೂ ವರ್ತಮಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು. ಇದೊಂದೆ ಸತ್ಯ, ಉಳಿದುವೆಲ್ಲ ಕಲ್ಪನೆ. ಇರುವುದೆಲ್ಲ ವರ್ತಮಾನಕಾಲ ಮಾತ್ರ ಇರುವುದೊಂದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಈಗ ಇಲ್ಲಿದೆ. ಅನಂತದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಮತ್ತೊಂದರಷ್ಟೇ ಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿದೆ. ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ, ಈಗ ಇರುವ, ಮುಂದೆ ಇರಬಲ್ಲದುದೆಲ್ಲ ಈಗ ಇಲ್ಲಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾದುದನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಲಿ. ಇದು ಅವನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಈ ಪ್ರಪಂಚದಂತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಯಾವ ಧರ್ಮ ಚಿತ್ರಿಸಬಲ್ಲದು? ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಕಲೆ. ಈ ಕಲೆ ಕ್ರಮೇಣ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ಅಷ್ಟೆ, ನಾವು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡಿ ಇದು ಸ್ಕೂಲ ಎನ್ನುವೆವು. ಇದಕ್ಕೆ ಬಣ್ಣ ಆಕಾರ ಶಬ್ದ ಮುಂತಾದುವು ಇವೆ ಎನ್ನುವೆವು. ನನಗೆ ಒಂದು ವಿದ್ಯುತ್ತನ್ನು ಅರಿಯುವ ಒಂದು ಇಂದ್ರಿಯವೂ ಬಂತು ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ಬದಲಾಗುವುದು. ನನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುತ್ತಾ ಬಂದಂತೆ ನೀವೆಲ್ಲ ಬದಲಾಗುತ್ತೀರಿ. ನಾನು ಬದಲಾದರೆ ನೀವೂ ಬದಲಾಗುವಿರಿ. ನಾನು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತನಾಗಿ ಹೋದರೆ ನೀವೆಲ್ಲ ಆತ್ಮದಂತೆ, ದೇವರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತೀರಿ. ವಸ್ತುಗಳು, ಅವು ತೋರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ.

ಇದು ನಮಗೆ ಕ್ರಮೇಣ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಆಗ ಇದರ ಸತ್ಯದ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಸ್ವರ್ಗಗಳೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ಈಗ ಇರುವುವು. ಇವು ಪರಮಾತ್ಮನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಮೇಲೆ ಕಾಣುವ ತೋರಿಕೆಯಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಯಲ್ಲ. ಈ ಅಸ್ತಿತ್ವವೆ ಪೃಥ್ವಿ, ಸ್ವರ್ಗಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಹತ್ತಾದುದು. ಜನರು ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಎಲ್ಲಾ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗಿದೆ, ಸ್ವರ್ಗ ಎಲ್ಲೋ ಬೇರೇ ಕಡೆ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಏನೂ ಕೆಟ್ಟಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಾದರೆ ಇದು ದೇವರೇ ಆಗಿರುವುದು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ

ಕಷ್ಟ; ಇದನ್ನು ನಂಬುವಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ. ನಾಳೆ ಗಲ್ಲಿಗೆ ಏರಿಸಲ್ಪಡುವನು ದೇವರೇ ಆಗಿರುವನು, ಪೂರ್ಣ ದೇವರಾಗಿರುವನು. ನಿಜವಾಗಿ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟವೇ ಆಗಿದೆ. ಆದರೂ ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಆದಕಾರಣವೇ ವೇದಾಂತ ವಿಶ್ವಸಹೋದರತ್ವದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತರುವುದಿಲ್ಲ. ವಿಶ್ವದ ಏಕತೆಯನ್ನು ತರುವುದು. ನಾನು ಕೂಡ ಇತರ ಪ್ರಾಣಿಗಳಂತೆ ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯರಂತೆ ಒಳ್ಳೆಯವನೂ ಕೆಟ್ಟವನೂ ಆಗಿರುವೆನು. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು ಒಂದು ದೇಹ, ಒಂದು ಮನಸ್ಸು, ಒಂದು ಆತ್ಮ, ಆತ್ಮ ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸಾವಿಲ್ಲ, ದೇಹಕ್ಕೂ ಸಾವಿಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸಿಗೂ ಸಾವಿಲ್ಲ. ದೇಹ ತಾನೇ ಹೇಗೆ ಸಾಯಬಲ್ಲದು? ಒಂದು ಎಲೆ ಬೀಳಬಹುದು, ಆದರೆ ಮರವೇ ಬಿತ್ತೇನು ? ವಿಶ್ವವೇ ನನ್ನ ದೇಹ ನೋಡಿ ಅದು ಹೇಗೆ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಸ್ಸುಗಳೆಲ್ಲ ನನ್ನವೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲುಗಳ ಮೂಲಕ ನಾನು ನಡೆಯುವೆನು, ಎಲ್ಲಾ ಬಾಯಿಗಳ ಮೂಲಕ ನಾನು ಮಾತನಾಡುವೆನು, ಎಲ್ಲಾ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ನಾನೇ ಇರುವೆನು.

ಹಾಗಾದರೆ ನಾನು ಏತಕ್ಕೆ ಇದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಿಲ್ಲ? ಆ ಹಂದಿಯಂತೆ ಇರುವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದ, ನೀವು ಈ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬದ್ದ ರಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇರಬಲ್ಲಿರಿ, ಅಲ್ಲಿ ಇರಲಾರಿರಿ. ಅಮೃತತ್ವ ಎಂದರೇನು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ “ಇದೇ, ನಮ್ಮ ಜೀವನವೇ ಅದು'' ಎಂದು ಎಷ್ಟು ಕಡಮೆ ಜನರು ಉತ್ತರಿಸಬಲ್ಲರು ! ಅನೇಕ ಜನರು ಇದೆಲ್ಲ ಮರ್ತ, ಸಾವು; ದೇವರು ಇಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅಮೃತರಾಗುವೆವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ದೇವರನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಊಹಿಸುವರು. ಆದರೆ ದೇವರನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೋಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಸತ್ತಮೇಲೆ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ಅಮರತ್ವದಲ್ಲಿ ನಂಬಿದ್ದರೂ, ಸತ್ತು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಅದು ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಮೃತತ್ವ ನಮಗೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಬೇಕಾದರೆ, ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪ ಹಂದಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು; ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ನಾವು ಬದ್ಧರಾಗಿರಕೂಡದು. ಅಮೃತತ್ವ ಎಂದರೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು, ಎಲ್ಲ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವುದು, ಎಲ್ಲ ಮನಸ್ಸುಗಳ ಮೂಲಕ ಗ್ರಹಿಸುವುದು. ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ದೇಹಗಳಲ್ಲೂ ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಹಾನುಭೂತಿ ಎಂದರೇನು? ಇತರರಿಗೆ ತೋರಿಸುವ ಸಹಾನುಭೂತಿಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇದೆಯೆ? ನಾನು ಇಡಿಯ ವಿಶ್ವದ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲ ಒಂದು ಕಾಲ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು ಸಾಧ್ಯ.

ಇದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದೇ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ನನ್ನ ಈ ಅಲ್ಪ ಹಂದಿಯ ದೇಹದ ಸುಖವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ತುಂಬಾ ದುಃಖವಾಗುವುದು. ವೇದಾಂತ ಸುಖವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ

ಎನ್ನುವುದು. ಇಲ್ಲೇನೂ ದೇಹದಂಡನೆಯಿಲ್ಲ, ಒಂದು ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಎರಡು ದೇಹಗಳ ಮೂಲಕ ಪಡುವ ಆನಂದ ಹೆಚ್ಚು, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮೂರರ ಆನಂದ ಹೆಚ್ಚು. ನಾನು ಇಡಿಯ ವಿಶ್ವದ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲೆನಾದರೆ ಇಡಿಯ ವಿಶ್ವವೇ ನನ್ನ ದೇಹವಾಗುವುದು. |

ಈ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಹಲವರಿಗೆ ಅಂಜಿಕೆಯಾಗುವುದು. ಅವರು ಒಬ್ಬ ಮತಾಂಧನಾದ ದೇವರಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಅಲ್ಪ ಹಂದಿ ದೇಹಗಳು ತಾವಲ್ಲ ಎಂದು ಕೇಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮೇಲೆ ಬನ್ನಿ ಎಂದು ನಾನು ಅವರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅಯೊ ನಾವು ಪಾಪದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವೆವು, ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಕೃಪೆಯಿಲ್ಲದೆ ನಾವು ಬರಲಾರೆವು ಎನ್ನುವರು ಅವರು. ನೀವು ಪವಿತ್ರಾತ್ಮರು ಎಂದರೆ, “ಅಯ್ಯೋ ನಾಸ್ತಿಕನೇ, ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ನೀನು ಹೇಳಬಲ್ಲೆ? ನಮ್ಮಂತಹ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವರು ದೇವರಾಗಬಲ್ಲರು ಎಂದು ಹೇಳಲು ಎಷ್ಟು ಧೈರ್ಯ ನಿನಗೆ ? ನಾವೆಲ್ಲ ಪಾಪಿಗಳು' ಎನ್ನುವರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ನಾನು ತುಂಬಾ ನಿರುತ್ಸಾಹಿಯಾಗುವೆನು. ನೂರಾರು ಮಂದಿ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು ನರಕವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಹೇಗೆ ಧರ್ಮ ಇರಬಲ್ಲದು ?'' ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವರು. ಈ ಜನರು ತಾವೇ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಇಚ್ಛೆ ಪಟ್ಟರೆ ಯಾರು ಅವರನ್ನು ತಡೆಯಬಲ್ಲರು ?..

ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ಕನಸುಕಟ್ಟುತ್ತೀರೋ, ಯಾವುದನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುವಿರೋ ಅವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿರಿ. ಅದು ನರಕವಾದರೆ ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ನರಕವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಪಾಪವನ್ನು ಅಂದರೆ ಸೈತಾನನನ್ನು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಿಮಗೆ ಸೈತಾನ ಕಾಣುವನು. ಭೂತಪ್ರೇತಗಳನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿದರೆ ನೀವು ಅವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಆಲೋಚಿಸಿದಂತೆ ಆಗುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಆಲೋಚಿಸಬೇಕಾದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ, ಮಹದಾಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ. ನೀವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಸಣ್ಣ ಕೀಟಗಳೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಯೋಗ್ಯವಲ್ಲ. ನಾವು ದುರ್ಬಲರೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡರೆ ದುರ್ಬಲರಾಗುತ್ತೇವೆ, ನಾವು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ದೀಪವನ್ನು ಆರಿಸಿ, ಕದವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ, ಕೋಣೆ ಕತ್ತಲೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಈ ಅವಿವೇಕವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ, ನಾನು ಪಾಪಿ ಎಂದುಕೊಂಡರೆ ಇದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ನಾವು ಕತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಒಂದು ದೀಪವನ್ನು ಹಳ್ಳೋಣ. ಆಗ ಎಲ್ಲಾ ಸರಿ ಬರುವುದು. ಆದರೂ ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವ ಎಷ್ಟು ವಿಚಿತ್ರವಾದುದು ! ತಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಯಾವಾಗಲೂ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನಿರುವನೆಂದು ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವರು ಸೈತಾನ್, ಪಾಪ, ಅಸತ್ಯ ಇವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರುವರು. ನೀವು ಅವರಿಗೆ ಸತ್ಯ ಹೇಳಿದರೆ ಅದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಕತ್ತಲೆಯೇ ಇಷ್ಟ.

ವೇದಾಂತಿ ಕೇಳುವ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಇದು: ಜನರು ಏತಕ್ಕೆ ಅಂಜುವರು? ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇ ಜನರು ಅನ್ಯರನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ತಾವು ಅಸಹಾಯಕರಾಗಿರುವುದು. ನಾವು ಶುದ್ಧ ಸೋಮಾರಿಗಳು. ಏನನ್ನೂ ನಮಗಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲ.

ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಒಬ್ಬ ದೇವರು ಬೇಕು, ದೇವದೂತ ಬೇಕು. ತುಂಬಾ ಶ್ರೀಮಂತ ಎಂದೂ ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಗಾಡಿಯಲ್ಲೇ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಕೆಲವು ವರುಷಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ಕಾಲುಗಳ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಧೀನವೇ ಅವನಿಗೆ ತಪ್ಪಿಹೋಗಿದೆ ಎಂದು. ಆಗ ತಾನು ಹಾಗೆ ಜೀವಿಸಿದ್ದು ತಪ್ಪು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಯಾರೂ ನನಗಾಗಿ ನಡೆಯಲಾರರು. ಎಂದಾದರೂ ಯಾರಾದರೂ ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದ್ದರೆ ಇದರಿಂದ ನನಗೇ ಅಪಾಯ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಇತರರು ಮಾಡಿದರೆ ಅಂಗಾಂಗಗಳ ಪ್ರಯೋಜನವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ನಮಗೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು. ನಮಗಾಗಿ ಇತರರು ಮಾಡಿದುದಾವುದೂ ನಮ ದಾಗಲಾರದು. ನನ್ನ ಉಪನಾಸದಿಂದ ನೀವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಅರಿಯಲಾರಿರಿ. ನೀವು ಏನಾದರೂ ಕಲಿತಿದ್ದರೆ, ನಾನೊಂದು ಕಿಡಿ ಮಾತ್ರ ಆಗಿದ್ದ ; ಅದರಿಂದ ಕಿಚ್ಚು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿತು. ಮಹಾತ್ಮರು, ಗುರುಗಳು, ಮಾಡುವುದು ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ. ಸಹಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುವುದೆಲ್ಲ ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜಕ.

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿನ ಗಾಡಿಗಳಿವೆ. ಗಾಡಿಗೆ ಒಂದು ಜೊತೆ ಎತ್ತುಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನೊಗದ ಮುಂದೆ ಎತ್ತಿಗೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹುಲ್ಲನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಬಾಯಿಗೆ ಅದು ಎಟಕುವುದಿಲ್ಲ. ಎತ್ತುಗಳು ಅದನ್ನು ಮೇಯಬೇಕೆಂದು ಎಷ್ಟೋ ಪ್ರಯತ್ನಪಡುತ್ತವೆ, ಆದರೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ನಿಜವಾಗಿ ಸಹಾಯ ಬರುವುದೂ ಹೀಗೆಯೇ ! ನಮಗೆ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ರಕ್ಷಣೆ, ಬಲ, ಬುದ್ದಿ, ಸೌಖ್ಯ ಎಲ್ಲಾ ಬರುವುದೆಂದು ಆಶಿಸುವೆವು. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಆಶಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ಅದು ಎಂದಿಗೂ ಈಡೇರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದಿಗೂ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಯಾವ ಸಹಾಯವೂ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಈಗ ಇಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರಲಾರದು. ಏತಕ್ಕೆ ಬೇಕು ? ನೀವು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರಲ್ಲವೆ? ನಾಚಿಕೆ ಯಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ನೀವು ಧೂಳೀಕಣಗಳಾದರೆ ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ನೀವು ಆತ್ಮ, ನಿಮ್ಮ ಕಷ್ಟಗಳಿಂದ ನೀವೇ ಪಾರಾಗಿ, ಆತ್ಮನನ್ನು ಆತ್ಮನಿಂದ ಉದ್ದರಿಸಿ. ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ, ಎಂದೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇದ್ದರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದೊಂದು ಮಧುರ ಮೋಹ. ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ.

ಒಂದು ಸಲ ಕೈಸ್ತನೊಬ್ಬ ಬಂದು "ನೀನೊಬ್ಬ ಘೋರ ಪಾತಕಿ'' ಎಂದನು. ನಾನು “ಹೌದು” ಎಂದನು. ಅವನೊಬ್ಬ ಪಾದ್ರಿ. ಅವನು ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿರಾಮ ಕೊಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಕಂಡರೆ ನಾನು ಓಡಿಹೋಗಲೆತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಅವನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ “ನೋಡು, ನಿನಗೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಸಮಾಚಾರ ಇರುವುದು, ನೀನು ಪಾಪಿ, ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವೆ?'' ಎಂದನು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು ಒಳ್ಳೆಯದು, ಇನ್ನೇನಿದೆ? ನೀನು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವೆ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದೆ. ಆತ ತಾನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ ಎಂದ. “ನಾನು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ'' ಎಂದೆ. ಅಂದಿನಿಂದ ಅವನು ನನ್ನನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದ.

ಕೈಸ್ತನೊಬ್ಬ ಬಂದು, “ನೀವೆಲ್ಲ ಹಾಳಾಗುವಿರಿ, ಆದರೆ ನೀವು ಈ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ನಂಬಿದರೆ ಕ್ರಿಸ್ತ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ'' ಎನ್ನುವನು. ಇದು ಸತ್ಯವಾದರೆ (ಆದರೆ ಇದು ಬರಿಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ) ಕೈಸ್ತ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಪವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾವು ಇದನ್ನು ನಂಬೋಣ. ನಂಬುವುದಕ್ಕೆ ಏನೂ ಖರ್ಚುಮಾಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಏತಕ್ಕೆ ಕ್ರೈಸ್ತರಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ದುರ್ಜನರು ಇರುವರು ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ನಾವು ಇನ್ನೂ ಅದಕ್ಕೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವರು. ದೇವರನ್ನು ನಂಬಿ, ಆದರೆ ಬಂದೂಕಿನ ಮದ್ದನ್ನು ಒಣಗಿಸಿಟ್ಟಿರಿ ಎನ್ನುವರು. ನೀವು ದೇವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ, ಅವನು ಬಂದು ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಲಿ ! ಆದರೆ ನಾನೇ ಹೋರಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ, ಪೂಜಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನನ್ನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರಿಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವನು ನಾನೇ. ಆದರೆ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ದೇವರು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಇದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ನಾನು ಎಂದಿಗೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ.

ಒಂದು ಸಲ ಯಾರೋ ನನ್ನನ್ನು ಊಟಕ್ಕೆ ಕರೆದರು. ಗೃಹಿಣಿ 'ಗ್ರೇಸ್ (grace) ಹೇಳಿ ಊಟಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ” ಎಂದಳು. “ತಾಯಿ ನಿನಗೆ ಗ್ರೇಸ್ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಗ್ರೇಸ್ ಮತ್ತು ಧನ್ಯವಾದ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿನಗೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತೇನೆ'' ಎಂದೆನು. ಕೆಲಸಮಾಡಿದಾಗ ನಾನೇ ಶ್ಲಾಘಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡಿ ನನ್ನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ನನಗೆಯೇ ಧನ್ಯವಾದ.

ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲಸಮಾಡಿ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಹೊಗಳುತ್ತೀರಿ. ಯಾಕೆಂದರೆ ನಿಮಗೆ ಅಂಜಿಕೆ, ಮೂಢನಂಬಿಕೆ, ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಬಂದ ಈ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಇರಕೂಡದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಜಡ ವಾದಕ್ಕೆ ಸೇರಿದುವುಗಳು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ದೇಹದಿಂದ ಜನಿಸಿದುವುಗಳು. ದೇಹ, ದೇಹ ! ಅಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವೇನೂ ಇಲ್ಲ: ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಯಾವ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ದೇಹದ ಕ್ಷಣಿಕ ಆಸೆಗೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ.

ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಈ ಕ್ಷಣಿಕ ಆಸೆಗಳು ಕೆಲವು ಕಡೆ ಧಾಳಿ ಇಟ್ಟಿವೆ. ನಾನು ಹಲವು ಸ್ಪಿರಿಚುಯಲಿಸ್ಟರ ಸಭೆಗೆ ಹೋಗಿರುವೆನು. ಅಂತಹ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಮುಂದಾಳು ಒಬ್ಬ ಮಹಿಳೆಯಾಗಿದ್ದಳು. ಆಕೆ ನಿನ್ನ ತಾಯಿ ಮತ್ತು ಅಜ್ಜಿ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಮಾತನಾಡಿದರು' ಎಂದಳು. ಆದರೆ ನನ್ನ ತಾಯಿ ಇನ್ನೂ ಬದುಕಿರುವಳು. ಜನರು ಸತ್ತರೂ ದೇಹಧಾರಿಗಳಾಗಿರುವರೆಂದು ಅವರ ಬಂಧುಗಳು ಭಾವಿಸುವರು. ಸ್ಪಿರಿಚುಯಲಿಸ್ಟರು ಈ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯನ್ನೇ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ನನ್ನ ಸತ್ತುಹೋದ ತಂದೆ ಇನ್ನೂ ಈ ಅನಿಷ್ಟ ಭೌತಿಕ ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸಿರುವನು ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ ನನಗೆ ತುಂಬಾ ವ್ಯಥೆಯಾಗುವುದು. ಜನರಿಗೆ ಇದರಿಂದ ಒಂದು ಸಮಾಧಾನ, ಅವರೆಲ್ಲ ದೇಹಧಾರಿಗಳಾಗಿರುವರು ಎಂದು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಏಸು ಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ಬರಮಾಡಿದರು. 'ದೇವರೆ, ಆರೋಗ್ಯವೆ?' ಎಂದೆ ನಾನು. ನನಗೆ ಇದರಿಂದ ತುಂಬಾ

ನಿರಾಸೆಯಾಗುವುದು. ಆ ಮಹಾಪುರುಷನೇ ಇನ್ನೂ ಒಂದು ದೇಹವನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮಂತಹವರ ಪಾಡೇನು? ಸ್ಪಿರಿಚುಯಲಿಸ್ಟರು ಅವರಲ್ಲಿ ಯಾರನ್ನೂ ಮುಟ್ಟಲು ನನಗೆ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ನಿಜವಾದರೂ ನನಗೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. “ತಾಯಿ, ನಿಜವಾಗಿ ನಾಸ್ತಿಕರು ಈ ಜನರು ! ಇನ್ನೂ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ವ್ಯಾಮೋಹವಿದೆ. ಈಗ ಇಲ್ಲಿರುವುದು ಸಾಲದೆ ? ಸತ್ತ ಅನಂತರವೂ ಇದೇ ಇರಬೇಕು ಇವರಿಗೆ !” - ವೇದಾಂತದ ದೇವರು ಯಾರು? ಅವನೊಂದು ತತ್ಯ, ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ನಾವು, ನೀವೆಲ್ಲ ಸಗುಣ ದೇವರು. ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿಪ್ರಳಯಕರ್ತೃವಾದ ನಿರಾಕಾರ ಈಶ್ವರನು ನಿರ್ಗುಣವಾದ ಒಂದು ತತ್ಯ. ನಾವು ನೀವು, ಭೂತ ಪ್ರೇತ, ಬೆಕ್ಕು ಇಲಿ ಮುಂತಾದವುಗಳೆಲ್ಲ ಆ ನಿರಾಕಾರದ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳು, ಎಲ್ಲರೂ ಸಗುಣ ದೇವರುಗಳು. ನೀವು ಸಗುಣ ದೇವರುಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸಲು ಇಚ್ಚಿಸುತ್ತೀರಿ. ಅದು ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮ ಪೂಜೆ. ನೀವು ನನ್ನ ಬುದ್ಧಿವಾದವನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ನೀವು ಯಾವ ಚರ್ಚಿಗೂ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ; ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಅವುಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ನಿಮಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿರುವ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೊಳೆಯಿರಿ. ಅಥವಾ ನಿಮಗೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ನಿಮಗೆ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ದಿನವೂ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ ಅಭ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ಪದೇ ಪದೇ ಸ್ನಾನಮಾಡುವುದು ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ರೂಢಿ, ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ.

''ನೀವು ಏತಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ನಗುವುದು, ಇಷ್ಟೊಂದು ತಮಾಷೆಮಾಡುವುದು?'' ಎಂದು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಜನರು ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳುವರು. ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಗಂಭೀರವಾಗುತ್ತೇನೆ, ಹೊಟ್ಟೆನೋವು ಬಂದಾಗ !” ಎಂದೆ. ಭಗವಂತ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಮಯ. ಇರುವ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅವನೇ ಸತ್ಯ. ಅವನೇ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ಶುಭ. ನೀವೆಲ್ಲ ಅವನ ಅವತಾರಗಳು. ಇದೇ ಮಹಿಮಾಮಯವಾದುದು. ನೀವು ಹೆಚ್ಚು ಅವನ ಸಮಿಾಪದಲ್ಲಿದಷ್ಟೂ, ಅಳುವುದು ಕಡಮೆಯಾಗುವುದು. ದೂರವಿದ್ದಷ್ಟೂ ಗೋಳಿನ ಮುಖ ಜಾಸ್ತಿ. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಸದಾ ವಿಹರಿಸುವವನು ದುಃಖಿಯಾದರೆ, ಅವನಲ್ಲಿದ್ದು ಪ್ರಯೋಜನವೇನಾಯಿತು? ಇಂತಹ ದೇವರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಅವನನ್ನು ಪೆಸಿಫಿಕ್ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ನೂಕಿ ಬಿಡಿ. ನಮಗೆ ಅವನು ಬೇಡ.

ಆದರೆ ದೇವರು ಅನಂತ, ನಿರ್ಗುಣ, ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವವನು. ನಿರ್ವಿಕಾರಿ, ಅಮೃತನು, ನಿರ್ಭಯನು ಅವನು. ನೀವೆಲ್ಲ ಅವನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಅವನ ವಿಗ್ರಹಗಳು. ಇದೇ ವೇದಾಂತದ ದೇವರು. ಅವನ ಸ್ವರ್ಗ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಈ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ದೇವ ದೇವತೆಗಳೂ ಇರುವರು. ಆ ದೇವ ದೇವತೆಗಳು ನೀವೇ. ದೇವಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೂವುಗಳನ್ನಿಟ್ಟು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಿ.

ನೀವು ಯಾವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವಿರಿ? ನೀವು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕೆ ? ನಿಮಗೆ ಏನೋ ಸಿಕ್ಕಬೇಕು, ಇತರರಿಗೆ ಅದು ಸಿಕ್ಕಬಾರದೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವಿರೇನು? “ದೇವರೆ,

ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಊಟ ಕೊಡು, ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಬೇಕಾದರೆ ಉಪವಾಸವಿರಲಿ.'' ಯಾರು ಸತ್ಯಸ್ವರೂಪನೊ, ಅನಂತನೂ, ಅಂಶವಿಲ್ಲದ ನಿಷ್ಕಳಂಕನಾದ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತನೊ, ನಿತ್ಯಶುದ್ದನೋ, ನಿತ್ಯಪೂರ್ಣನೊ, ಅಂತಹ ದೇವರನ್ನು ನೀವು ಎಷ್ಟು ಅಲ್ಪವಾಗಿ ಭಾವಿಸುವಿರಿ ! ನಾವು ಅವನಿಗೆ ಮಾನವಗುಣ, ಕ್ರಿಯೆ, ಮಿತಿ- ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆರೋಪಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ನಮಗೆ ಅನ್ನ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸಬೇಕು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ನಾವೇ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ, ಇತರರಾರೂ ನಮಗೆ ಇದನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಸತ್ಯಾಂಶ.

ಆದರೆ ಇದನ್ನು ನೀವು ಆಲೋಚಿಸುವುದು ಅಪರೂಪ, ಎಲ್ಲಿಯೋ ಒಬ್ಬನು ದೇವರಿರುವನೆಂದು, ಅವನಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬಹಳ ಪ್ರೀತಿಯೆಂದು ಭಾವಿಸುವಿರಿ. ನೀವು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅವನು ಕೊಡುವನು. ನೀವು ಇತರರಿಗಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ನೀವು ಬೇಡುವುದೆಲ್ಲ ನಿಮಗಾಗಿ, ನಿಮ್ಮ ಮನೆಯವರಿಗಾಗಿ, ನಿಮ್ಮ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರಿಗಾಗಿ, ಹಿಂದೂ ಉಪವಾಸದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದರೆ ನೀವು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಕೈಸ್ತರ ದೇವರೇ ಹಿಂದೂಗಳ ದೇವರೆಂಬ ಭಾವನೆ ನಿಮಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆ, ನಮ್ಮ ಪೂಜೆ, ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಇವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ನಾವು ದೇಹವೆಂಬ ಮೂಢ ಭಾವನೆ ಬೆರೆತುಹೋಗಿದೆ. ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ನಿಮಗೆ ಇಷ್ಟವಾಗದಿರಬಹುದು. ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ಇಂದು ಶಪಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾಳೆ ನೀವೇ ನನ್ನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸುತ್ತೀರಿ.

ನಾವು ಚಿಂತಕರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ದುಃಖವಿದೆ. ನಾವು ಈ ಜಡವಾದದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ನಮ್ಮ ತಾಯಂದಿರಿಗೆ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಚೆಯಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಪಡಬೇಕು. ಈ ಹೋರಾಟವೇ ನಿಜವಾದ ಪೂಜೆ. ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜನ. ನೀವೇ ಸಾಕಾರ ದೇವರು. ಈಗ ತಾನೇ ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ಇದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ. ಇಡಿಯ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಅದರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಪೂಜಿಸಿ. ಅದು ಸೇವೆಯಾದರೆ ಪೂಜೆಯಾಗುವುದು,ಎತ್ತರವಾದ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲುವುದು ಪೂಜೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ನಾವು ಅನಂತ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಎಂದಿಗೂ ಪಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇಲ್ಲೇ ಇರುವುದು. ಅವಿನಾಶಿ, ಅಜ ಅದು. ವಿಶ್ವೇಶ್ವರನು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಇರುವುದೊಂದೇ ದೇವಾಲಯ, ಅದೇ ದೇಹ, ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ದೇವಸ್ಥಾನ ಅದೊಂದೆ. ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮೀಶ್ವರನು ರಾಜರಾಜನಾಗಿ ಇರುವನು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೆ ಅವನ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಮಾಡಿ ಅದಕ್ಕೊಂದು ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕಟ್ಟುವೆವು, ವೇದಾಂತವು ಭಾರತ ದ ರದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲಿನಿಂದಲೂ ಇರುವುದು. ಆದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಿವೆ. ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ವಿಗ್ರಹಗಳಿರುವ ಗುಹೆಗಳಿವೆ. ಗಂಗಾ ನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ

ನೀರಿಗಾಗಿ ಮೂಢನು ಒಂದು ಭಾವಿಯನ್ನು ತೋಡುತ್ತಿರುವನು. ನಾವು ಅವನಂತೆ ಇರುವೆವು. ನಾವು ದೇವರೊಡನೆ ಇದ್ದರೂ ನಾವು ಹೊರಗೆ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವನು ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದೇಹ ಎಂಬ ದೇವಾಲಯ ದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೂ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಒಂದು ವಿಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಆರೋಪಿಸಿರುವೆವು. ನಾವು ಹುಚ್ಚರು; ಇದೇ ಮಹಾ ಮೋಹ. [*] ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ದೇವರೆಂದು ಆರಾಧಿಸಿ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಕಾರವೂ ಅವನ ದೇವಾಲಯವೆ. ಉಳಿದುದೆಲ್ಲಾ ಭಾಂತಿ, ಯಾವಾಗಲೂ ಒಳಗೆ ನೋಡಿ, ಹೊರಗೆ ನೋಡಬೇಡಿ, ವೇದಾಂತವು ಬೋಧಿಸುವ ದೇವರು ಇದು, ಬೋಧಿಸುವ ಪೂಜೆ ಇದು. ಆದಕಾರಣ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಜಾತಿ-ಕುಲ-ವರ್ಣಬೇಧಗಳಿಲ್ಲ. ಈ ಧರ್ಮ ಇಡಿಯ ಭರತಖಂಡದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಧರ್ಮ ಹೇಗೆ ಆಗಬಲ್ಲದು? [*] ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ಜಾತಿಗಳಿವೆ. ಒಬ್ಬ ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ಆಹಾರವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರೆ “ದೇವರೇ, ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸು, ನಾನು ಮೈಲಿಗೆಯಾದೆ' ಎಂದು ಅರಚುವನು. ನಾನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಪ್ರವಾಸವನ್ನು ಪೂರೈಸಿಕೊಂಡು ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥರು ನಾನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತಿದ್ದಕ್ಕೆ ವಿಪರೀತ ಗಲಾಟೆ ಮಾಡಿದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದ್ದು ಅವರಿಗೆ ಆಗದು.

- ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಭಿನ್ನತೆ ಮತ್ತು ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳು ಹೇಗೆ ಇವೆ? ನಾವೆಲ್ಲ ಆತ್ಮವಾದರೆ, ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿದ್ದರೆ, ಶ್ರೀಮಂತ ಬಡವನನ್ನು, ಪಂಡಿತ ಪಾಮರರನ್ನು ಹೇಗೆ ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬಲ್ಲ? ಸಮಾಜ ಬದಲಾಗುವವರೆಗೆ ಇಂತಹ ಧರ್ಮ ಹೇಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಇರಬಲ್ಲದು? ನಿಜವಾಗಿಯೂ ವಿಚಾರಪರರಾದ ಜನರು ಬಹಳ ಮಂದಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕಾದರೆ ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳು ಬೇಕಾಗುವುದು. ಹೊಸ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಜನರಿಗೆ ತೋರಿಸುವುದು, ಉದಾತ್ತ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಜನರಿಗೆ ಕೊಡುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಹಳೆಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ಹೊಡೆದೋಡಿಸುವುದು ಮತ್ತೂ ಕಷ್ಟ, ಅವು ಸುಲಭವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೇ ವಿದ್ಯಾವಂತನಾದರೂ ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ಅಂಜುವನು. ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದ್ದ ಕಟ್ಟು ಕತೆಗಳ ಭೂತಪ್ರೇತಗಳು ಅಲ್ಲಿ ಬಂದಂತೆ ಆಗುವುದು.

ವೇದ ಎಂಬ ಪದದಿಂದ ವೇದಾಂತ ಎಂಬ ಪದ ಬಂದಿದೆ. ವೇದ ಎಂದರೆ ಜ್ಞಾನ. ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ವೇದ, ದೇವರಷ್ಟೇ ಅನಂತವಾದುದು ಅದು. ಯಾರೂ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವುದನ್ನು ನೀವು ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ನೋಡಿರುವಿರಾ? ಅದೊಂದು ಆವಿಷ್ಕಾರ; ಯಾವುದು ಮುಚ್ಚಿ ಹೋಗಿರುವುದೋ ಅದು ಬೆಳಕಿಗೆ ಬರುವುದು. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇಲ್ಲಿರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ದೇವರೇ ಆಗಿದೆ. ಹಿಂದಿನ, ಈಗಿನ, ಮುಂದಿನ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವವು, ಅಷ್ಟೆ, ಈ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತನೆ. ವೇದಗಳು ದೊಡ್ಡ ಸಂಸ್ಕೃತ ಗ್ರಂಥಗಳು. ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಯಾರು ವೇದವನ್ನು

ಓದುವರೊ ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಯಾರು ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಓದುತ್ತಿರುವರೊ ಅವರನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಮೌಡ್ಯ. ಇದನ್ನು ವೇದಾಂತ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಕೇವಲ ಜಡವಾದ. ದೇವರಿದ್ದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜ್ಞಾನವೂ ಪವಿತ್ರವಾಗುವುದು. ಜ್ಞಾನವೇ ದೇವರು. ಅನಂತ ಜ್ಞಾನ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನೀವು ಅಜ್ಞರೆ? ತೋರಿಕೆಗೆ ಹಾಗೆ ನೀವು ಕಂಡರೂ ಕೂಡ ನೀವೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಅವತಾರಗಳು. ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ, ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಭಗವತ್ತತ್ಯದ ಸಾಕಾರ ರೂಪಗಳು ನೀವು. ಈಗ ನೀವು ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ನಗಬಹುದು, ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ಸಮಯ ಬರುವುದು. ನೀವು ಅದನ್ನು ಅರಿಯಲೇ ಬೇಕಾಗುವುದು; ಯಾರೂ ಹಿಂದೆ ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ,

- ಗುರಿಯೇನು? ನಾನು ಹೇಳಿದ ವೇದಾಂತ ಒಂದು ಹೊಸ ಧರ್ಮವಲ್ಲ. ಅದು ಬಹಳ ಹಳೆಯದು, ದೇವರಷ್ಟೇ ಹಳೆಯದು. ಅದು ಯಾವ ದೇಶಕಾಲಗಳಿಗೂ ಸೇರಿಲ್ಲ. ಅದು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಈ ಸತ್ಯ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನಾವೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಪ್ರಪಂಚದ ಗುರಿಯೇ ಅದು. ಅದು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣವೂ ಆ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ. ಧಾವಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅನಂತವಾದ ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಈ ಪರಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರೇನು? ಸತ್ಯ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಅವರೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ತಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಸಹಜವಾದ ಪವಿತ್ರತೆಯನ್ನು ಹುಡುಕುವುದಾಗಿದೆ ಆ ಗುರಿ, ಹುಚ್ಚ, ಕೊಲೆಪಾತಕಿ, ಮೂಢ, ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನೀವು ಯಾರನ್ನು (ನೀಗ್ರಿಗಳನ್ನು ) ಮರಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿ ಸುಡುವಿರೋ ಅವರೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಮಾಡುವೆವೊ, ಅದನ್ನು ತಿಳಿದು ಮಾಡಬೇಕು, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕು ಅಷ್ಟೆ. ಈ ವಿಶ್ವದ ಏಕತೆ -ಇದೆಲ್ಲ ಆಗಲೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ. ಇದಿಲ್ಲದೇ ಯಾರೂ ಜನ್ಮ ಗ್ರಹಣಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ನೀವು ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಅಲ್ಲಗಳೆದರೂ ಅದು ಪದೇ ಪದೇ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುವುದು. ಮಾನವಪ್ರೇಮವೆಂದರೇನು? ಅದು ಆ ಏಕತೆಯ ಸಮರ್ಥನೆಯಾಗಿದೆ. “ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳು ಬಂಧುಬಳಗವೆಲ್ಲ ಒಂದೆ'' ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಅರಿಯದೆ ಏಕತೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಿರುವಿರಿ. 'ಗಂಡನಿಗಾಗಿ ಯಾರೂ ಗಂಡನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಗಂಡನಲ್ಲಿರುವ ಆತನಿಗಾಗಿ.” ಹೆಂಡತಿ ಅಲ್ಲಿ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಾಣುವಳು. ಗಂಡನು ಹೆಂಡತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ಕಾಣುವನು. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡುವನು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದಂತೆ, ಜ್ಞಾನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ.

ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಏಕ, ಅಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲ. ಭಿನ್ನತೆಯಿಂದ ನಾವೆಲ್ಲ ಏಕತ್ವದ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವು, ಕುಲಗಳು ಪಂಗಡಗಳಲ್ಲಿ, ಪಂಗಡಗಳು ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ, ಜನಾಂಗಗಳು ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ, ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಮಾನವ ಕೋಟಿಯಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಗುತ್ತಿವೆ.

ಒಂದರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಇಚ್ಛೆಗಳು ಸೇರುತ್ತಿವೆ ! ಈ ಏಕತೆಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವೇ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನ.

ಏಕತೆಯೇ ಜ್ಞಾನ, ಭಿನ್ನತೆಯೇ ಅಜ್ಞಾನ. ಈ ಜ್ಞಾನವೇ ನಿಮ್ಮ ಆಜನ್ಮಸಿದ್ದ ಹಕ್ಕು, ನಾನು ಇದನ್ನು ನಿಮಗೆ ಕಲಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಂದೂ ವಿಭಿನ್ನ ಧರ್ಮಗಳು ಇರಲಿಲ್ಲ. ನಮಗೆಲ್ಲ ಮುಕ್ತಿ ಬರಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಮುಕರಾಗುವುದೇ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ, ನಾವಾಗಲೇ ಮುಕರು, ಆದರೆ ನಮಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವೋ ಅದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಆದರ್ಶಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ನೀತಿಯಿದೆ; ಅವುಗಳು ಒಂದನ್ನೇ ಬೋಧಿಸುವುವು. ಅದೇ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥರಾಗಿ, ಇತರರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿ ಎಂಬುದನ್ನು. ಒಬ್ಬ ಯಹೋವ ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅಲ್ಲಾ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಏಸು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಕೇವಲ ಯಹೋವನ ಆಜ್ಞೆ ಮಾತ್ರವಾಗಿದ್ದರೆ ಯಹೋವನ ಪರಿಚಯವೇ ಇಲ್ಲದ ಇತರರಿಗೆ ಇದು ಹೇಗೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು? ಇದು ಏಸುವಿನ ಆಜ್ಞೆ ಮಾತ್ರವಾಗಿದ್ದರೆ ಅವನ ಪರಿಚಯವೇ ಇಲ್ಲದವರಿಗೆ ಇದು ಹೇಗೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು? ಇದು ವಿಷ್ಣುವಿನ ಆಜ್ಞೆ ಮಾತ್ರವಾಗಿದ್ದರೆ ಆ ಸಭ್ಯಪುರುಷನ ಪರಿಚಯವೇ ಇಲ್ಲದ ಯೆಹೂದ್ಯರಿಗೆ ಇದು ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿತ್ತು? ಇವರೆಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಒಂದು ಮೂಲಸ್ಥಾನವಿದೆ. ಅದು ಎಲ್ಲಿದೆ? ಕ್ಷುದ್ರತಮ ಕೀಟದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಮಾನವನವರೆಗೆ ಎಲ್ಲರ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿರುವ ಭಗವಂತನ ಸನಾತನ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿದೆ. ಅನಂತ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ, ಅನಂತತ್ಯಾಗ ಅನಂತವನ್ನು ಸೇರುವ ಅನಂತ ಪ್ರೇರಣೆ ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಇವೆ.

ನಾವು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆಗೆ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವೆವು, ಮಿತವಾಗಿರುವೆವು, ಇಂತಹ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರಾಗಿರುವೆವು. ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಪ್ರಕೃತಿ ಈ ಭಾಂತಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಇತರರಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ಅಲ್ಪ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸ್ತ್ರೀ ಅಥವಾ ಪುರುಷನಲ್ಲ ನಾನು ನಾನೇ ವಿಶ್ವಾತ್ಮ. ಸ್ವಭಾವತಃ ಆತ್ಮವು ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವಸಿದ್ದ ಪವಿತ್ರತೆಯನ್ನು ಸಾರುತ್ತಿದೆ.

ಈ ವೇದಾಂತ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ ಅರಿವಿಗೆ ಅದು ಬರಬೇಕು ಅಷ್ಟೆ. ಈ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯ ರಾಶಿಯೇ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಇರುವ ಆತಂಕ. ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಅವನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಒಗೆದುಬಿಡೋಣ. ದೇವರು ಆತ್ಮ; ಅವನನ್ನು ಆತ್ಮನಂತೆ, ಸತ್ಯದಂತೆ ಆರಾಧಿಸೋಣ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಜಡವಾದಿಗಳಾಗಬೇಡಿ. ಜಡವನ್ನೆಲ್ಲ ಆಚೆಗೆ ಒಗೆಯಿರಿ. ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿರಬೇಕು. ಜಡವಾದದ ಭಾವನೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ದೇವರ ಆಲೋಚನೆಯೆಲ್ಲ ಹೋಗಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕನಾದಂತೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತೊಗೆದು ಅವನು ಮುಂದೆ ಸಾಗಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಲವರು ಇರುವರು; ಭೌತವಸ್ತುವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತೊಗೆಯುವ ಶಕ್ತಿ ಅವರಲ್ಲಿದೆ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಆತ್ಮನ ಮೂಲಕ ಆರಾಧಿಸಿದ ಉಜ್ವಲ ಉದಾಹರಣೆಗಳವರು.

ಈ ವೇದಾಂತ, ಅಂದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಆತ್ಮ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಹರಡಿದರೆ. ಇಡಿಯ ಮಾನವಕೋಟಿ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಕೃತಿಯುಳ್ಳದ್ದಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯವೆ.? ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಂತೂ ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಗಿಂತ ಮುಂಚೆ ಆಗುವಂತಿಲ್ಲ. ಹಳೆಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳು ನಾಶವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ನೀವೆಲ್ಲ ಆ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರುವಿರಿ. ಅನಂತರ ಇವನು ನಮ್ಮ ಕುಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನು, ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದವನು, ದೇಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನು ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಳಿವೆ. ಇವೆಲ್ಲ ವೇದಾಂತದ ಆದರ್ಶಸಾಧನೆಗೆ ಆತಂಕಗಳು. ಧರ್ಮ ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಧರ್ಮವಾಗಿ ಉಳಿದಿದೆ.

. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡಿದವರೆಲ್ಲ ಬಹುಪಾಲು ರಾಜಕೀಯ ಮನೋಭಾವದವರು. ಇದೇ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಇತಿಹಾಸವಾಗಿದೆ. ಅವರಲ್ಲಿ ರಾಜಕೀಯ ಮನೋಭಾವವಿಲ್ಲದೆ, ಸತ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಬಾಳಬೇಕೆಂದು ಯತ್ನಿಸಿದವರೇ ಬಹಳ ಅಪರೂಪ. ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಸಮಾಜವೆಂಬ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಾಧಾರಣ ಜನರ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ, ಅವರ ದುರ್ಬಲತೆ ಇವನ್ನೇ ಅವರು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಲಿಲ್ಲ, ಅದರೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸಿದರೇ ವಿನಃ ಬೇರೆಯಲ್ಲ. ನೀವು ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಹೊಸ ಮಾರ್ಗವೊಂದನ್ನು ಬೋಧಿಸಿ, ಅವರು ಅದನ್ನು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ನೀವು ಇದು ವೇದದಲ್ಲಿದೆ ಎನ್ನಿ; ಆಗ ಅವರು ಇದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಆ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನೇ ಬೋಧಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಜನರು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ಸತ್ಯ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲಿರಿ? ಆದರೆ ಇದು ಸತ್ಯ, ನಾನು ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. - ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗವಿದೆ. ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪರಮ ಸತ್ಯವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರರು; ಅವರನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಪೂಜೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ಮೂಲಕ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು ಎನ್ನುವರು. ಇದು ಸರಿಯಾದ ಮಾರ್ಗವೇ, ಅಲ್ಲವೆ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾನು ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಎರಡನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ದೇವರು, ವೇದ, ಬೈಬಲ್, ಕ್ರಿಸ್ತ, ಬುದ್ದ ಇವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಕಲ್ಕತ್ತೆಯಲ್ಲಿ ವಿಗ್ರಹಗಳು ಮತ್ತು ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಇವೆ. ಇದನ್ನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ನೋಡೋಣ. ಆದರೆ ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ಥಳವಿದೆ, ಅಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಲ್ಲದೆ ಬಾಹ್ಯ ಪೂಜೆಗಳಾವುವೂ ಪ್ರವೇಶಿಸಕೂಡದೆಂದು ನಾನು ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿರುವೆನು. ನಾನು ನಿಮಗೆ ಇಂದು ಹೇಳಿದ ವಿಷಯವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಯತ್ನಿಸುವೆನು. ಇದು ಒಬ್ಬಳು ಆಂಗ್ಲ ಸ್ತ್ರೀ ಮತ್ತು ಒಬ್ಬ ಪುರುಷ ಇವರ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳಾದ ಸತ್ಯೋಪಾಸಕರು ಯಾವ ಅಂಜಿಕೆ ಇಲ್ಲದೆ ಮತ್ತು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯ ಭಯವಿಲ್ಲದೆ ಮುಂದುವರಿಯಲಿ ಎಂಬುದೇ ನನ್ನ ಉದ್ದೇಶ. ಕ್ರಿಸ್ತ ಬುದ್ದ ಶಿವ ವಿಷ್ಣು ಇವರ ಹೆಸರನ್ನೇ ಅವರು ಕೇಳಕೂಡದು ಅಲ್ಲಿ. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೂ ಸತ್ಯದ ಆಸರೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಬಾಲ್ಯಾರಭ್ಯದಿಂದಲೇ ದೇವರು ಆತ್ಮ, ಅವನನ್ನು ಆತ್ಮನಂತೆ

ಸತ್ಯದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಪೂಜಿಸಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಕಲಿಯುವರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಆತ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಇದೇ ನನ್ನ ಆದರ್ಶ. ಇದು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಜಯಪ್ರದವಾಗುವುದೊ ನಾನು ಅರಿಯೆ. ನಾನಿಂದು ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ದೈತಭಾವನೆಗಳಿಲ್ಲದೆ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ನಾನು ಈ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿಯೇ ಬೆಳೆದಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು !

ಕೆಲವು ವೇಳೆ ದೈತಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಅನೇಕ ದುರ್ಬಲರಿಗೆ ಇವು ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುವು. ನಿಮಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಅರುಂಧತಿ ನಕ್ಷತ್ರವನ್ನು ತೋರು ಎಂದರೆ ನೀವು ಮೊದಲು ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದ ನಕ್ಷತ್ರವನ್ನು ತೋರಿ, ಅದಾದ ಮೇಲೆ ಮಂದಕಾಂತಿಯ ತಾರೆಯೊಂದನ್ನು ತೋರಿ, ಕೊನೆಗೆ ಅರುಂಧತಿ ನಕ್ಷತ್ರವನ್ನು ತೋರುವಿರಿ. ಇದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಅರುಂಧತಿ ನಕ್ಷತ್ರವನ್ನು ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ಬೈಬಲ್ಲು, ಸಗುಣ ದೇವರುಗಳು, ಇವೆಲ್ಲ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಹಂತಗಳು, ಕಿಂಡರ್ ಗಾರ್ಟನ್ ಸ್ಕೂಲು ಇದ್ದಂತೆ, ಶಿಶುವಿಹಾರಗಳಂತೆ.

ಆದರೆ ನಾನು ಮತ್ತೊಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತೇನೆ. ಈ ನಿಧಾನವಾದ, ಕ್ರಮವಾದ, ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಜನರು ಯಾವಾಗ ನಿಜವಾದ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸೇರುವುದು? ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು? ಈ ಮಾರ್ಗ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗುವುದೆಂದು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುವುದು ತಾನೆ ಹೇಗೆ? ಇಂದಿನವರೆಗೆ ಅದು ಮುಂದುವರಿದಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿಯೊ ಇಲ್ಲವೊ, ದುರ್ಬಲರಿಗೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯವೊ ಇಲ್ಲವೊ, ಏನಾದರೂ ಆಗಲಿ ಈ ದೈತಮಾರ್ಗ ಅಸತ್ಯದ ಮೇಲೆ ತಾನೆ ನಿಂತಿರುವುದು? ಈಗಿರುವ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ಆದಕಾರಣ ಇವು ತಪ್ಪಲ್ಲವೆ? ಇವು ಮನುಷ್ಯನ ತಪ್ಪು ಭಾವನೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿವೆ. ಎರಡು ತಪ್ಪುಗಳು ಒಂದು ಸರಿಯನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲವೆ? ಸುಳ್ಳು ಸತ್ಯವಾಗಬಲ್ಲದೆ? ಕತ್ತಲೆ ಬೆಳಕಾಗಬಲ್ಲದೆ?

ಈಗ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬರ ದಾಸ ನಾನು. ನಾನು ಅವರ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಒಯ್ಯುವವನು ಮಾತ್ರ. ನಾನು ಈ ಪ್ರಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಇರುವೆನು. ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿದ ವೇದಾಂತದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಇದುವರೆಗೆ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿರಲೇ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಈ ವೇದಾಂತ ಅತಿ ಪುರಾತನ ತತ್ಯವಾದರೂ ಅದು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳೊಡನೆ ಮಿಶ್ರವಾಗಿ ಹೋಗಿದೆ. - ಕ್ರಿಸ್ತ 'ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ತಂದೆ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ' ಎಂದನು. ನೀವು ಅದನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಆದರೂ ಇದು ಮಾನವಕೋಟಿಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಕಳೆದ ಹತ್ತೊಂಬತ್ತುನೂರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಜನರು ಅದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ.

ಮಾನವನನ್ನು ಉದ್ದರಿಸುವವನು ಕ್ರಿಸ್ತ ಎನ್ನುವರು. ಅವನು ಮಾತ್ರ ದೇವರು, ನಾವೆಲ್ಲ ಕೀಟಗಳು. ಇದರಂತೆಯೇ ಭಾರತ ಮತ್ತು ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೂಡ. ಇಂತಹ ಭಾವನೆಗಳೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪಂಥದ ಮೂಲಾಧಾರವಾಗಿವೆ. ಕಳೆದ ಸಹಸ್ರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರಿಗೆ ಸಗುಣ ದೇವರನ್ನು, ಅವತಾರಗಳನ್ನು, ದೇವದೂತರುಗಳನ್ನು, ಪ್ರವಾದಿಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವರು. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ತಾವು ತಮ್ಮ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಯಾರ ಕೃಪೆಗೋ ಕಾದು ಕುಳಿತಿರಬೇಕು ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದ್ದಾಗಿದೆ. ಅಂತಹವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಅನೇಕ ಉತ್ತಮವಾದ ಅಂಶಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಅವೆಲ್ಲ ಇನ್ನೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಶಿಶುವಿಹಾರಗಳು, ಇವುಗಳಿಂದ ಸಹಾಯ ಆಗಿರುವುದು ಬಹಳ ಸ್ವಲ್ಪ, ಮಾನವರು ತಾವು ಅತಿ ಹೀನವಾದ ಅವನತಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದಿರುವೆವು ಎಂದು ಭ್ರಾಂತರಾಗಿರುವರು. ಆದರೂ ಕೆಲವು ಧೀರಾತ್ಮರಿರುವರು, ಆ ಭ್ರಮೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಿತ್ತೊಗೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈ ಧರ್ಮದ ಶಿಶುವಿಹಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸುವ ಮಹಾನ್ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಉದಿಸುವ ಕ್ಷಣವೊಂದು ಬರುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮವನ್ನು ಆತ್ಮದಿಂದ ಪೂಜಿಸುವ ಸತ್ಯವಾದ ಧರ್ಮವನ್ನು ಅವರು ಸ್ಪಷ್ಟವೂ ಶಕ್ತಿಯುತವೂ ಆದುದನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ [*]

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ ಅತಿ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಇಳಿದಿದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ. ಆದರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ಸಮನಾದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವರು. ಅಂದರೆ ಅದನ್ನು ಪ್ರಯೋಜನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಳೆಯುವರು.

ಇದರಿಂದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿತ್ಯಜೀವನದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗ ವಾಗುವುದು? ಪ್ರತಿದಿನ ವೃದ್ದಿಯಾಗುತ್ತಿರುವ ಸುಖಕ್ಕೆ ಇದು ಮತ್ತಷ್ಟನ್ನು ಕೂಡಿಸಬಲ್ಲದು? ಪ್ರತಿದಿನ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತಿರುವ ಯಾತನೆಯಲ್ಲಿ ಇದರಿಂದ ಎಷ್ಟು ಪಾಲು ಕಡಮೆಯಾಗಬಲ್ಲುದು? ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಅಳೆಯುವ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಇದು..

ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಶೇಕಡಾ ತೊಂಬತ್ತರಷ್ಟು ನಮ್ಮ ಸುಖವನ್ನು ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಅಥವಾ ನಮ್ಮ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಜನ ಮರೆಯುವರು. ವಿಜ್ಞಾನದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಲ್ಪಾಂಶ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಹಕಾರಿಯಾಗಬಲ್ಲದು. ಇದು ಹೀಗೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಲ್ಪಾಂಶ ಮಾತ್ರ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಇರುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ನಮಗೆ ಇರುವ ವಿಷಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಅತ್ಯಲ್ಪ ಮಾತ್ರ. ಅದೇ ನಮ್ಮ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಜೀವನ ಎಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಇದು ನಮ್ಮ ಅಪ್ರಜ್ಞಾ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಿಂದು ಮಾತ್ರ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣದ ಕಂತೆಯಾದರೆ, ಇದರ ಮೂಲಕ ಪಡೆಯುವ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲವನ್ನು ಇಂದ್ರಿಯತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಅದು ಹಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವು ಮೃಗೀಯ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಮೇಲೆ ಮೇಲೆ ಹೋದಷ್ಟೂ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖ ಕಡಮೆ ಕಡಮೆಯಾಗುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ಮತ್ತು ದಿನೇ ದಿನೇ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುತ್ತಿರುವ ವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಜ್ಞಾನಕ್ಕಾಗಿ ಜ್ಞಾನವೇ, (ಅದು ಎಷ್ಟು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಕೊಡಬಹುದೆಂಬುದರ ಗಮನವಿಲ್ಲದೆ) ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆನಂದವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುವುದು. [*] ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಪ್ರಯೋಜನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅಳೆದರೂ ಅದು ವಿಜ್ಞಾನಗಳ ವಿಜ್ಞಾನವಾಗುವುದು. ಇದು ಹೇಗೆ ? ನಾವೆಲ್ಲ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಗುಲಾಮರು, ಸುಪ ಮತ್ತು ಜಾಗೃತ ಮನಸ್ಸಿನ ಗುಲಾಮರು, ಒಬ್ಬ ಥುರಾತ್ಮನಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವನು ಇಚ್ಛೆಪಟ್ಟು ಹಾಗೆ ಆಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂದಲ್ಲ. .ಆದರೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಅವನ ವಶದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಹಾಗೆ ಆಗಿರುವನು. ಆದಕಾರಣವೆ ಅವನು ತನ್ನ ಸುಪ್ತ ಮತ್ತು ಜಾಗೃತ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಮತ್ತು ಇತರರೆಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಡಿಯಾಳಾಗಿರುವನು. ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರಮುಖವಾದ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು

ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವನು ಹಾಗೆ ಮಾಡದೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. ತಾನು ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿಲ್ಲದೆ, ತನ್ನ ಉತ್ತಮ ಸ್ವಭಾವ ಬೇಡ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದನ್ನು ಒತ್ತಾಯ ಮಾಡುವುದೋ ಅದರಂತೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪಾಪ, ಅವನು ಹಾಗೆ ಮಾಡದೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ನಿತ್ಯ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾವು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಮ್ಮ ಉತ್ತಮ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಅನಂತರ ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವೇ ನಿಂದಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಇದನ್ನು ಮಾಡಲು ನಮಗೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು ಎಂದು ನಾವೇ ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುವೆವು. ಆದರೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ನಾವು ಅದನ್ನೇ ಮಾಡುವೆವು, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ವ್ಯಥೆಪಡುವೆವು, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಇಚ್ಛೆಪಡುವಂತೆ ಮತ್ತಾವುದೊ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದು, ನಮಗೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡದೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮತ್ತು ಇತರರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ದಾಸರು, ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಲಿ, ಕೆಟ್ಟವರಾಗಲಿ, ಏನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ವಿಧಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತೇವೆ, ನಾವು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ, ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಇದು ಹಾಗಲ್ಲ. ನಾವು ಆಲೋಚಿಸಲೇಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತೇವೆ, ನಾವು ಕೆಲಸ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ನಾವೆಲ್ಲ ನಮಗೆ ಮತ್ತು ಇತರರಿಗೆ ದಾಸರು. ನಮ್ಮ ಸುಪ್ತಚೇತನದಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ಜನ್ಮದ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಹಲವು ಜನ್ಮಗಳ ಕ್ರಿಯೆಗಳು, ಆಲೋಚನೆಗಳು ಮತ್ತು ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಶೇಖರವಾಗಿವೆ. ಈ ಅಸೀಮವಾದ ನಾನೆಂಬ ಮನಸ್ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಆಲೋಚನಾಕ್ರಿಯೆಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಒಂದು ಅಲೆಯಂತೆ ನನ್ನ ಜಾಗೃತ ಚಿತ್ರದ ಹಿಂದೆ ಬಂದು ನಿಂತು, ತನ್ನನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಬಲಾತ್ಕರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಈ ಸಂಗ್ರಹವಾದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ, ಆಲೋಚನೆಯನ್ನೇ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಎನ್ನುವೆವು. ಅವುಗಳ ನಿಜವಾದ ಮೂಲ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳನ್ನು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಪ್ರಶ್ನಿಸದೆ ನಾವು ಅನುಸರಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವೇ ಅತಿ ದಾರುಣವಾದ ಗುಲಾಮಗಿರಿ. ಆದರೂ ನಾವು ಮುಕ್ತರೆಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಮುಕ್ತರೆ! ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕ್ಷಣಕಾಲ ನಿಗ್ರಹಿಸಲಾರೆವು, ಉಳಿದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತೊರೆದು ಒಂದು ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಿಸಲಾರೆವು ! ಆದರೂ ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರು ಎಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಇದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ ! ಒಂದು ಕ್ಷಣಕಾಲವೂ ನಾವು ಇಚ್ಛಿಸಿದಂತೆ ಮಾಡಲಾರೆವು. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಆಸೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ತಕ್ಷಣ ಅದು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವೆವು. ನಮ್ಮ ಅಂತರಾತ್ಮ ಆ ದುರ್ಬಲತೆ ತಪ್ಪು ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ, ಯಾವಾಗಲೂ ಅದನ್ನೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವು ನಾವು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ಉತ್ತಮ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬಾಳಲಾರೆವು. ನಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳ ಆಲೋಚನೆ ಮತ್ತು ಕರ್ಮ ಭೂತ ನಮ್ಮನ್ನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಗೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜಗತ್ತಿನ ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಇಂದ್ರಿಯದ ಗುಲಾಮಗಿರಿ, ಈ ಇಂದ್ರಿಯ

ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಲು ಆಗದೆ ಇರುವುದು. ಕೇವಲ ದೈಹಿಕ ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕ ಆಸೆ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಅರಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದೇ ಪ್ರಪಂಚದ ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲ ಮತ್ತು ವ್ಯಥೆಗೆಲ್ಲ ಕಾರಣ.

ಈ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವು, ಮನಸ್ಸಿನ ಅಲೆತವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿ, ನಿಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತನ್ನಿ, ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಸೆಳೆತದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಎಂದು ಬೋಧಿಸುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವೇ ವಿಜ್ಞಾನಗಳಿಗೆಲ್ಲ ವಿಜ್ಞಾನವಾಗಿರುವುದು. ಇದಿಲ್ಲದೆ ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಇತರ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. - ನಿಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗದ ಮನಸ್ಸು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಅಧಃಪತನಕ್ಕೆ ಎಳೆಯುವುದು, ನಮ್ಮನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುವುದು, ನಮ್ಮನ್ನೇ ನಾಶ ಮಾಡುವುದು. ನಿಗ್ರಹಿಸಿದ, ಒಳ್ಳೆಯ ದಾರಿಗೆ ತಿರುಗಿಸಿದ ಮನಸ್ಸು ನಮ್ಮನ್ನು ಉದ್ದಾರ ಮಾಡುವುದು, ಮುಕ್ತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವು ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವುದು.

ನಾವು ಯಾವುದೇ ಭೌತವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಓದಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಅಂಕಿಅಂಶಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಅವುಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನಮಾಡಿ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಬೇಕು. ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಾನ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿ ಸಲು, ಅದನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಲು ಅಂಕಿ ಅಂಶಗಳಾಗಲಿ, ಹೊರಗಿನಿಂದ ದೊರಕುವ ವಾಸ್ತವಾಂಶಗಳಾಗಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ದೊರಕುವಂತಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿಜ್ಞಾನವೇ ಮನೋ ವಿಜ್ಞಾನ, ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ.

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು, ಅದರಲ್ಲೂ ಅದರ ಅಸಾಧಾರಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು, ಒಂದು ಮಾಟವಿದೆ ಮತ್ತು ರಹಸ್ಯ ವಿದ್ಯೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಹಿಂದೂ ದೇಶದ ಕೆಲವು ಫಕೀರರು ಆಚರಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಲಾಗಿರುವ ರಹಸ್ಯ ವಿದ್ಯೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಗಂಟುಹಾಕಿರುವುದರಿಂದ ನಿಜವಾದ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಗತಿ ಕುಂಠಿತವಾಗಿದೆ.

ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ರೀತಿಯ ಪರಿಣಾಮ ಕಾಣುವುದು. ಅವರು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವ ಅಂಕಿಅಂಶಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅವರ ಪ್ರಯೋಗದ ಫಲದಲ್ಲಿಯೂ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ, ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಅಂಕಿಅಂಶಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಸಂಗ್ರಹಿಸಬಹುದು ಮತ್ತು ಅವು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಗೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿವೆ. ಇವುಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಪಡೆದ ಪ್ರತಿಫಲಗಳು ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುವ ವಸ್ತುಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯೋಗ ನ್ಯಾಯ ಸಮ್ಮತವೆಂದು ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪುವರು. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಇದು ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅಂಕಿ ಅಂಶಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸ್ಕೂಲವಾಗಿ ಕಾಣುವ ಯಾವ ಘಟನೆಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣುವ ವಸ್ತುಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಎಲ್ಲರೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆಮಾಡಿ ಒಂದು ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಮಾನವನಿರುವನು, ಅದೇ ಆತ್ಮ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖಗೊಳಿಸಿ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯರಾಗಿ, ಇಂತಹ ಸ್ಥಿರವಾದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಕೊಂಡು ಮನಸ್ಸಿನ ಚಂಚಲತೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಎಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ವಾಸ್ತವಾಂಶಗಳನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದು. ಯಾರು ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಬಲ್ಲರೋ ಅಂಥವರು ಮಾತ್ರ ಮಾನಸಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದ ವಾಸ್ತವಾಂಶಗಳನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲರು. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ತಾವು ಯೋಗಿಗಳು ಎಂದು ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳುವವರಲ್ಲಿ, ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತು ಅದರ ಶಕ್ತಿಸಾಧ್ಯತೆಗಳ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯ ಇರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂಥವರು ತಮ್ಮ ಮತ್ತು ಇತರರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವರು. ಆದರೆ ಇಂತಹ ತೋರಿಕೆಯ ಆವಿರ್ಭಾವದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅರಿಯದೆ, ತಮಗೆ ಯಾವುದು ತೋರುವುದೊ ಅದೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು ಎಂದು ಸಾರುವರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮತಿಗೆಟ್ಟ ಯೋಗಿಯೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳು ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿವೆ, ಬೇಕಾದರೆ ಅವನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಬಹುದು ಎನ್ನುವನು. ಆದರೆ ಇದು ಅವನ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ.

ನೀವು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದ ತರಬೇತಿ ಆವಶ್ಯಕ. ಮನಸ್ಸಿನ ಚಂಚಲತೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬೀಳದೆ ಅದನ್ನು ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ನಿಂತು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತಂದಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ನೋಡಿದುದನ್ನು ನೆಚ್ಚುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅವು ವಾಸ್ತವಿಕ ಅಂಶಗಳಾಗಲಾರವು: - ಯಾರು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ತುಂಬಾ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುವರೋ ಅಂತಹವರು ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿರಲಿ, ಯಾವ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿರಲಿ ಅವರು ನೋಡುವುದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ವ್ಯಾತ್ಯಾಸವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸಿನ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುವವರೆಲ್ಲ ನೋಡುವುದು ಒಂದೇ ಬಗೆಯಾಗಿರುವುದು.

ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯ ಗ್ರಹಣದಿಂದ ಮತ್ತು ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಬೆಳಕಿನ ಕಿರಣ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು, ಅನಂತರ ನರಗಳು ಅದನ್ನು ಮೆದುಳಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುವು, ಆದರೂ ಬೆಳಕನ್ನು ನಾನು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಮೆದುಳು ಅನಂತರ ಸಂವೇದನೆಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಿಳಿಸುವುದು. ಆದರೂ ಬೆಳಕನ್ನು ನಾನು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಆಗ ನನಗೆ ಬೆಳಕು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹೊಳೆಯುವುದು, ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯೇ ಪ್ರೇರಣೆ, ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಕಣ್ಣು ಬೆಳಕನ್ನು ನೋಡುವುದು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಸುಪ್ತಚೇತನದ ಆಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿರುವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ, ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ, ನಾವು ಸರಿಯಾಗಿ ಜೋಡಿಸಿ ಅನಂತರ ಅವನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಇದೇ ಮೊದಲನೆಯ ಹೆಜ್ಜೆ. ನೀವು ಸುಪ್ತಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದರೆ ಆಗ ಜಾಗ್ರತಾವಸ್ಥೆಯ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ನಿಮ್ಮ ವಶಕ್ಕೆ ಬರುವುದು.

ಕರ್ಮ ರಹಸ್ಯ[*]

(೧೯೦೦ರ ಜನವರಿ ೪ನೇ ತಾರೀಖು ಲಾಸ್ ಏಂಜಲೀಸ್‌ನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ)

ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕಲಿತ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಪಾಠವೊಂದು, ಗುರಿಗೆ ಕೊಡುವ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆಯನ್ನೇ ದಾರಿಗೂ ಕೊಡಬೇಕೆನ್ನುವುದು. ನಾನು ಯಾರಿಂದ ಇದನ್ನು ಕಲಿತೆನೋ ಆತನೊಬ್ಬ ಮಹಾನುಭಾವ. ಅವರ ಇಡೀ ಜೀವನವೇ ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿತ್ತು. ಈ ಒಂದು ಮಹಾಸಿದ್ಧಾಂತದಿಂದ ನಾನು ಹಲವು ಒಳ್ಳೆ ನೀತಿಗಳನ್ನು ಅಂದಿನಿಂದ ಕಲಿಯುತ್ತಿರುವೆನು. ಗುರಿಗೆ ಕೊಡುವಷ್ಟು ಗಮನವನ್ನೇ ದಾರಿಗೂ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿ ಜಯದ ರಹಸ್ಯವೆಲ್ಲ ಇರುವಂತೆ ನನಗೆ ತೋರುವುದು.

ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದೋಷವೇ, ಗುರಿಯ ಕಡೆಗೆ ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಆಕರ್ಷಿತರಾಗುವುದು; ಗುರಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೋಹಪರವಶರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು; ಮುಗ್ಧರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು; ಅದೇ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸುವುದು. ಆಗ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿವರಗಳೆಲ್ಲಾ ಮರತೇ ಹೋಗುವುವು.

ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಸೋಲು ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿದರೆ, ನೂರಕ್ಕೆ ತೊಂಬತ್ತೊಂಬತ್ತು ಕಡೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ದಾರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ಇದ್ದುದು ಎಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವ ಕಡೆಗೆ, ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹೇಗೆ ಸುಗಮ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದರ ಕಡೆಗೆ, ಸಾಕಾದಷ್ಟು ಗಮನ ಕೊಡುವುದು ನಮಗೆ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವುದು. ಮಾರ್ಗ ಸರಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಗುರಿ ಸಿದ್ದಿಸಲೇಬೇಕು. ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧ್ಯಗೊಳಿಸುವುದು ಕಾರಣವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಪರಿಣಾಮ ತನಗೆ ತಾನೆ ಬರಲಾರದು. ಕಾರಣಗಳು ಸರಿಯಾಗಿ, ಯೋಗ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಬಲವಾಗಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಯೋಗ್ಯ ಪರಿಣಾಮ, ಪ್ರತಿಫಲ ದೊರಕಲಾರವು. ಒಮ್ಮೆ ನಾವು ಆದರ್ಶವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು, ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವ ರೀತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮರೆತರೂ ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಸಾಧನೆ ಪೂರ್ಣವಾದರೆ ಗುರಿ ಅಲ್ಲೇ ಇರುವುದು ನಮಗೆ ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿದ್ದರೆ ಪರಿಣಾಮಕ್ಕೆ ಯಾವ ಒಂದು ತೊಡಕೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಪರಿಣಾಮ ಬರಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಸಾಧನವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಸಿದ್ದಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಸಿದ್ದಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಗ ಸಾಧನೆ. ಆದಕಾರಣ ಸಾಧನೆಯ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆಯೆ ಜೀವನದ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ರಹಸ್ಯ. ನಾವು ಕರ್ಮ ಮಾಡಬೇಕು. ಎಡೆಬಿಡದೆ ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಬೇಕು. ನಾವು ಮಾಡುವ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಇಡೀ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಏಕಾಗ್ರಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಅದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರಬಾರದು. ಹಾಗೆಂದರೆ, ನಾವು ಮತ್ತೆ ಯಾವ

ಆಕರ್ಷಣಕ್ಕೂ ಒಳಗಾಗಿ ಕೆಲಸದಿಂದ ದೂರ ಸರಿಯಬಾರದು; ಆದರೂ, ಕೆಲಸವನ್ನು ನಾವು ಇಚ್ಛಿಸಿದಾಗ ಬಿಡಲು ಸಿದ್ದರಾಗಿರಬೇಕು.

ನಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ನಾವು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ, ನಮ್ಮ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಕಾರಣ ಇದು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು: ನಾವು ಯಾವುದಾದರೂ ಕಾರದಲ್ಲಿ ತತ್ಪರರಾಗುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲ ಅದರ ಮೇಲೆ ಬಿಡುತ್ತೇವೆ. ಆ ಕೆಲಸ ನೆರವೇರದೆ ಇದ್ದರೆ ಆಗಲೂ ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ನಮಗೆ ವ್ಯಥೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ಅದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿರುವುದರಿಂದ ದುಃಖ ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚಾಗುವುದು ಎಂಬುದೂ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೂ ಅದರಿಂದ ನಾವು ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ. ದುಂಬಿ ಜೇನನ್ನು ಆಸ್ವಾದಿಸಲು ಜೇನಿನ ಮಡಕೆಗೆ ಬಂದು ರೆಕ್ಕೆಗಳು ಜೇನಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಪುನಃ ಪುನಃ ನಾವು ಅದೇ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವೆವು. ಇದೇ ಜೀವನದ ರಹಸ್ಯ. ನಾವು ಇಲ್ಲಿರುವುದು ಏತಕ್ಕೆ ? ನಾವು ಮಧುವನ್ನು ಕುಡಿಯಲು ಬಂದೆವು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಕೈಕಾಲುಗಳು ಅದರಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ನಾವು ಆನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದೆವು. ಆದರೆ ಮತ್ತಾರೊ ನಮ್ಮಿಂದ ಆನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವರು. ನಾವು ಆಳುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದೆವು, ಆದರೆ ಮತ್ತಾರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಆಳುತ್ತಿರುವರು. ನಾವು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದೆವು, ಆದರೆ ಮತ್ತಾರೊ ನಮ್ಮಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಯಾವಾಗಲೂ ನಮಗೆ ಇದು ಕಾಣುವುದು. ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅನ್ಯರ ಮನಸ್ಸು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾವು ಈ ಜೀವನದ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವೆವು. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಪಡೆಯಬಯಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅಪಹರಿಸಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ಸುಲಿದು ಆಚೆಗೆಸೆಯುವುದು.

ಇದು ಹೀಗಲ್ಲದೆ ಇದ್ದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನವೆಲ್ಲ ಸುಖಕರವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ ; ಅದರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಜಯಾಪಜಯಗಳಿದ್ದರೂ, ಎಷ್ಟೇ ಸುಖದುಃಖ ಗಳಿದ್ದರೂ, ನಾವು ಬಲೆಗೆ ಬೀಳದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದೊಂದು ಅಖಂಡ ಆನಂದ ಮಯವಾಗುವುದು.

ದುಃಖಕ್ಕೆ ಇದೊಂದೇ ಕಾರಣ; ನಾವು ಆಸಕ್ತರು. ಅದರಿಂದ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುತ್ತೇವೆ. ಅದಕ್ಕೇ ಗೀತೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳುವುದು: ಎಡೆಬಿಡದೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡಿ, ಆದರೆ ಆಸಕ್ತರಾಗಬೇಡಿ, ಬಲೆಗೆ ಬೀಳ ಬೇಡಿ. ಎಲ್ಲದರಿಂದಲೂ ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಸಲಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಿ. ಯಾವುದು ನಿಮಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಿಯಕರವಾಗಿರಲಿ, ನಿಮ್ಮ ಜೀವ ಯಾವುದನ್ನೇ ಕುರಿತು ಹಂಬಲಿಸಲಿ, ಅದನ್ನು ಬಿಡುವುದರಿಂದ ಅತಿದಾರುಣ ವ್ಯಥೆಯಾಗಲಿ, ನಿಮಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಾಯ್ದಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಿ. ದುರ್ಬಲರಿಗೆ ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಆಗಲಿ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದಾದರೂ

ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಆಗಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ. ದುರ್ಬಲತೆಯೇ ಗುಲಾಮಗಿರಿಗೆ ದಾರಿ. ಹಲವಾರು ಶಾರೀರಿಕ ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕ ವ್ಯಥೆಗೆ ದುರ್ಬಲತೆಯೇ ಕಾರಣ. ದುರ್ಬಲತೆಯೆ ಸಾವು. ರೋಗಕಾರಕ ಸೂಕ್ಷ್ಮಕ್ರಿಮಿಗಳು ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಸಹಸ್ರಾರು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿವೆ. ಆದರೆ ನಾವು ದುರ್ಬಲರಾಗುವವರೆಗೆ, ದೇಹ ಸಿದ್ಧವಾಗಿ ಅವನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಸಂಕಲ್ಪಿಸುವವರೆಗೆ, ಅವು ನಮಗೆ ಯಾವ ಅಪಾಯವನ್ನೂ ತರಲಾರವು. ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಕೋಟ್ಯಂತರ ದುಃಖಕಾರಕ ಕ್ರಿಮಿಗಳು ಹಾರಾಡುತ್ತಿರ ಬಹುದು. ಆದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ ! ಅವು ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಬರಲಾರವು. ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲವಾಗುವವರೆಗೆ, ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿ ಅವಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಸತ್ಯ; ಶಕ್ತಿಯೇ ಜೀವನ, ದುರ್ಬಲತೆಯೇ ಮರಣಶಕ್ತಿಯೇ ಪರಮಾನಂದ, ಅಖಂಡಜೀವನ, ಅಮರತ್ವ. ದುರ್ಬಲತೆಯೇ ಅನವರತ ದುಃಖ, ವ್ಯಾಕುಲತೆ, ದುರ್ಬಲತೆಯೇ ಮರಣ..

ಈಗ ಆಸಕ್ತಿಯೇ ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಸಂತೋಷಕ್ಕೂ ಮೂಲ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರು, ಬಂಧುಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರು; ನಾವು ನಮ್ಮ ಬೌದ್ದಿಕ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಫಲಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರು. ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಆಸಕ್ತರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವುಗಳ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ಸಂತೋಷ ದೊರಕುವುದು, ಪುನಃ, ನಮಗೆ ದುಃಖ ತರುವುದು ಈ ಆಸಕ್ತಿಯಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವುದು? ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗಬೇಕು. ಇಚ್ಛೆ ಬಂದಾಗ ನಮಗೆ ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗುವ ಶಕ್ತಿ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಯಾವ ದುಃಖವೂ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಯಾರು ಒಂದು ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಬಲ್ಲರೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಅವಶ್ಯಕವಾದಾಗ ಅದರಿಂದ ನಿರ್ಲಿಪ್ತ ರಾಗುವ ಶಕ್ತಿಯಿರುವುದೋ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಪಂಚದ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಫಲ ಸಿಕ್ಕಬಲ್ಲದು. ಆಸಕ್ತರಾಗುವ ಶಕ್ತಿಯಷ್ಟೆ, ಆವಶ್ಯಕವಾದಾಗ, ಅನಾಸಕ್ತರಾಗುವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇರಬೇಕು. ಇದೇ ಕಷ್ಟ, ಯಾವ ಆಕರ್ಷಣೆಗೂ ಸಿಕ್ಕದ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಇರುವರು. ಅವರು ಯಾರನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸಲಾರರು, ನಿಷ್ಕರುಣಿಗಳು, ನಿರ್ಲಕರು. ಜೀವನದ ಎಷ್ಟೋ ದುಃಖ ಗಳಿಂದ ಅಂತಹವರು ಪಾರಾಗುವರು. ಗೋಡೆ ಎಂದಿಗೂ ದುಃಖಪಡುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಎಂದಿಗೂ ವ್ಯಥೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ಗೋಡೆ ಯಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ. ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ಬಂಧನಕ್ಕೊಳಗಾಗುವುದು ಗೋಡೆಯಂತಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು. ಆದಕಾರಣವೇ, ಯಾರು ಎಂದಿಗೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿಲ್ಲವೋ, ನಿರ್ದಯನಾಗಿರುವನೋ, ಅವನು ಜೀವನದ ಎಷ್ಟೋ ದುಃಖದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರುವಂತೆ, ಸುಖವೂ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಇಲ್ಲದೇ ಹೋಗುವುದು. ನಮಗೆ ಅದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಅದು ದುರ್ಬಲತೆ, ಅದು ಮೃತ್ಯು. ಯಾವ ಜೀವ ದುರ್ಬಲತೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿಲ್ಲವೋ, ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿಲ್ಲವೊ, ಅದೊಂದು ಔದಾಸೀನ್ಯ ಸ್ಥಿತಿ. ಅಲ್ಲಿ ಆತ್ಮ ಇನ್ನೂ ಜಾಗ್ರತವಾಗಿಲ್ಲ. ನಮಗೆ ಅದು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ನಮಗೆ ಪ್ರೀತಿಯ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿ, ಆಸಕ್ತರಾಗುವ ಪ್ರಚಂಡ ಶಕ್ತಿ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನಮೇಲೆ ಅಖಂಡವಾಗಿ ಏಕಾಗ್ರಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ, ಉಳಿದವರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ

ನಮ್ಮನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಸಾಯಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವ, ದೇವತೆಗಳ ಶಕ್ತಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಶಕ್ತಿ ಬೇಕು. ನಾವು ದೇವತೆಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನು ತಾನು ಪ್ರೀತಿಸುವ ಏಕಮಾತ್ರ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹರಿಸಬಲ್ಲ, ಆದರೂ ಆತ ನಿರ್ಲಿಪ್ತನು. ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಾವು ಕಲಿಯಬೇಕಾದ ಮತ್ತೊಂದು ರಹಸ್ಯವಿದು.

. ಭಿಕ್ಷುಕನಿಗೆ ಎಂದಿಗೂ ಸಂತೋಷವಿಲ್ಲ. ಭಿಕ್ಷುಕನಿಗೆ ಬರುವ ಭಿಕ್ಷೆಯ ಹಿಂದೆ, ಧಿಕ್ಕಾರ ಮತ್ತು ಅನುತಾಪವಿದೆ. ಭಿಕ್ಷುಕನೊಬ್ಬ ಕೀಳು ಜೀವಿ ಎಂಬ ಭಾವವಾದರೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ತನಗೆ ಸಿಕ್ಕಿರುವುದನ್ನು ಅವನು ಎಂದಿಗೂ ಅನುಭವಿಸಲಾರ.

ನಾವೆಲ್ಲ ಭಿಕ್ಷುಕರು. ನಾವು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ನಮಗೆ ಪ್ರತಿಫಲಬೇಕು. ನಾವೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು, ಸದ್ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು, ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು, ಅಯ್ಯೋ ! ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲೂ ನಾವು ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು.

ನೀವು ವ್ಯಾಪಾರಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ, ಕೊಟ್ಟು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ, ಕೊಂಡುಮಾರುವ ನಿಯಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅನುಕೂಲ, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಪ್ರತಿಕೂಲ. ಧಾರಣೆಯಲ್ಲಿ ಏರಿಳಿತಗಳಿವೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ಪೆಟ್ಟನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಕನ್ನಡಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡಂತೆ, ಅದು ನಮ್ಮ ಮುಖವನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ನೀವು ಅಣಕಿಸುವಿರಿ, ಅದೂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಅಣಕಿಸುವುದು. ನೀವು ನಕ್ಕರೆ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿರುವುದೂ ನಗುವುದು. ಇದೇ ಕೊಂಡು ಮಾರುವುದು, ಕೊಟ್ಟು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. - ನಾವು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳುವೆವು. ಅದು ಹೇಗೆ ? ನಾವು ಕೊಡುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲ, ನಾವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಬದಲು ದುಃಖ ಬರುವುದು. ನಾವು ಪ್ರೀತಿಸುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲ; ಪುನಃ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಫಲವನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದುದರಿಂದ, ಎಲ್ಲಿ ಬಯಕೆ ಇಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿ ದುಃಖವಿಲ್ಲ. ಬಯಕೆಯೇ ಎಲ್ಲ ದುಃಖಗಳ ಜನಕ, ಆಸೆ. ನಿಯಮಗಳಿಂದ ಬದ್ದವಾಗಿದೆ. ಆಸೆಯು ಸೋಲು ಗೆಲವುಗಳ ದುಃಖವನ್ನು ತಂದೇ ತರುವುದು.

ನಿಜವಾದ ಜಯವನ್ನು, ನಿಜವಾದ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಅಗತ್ಯವಾದ ಮಹಾ ರಹಸ್ಯವಿದು. ಯಾರು ಪ್ರತಿಫಲವನ್ನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಪೂರ್ಣ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಪರರೋ, ಅವರೇ ಹೆಚ್ಚು ಜಯಶಾಲಿಗಳು. ಇದೊಂದು ವಿರೋಧಾಭಾಸದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಯಾರು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿಸ್ವಾರ್ಥಪರರೋ, ಅವರು ಮೋಸದ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವುದು, ವ್ಯಥೆಪಡುವುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ತೋರಿಕೆಗೆ ಇದು ಸತ್ಯ. ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥನಾಗಿದ್ದ, ಆದರೂ ಅವನನ್ನು ಶಿಲುಬೆಗೆ ಏರಿಸಿದರು, ನಿಜ; ಆದರೆ ಅವನ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಮತ್ತೊಂದು ಜಯಕ್ಕೆ, ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಶಾಂತಿ ಮತ್ತು ಮಂಗಳ ಲಭಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು.

ಏನನ್ನೂ ಕೇಳಬೇಡಿ; ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಆಶಿಸಬೇಡಿ, ಏನನ್ನು ನೀವು ಕೊಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಕೊಡಿ; ಅದು ನಿಮಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿಬರುವುದು. ಆದರೆ : ಅದನ್ನು ನೀವು ಈಗ ಆಲೋಚಿಸಬೇಡಿ. ಅದು ಸಾವಿರ ಪಾಲಿನಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪುನಃ ನಮಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಗಮನ ಅದರ ಕಡೆಗೆ ಇರಕೂಡದು. ಆದರೂ ಕೊಡುವ ಶಕ್ತಿ ಇರಲಿ; ಕೊಡಿ; ಅದು ಅಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣಲಿ. ಜೀವನವೆಲ್ಲ ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಲಿಯಿರಿ. ಪ್ರಕೃತಿ ಕೊಡುವಂತೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಮನಃಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕೊಡಿ. ಈಗಲೋ, ಆಗಲೋ, ನೀವು ಕೊಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಂಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನೀವು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವಿರಿ. ಮುಷ್ಟಿ ಹಿಡಿದು ಬಾಚಲೆತ್ನಿಸುವಿರಿ. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಮ್ಮ ಕತ್ತನ್ನು ಅದಮಿ ಮುಷ್ಠಿ ತೆರೆಯುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ನಿಮಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಇರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ, ಕೊಡಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ನಾನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಹೇಳಿದೊಡನೆಯೇ ಪೆಟ್ಟು ಬೀಳುವುದು, ವ್ಯಥೆಯಾಗುವುದು. ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ; ಕೊನೆಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನು, ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ತ್ಯಜಿಸಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ಈ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಯಾರು ಎಷ್ಟು ಹೋರಾಡಿದರೆ ಅಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಈಡಾಗಬೇಕಾಗುವುದು. ನಮಗೆ ತ್ಯಜಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಧೈರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಈ ಆವಶ್ಯಕ ಮಹಾ ಕರೆಗೆ ನಾವು ಬಾಗಲಾರೆವು. ಆದಕಾರಣವೇ ನಾವು ದುಃಖಿಗಳಾಗಿರುವೆವು. ಕಾಡು ಹೋಯಿತು, ಆದರೆ ಕಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಬರುವುದು. ಸೂರ್ಯ ಸಾಗರದಿಂದ ನೀರನ್ನು ಹೀರುತ್ತಿರುವನು, ಪುನಃ ಮಳೆಯಂತೆ ಅದನ್ನು ಧರೆಗೆ ಕರೆಯುವುದಕ್ಕೆ. ಕೊಟ್ಟು ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನೀವೊಂದು ಯಂತ್ರ, ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ನೀವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಏನನ್ನೂ ಕೋರಬೇಡಿ. ಹೆಚ್ಚು ನೀವು ಕೊಟ್ಟಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚು ನಿಮಗೆ ಬರುವುದು. ಈ ಕೋಣೆಯಿಂದ ನೀವು ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಹೊರಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವಿರೋ, ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಗಾಳಿ ಒಳಗೆ ಬರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನೂ ಕಂಡಿಯನ್ನೂ ನೀವು ಮುಚ್ಚಿದರೆ ಯಾವುದು ಒಳಗೆ ಇರುವುದೋ ಅದು ಒಳಗೇ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಯಾವುದು ಹೊರಗೆ ಇರುವುದೋ ಅದು ಎಂದಿಗೂ ಒಳಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ಒಳಗೆ ಇರುವುದೋ ಅದು ನಿಂತು ನಾರುವುದು, ವಿಷವಾಗುವುದು. ನದಿ ಅನವರತವೂ ಸಾಗರಕ್ಕೆ ನೀರನ್ನು ಕೊಡುವುದು, ಅನವರತವೂ ನೀರು ನದಿಗೆ ಬರುವುದು. ಅದು ಸಾಗರಕ್ಕೆ ಸೇರುವುದನ್ನು ತಡೆಯ ಬೇಡಿ. ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದೊಡನೆಯೆ ಮೃತ್ಯು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು..

ಭಿಕ್ಷುಕರಾಗಬೇಡಿ; ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗಿ; ಇದೇ ಜೀವನದ ಕಡು ಕಷ್ಟಕಾರ್ಯ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಅಪಾಯಗಳನ್ನು ನೀವು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕಷ್ಟವನ್ನು ನಾವು ಯುಕ್ತಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅರಿತರೂ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವವರೆಗೂ ಅದರ ಪರಿಚಯ ನಮಗೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ದೂರದಿಂದ ಉದ್ಯಾನವನದ ಪಕ್ಷಿನೋಟವೊಂದು ನಮಗೆ ದೊರೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಅದನ್ನು ನಾವು ಸ್ವಂತ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಅನುಭವಿಸುವುದು, ನಾವು ಅದರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವಾಗ, ಮುಂದೆ

ಧಾವಿಸಿ ಹೋಗಿ, ರಕ್ತ ಸೋರುತ್ತಿದ್ದರೂ ಎದೆಗೆಡಕೂಡದು. ಇಂತಹ ಕಷ್ಟ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿಯೂ ನಮ್ಮ ದೈವೀ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮುಕ್ತಹಸ್ತದಿಂದ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಬೇಕು. ನಮಗೆ ಶಕ್ತಿ ಇರುವಷ್ಟು ಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಪೆಟ್ಟು, ಮೋಸಕ್ಕೆ ಮೋಸ, ಸುಳ್ಳಿಗೆ ಸುಳ್ಳನ್ನು ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕೊಡುವಂತೆ ಪ್ರಕೃತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದು. ಆಗ ಮುಖ್ಯಿಗೆ ಮುಯ್ಯ ಕೊಡದೆ ಶಾಂತರಾಗಿ ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಅತಿ ದೈವಿಕ ಶಕ್ತಿ ಬೇಕಾಗುವುದು.

ಪ್ರತಿದಿನವೂ ನಾವು ಅನಾಸಕ್ತರಾಗಿರಬೇಕೆಂಬ ಶಪಥ ಮರಳಿ ಮರಳಿ ಮಾಡುವವು. ಹಿಂದೆ ನಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿ, ಆಸಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರವಾದ ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನೋಡಿದಾಗ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಷ್ಟು ವ್ಯಥೆಗೆ ಗುರಿಮಾಡಿದವು ಎಂಬುದು ಕಾಣುವುದು. ಪ್ರೀತಿಗೋಸುಗ ನಿರಾಶೆಯ ಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಹೋದೆವು ! ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಗುಲಾಮರಾದೆವು, ಅಧಃಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ನೂಕಲ್ಪಟ್ಟೆವು ! ಪುನಃ ಹೊಸ ಶಪಥವನ್ನು ಮಾಡುವೆವು. 'ಇಂದಿನಿಂದ ನಾನು ಯಜಮಾನನಾಗುವೆನು; ಇಂದಿನಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ನಾನು ಜಯಿಸುವೆನು.'' ಆದರೆ ಕಾಲ ಬಂದಾಗ ಹಳೆಯ ಕಥೆಯೆ ! ಪುನಃ ಜೀವವು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬೀಳುವುದು, ಪಾರಾಗಲಾರದು. ಹಕ್ಕಿ ಬಲೆಯಲ್ಲಿದೆ, ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಒದ್ದಾಡುತ್ತಿದೆ, ರೆಕ್ಕೆ ಬಡಿಯುತ್ತಿದೆ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಬಾಳು..

ನನಗೆ ಕಷ್ಟಗಳು ಗೊತ್ತಿವೆ. ಅವು ಭಯಂಕರವಾಗಿವೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ನೂರಕ್ಕೆ ತೊಂಬತ್ತು ಮಂದಿ ನಿರಾಶೆಯಿಂದ ಎದೆಗೆಡುವೆ ವು. ಕ್ರಮೇಣ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಕೇಡನ್ನೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವ ಸ್ವಭಾವದವರಾಗಿ ವಿಶ್ವಾಸ, ಪ್ರೀತಿ, ಘನತೆ, ಪಾವಿತ್ರ್ಯ, ಇವುಗಳನ್ನು ನಂಬುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೆ ಯಾರು ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಕ್ಷಮಾಶೀಲರಾಗಿದ್ದರೂ, ದಯಾಳುಗಳಾಗಿದ್ದರೋ, ಸರಳ ಸ್ವಭಾವದವರಾಗಿದ್ದರೋ, ನಿಷ್ಕಪಟಿಗಳಾಗಿದ್ದರೋ ಅವರು ವಯಸ್ಸಾದ ಮೇಲೆ ಮಿಥ್ಯಾಜೀವಿಗಳಾಗುವರು. ಅವರ ಮನಸ್ತೋಂದು ಕಪಟವ್ಯೂಹ. ಅದರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಬಾಹ್ಯ ನೈಪುಣ್ಯ ಇರಬಹುದು. ಬಹುಶಃ ಅವರು ಮುಂಗೋಪಿಗಳಲ್ಲದಿರಬಹುದು. ಅವರು ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅವರ ಹೃದಯ ನಿರ್ಜಿವವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವರು ಮಾತನಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ನಿಂದಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಕೋಪಗೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ ಆದರೆ ಅವರು ಕೋಪಗೊಳ್ಳುವುದು, ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅವರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ನಿಂದಿಸುವುದು ಸಾವಿರಪಾಲು ಮೇಲು. ಅವರಿಗೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮೃತ್ಯು ಅವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿದೆ. ಶೀತಲಕರಗಳು ಅದನ್ನು ವಶಮಾಡಿಕೊಂಡಿವೆ. ಅದು ಶಾಪಕೊಡುವುದಕ್ಕೂ, ನಿಂದಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಚಲಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ..

ಇವುಗಳೆಲ್ಲದರಿಂದ ನಾವು ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅತಿ ದೈವಿಕಶಕ್ತಿ ನಮಗೆ ಬೇಕೆಂದು ಹೇಳುವುದು, ಅತಿಮಾನವಶಕ್ತಿಗೆ ಸಾಕಾದಷ್ಟು ಬಲವಿಲ್ಲ. ಈ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅತಿದೈವಿಕಶಕ್ತಿಯೊಂದೇ ಮಾರ್ಗ. ಇದರ

ಸಹಾಯದಿಂದ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಇಂತಹ ಅದ್ಭುತವ್ಯೂಹದಿಂದ, ದಾರುಣ ದುಃಖವರ್ಷದಿಂದ, ಅಪಾಯಕ್ಕೆ ಬೀಳದೆ ಪಾರಾಗಬಲ್ಲೆವು. ನಮ್ಮನ್ನು ಛಿದ್ರಛಿದ್ರವಾಗಿ ತುಂಡುಮಾಡಬಹುದು, ಕತ್ತರಿಸಬಹುದು, ಆದರೂ ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ಸದಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಉದಾರವಾಗಿರಬೇಕು, ಉಜ್ವಲವಾಗಿರಬೇಕು.

* ಇದು ಕಡುಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ನಿರಂತರ ಸಾಧನೆಯ ಬಲದಿಂದ ಅಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬಹುದು. ನಾವೇ ವಶರಾಗುವವರೆಗೆ ನಮಗೆ ಏನೂ ಆಗಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ದೇಹ ಸಿದ್ದವಾಗುವವರೆವಿಗೆ ಯಾವ ರೋಗವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ನಾನು ಈಗ ತಾನೇ ಹೇಳಿರುವೆನು. ಅದು ವಿಷಕ್ರಿಮಿಗಳ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ದೇಹ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ನಾವು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಹರೋ ಅದು ನಮಗೆ ದೊರಕುವುದು. ದುಃಖ ಎಂದಿಗೂ ನನಗೆ ಯೋಗ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಬರಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು, ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋಣ. ಅರ್ಹರಾಗದೆ ನಮಗೆ ಯಾವ ಒಂದು ಪೆಟ್ಟ ಬೀಳಲಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಸ್ವಂತ ಕೈಗಳಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ ಪಾಪ ಒಂದೂ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನೀವು ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಿ, ನಿಮಗೆ ಬಿದ್ದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪೆಟ್ಯೂ, ನೀವೇ ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ದರಾದುದರಿಂದ ಬಿತ್ತು. ನೀವು ಅರ್ಧ ಮಾಡಿದಿರಿ, ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚ ಅರ್ಧ ಮಾಡಿತು. ಪೆಟ್ಟು ಬಂದುದು ಹೀಗೆ. ಇದು ನಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸುವುದು. ಅದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈ ಆಲೋಚನೆಯಿಂದ ಒಂದು ಆಶಾಭಾವನೆಯು ಉದಿಸುವುದು. ಆ ಆಶಾಭಾವನೆಯೆ: “ನನಗೆ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಧೀನವಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ಯಾವುದು ನನ್ನಲ್ಲಿದೆ, ನನ್ನ ಹತ್ತಿರವಿದೆ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದೆ. ನನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಪಂಚ ಮತ್ತು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚ ಇವೆರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರುವುವು. ನನಗೆ ಪೆಟ್ಟು ಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಯಾವುದು ನನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿರುವುದೋ ಅದನ್ನು ನಾನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಪೆಟ್ಟು ಹೇಗೆ ಬೀಳಬಲ್ಲದು? ನನ್ನ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ನಿಗ್ರಹವಿದ್ದರೆ ಪೆಟ್ಟು ಎಂದಿಗೂ ಬೀಳುವುದೇ

ಇಲ್ಲ.”

ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಯಾವುದರ ಮೇಲೋ ತಪ್ಪನು ಹೊರಿಸಲು ಪ್ರಯತಿಸುತಿರುವೆವು. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಮತೊ ಬ. ರನ್ನು ತಿದ್ದುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವೆವು; ನಮ್ಮನ್ನೇ ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ. ದುಃಖಿಗಳಾದರೆ, “ಅಯ್ಯೋ ! ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಂದು ಪೈಶಾಚಿಕ ಜಗತ್ತು !?” ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ದೂರಿ, 'ಎಂತಹ ಮೂಢರು, ಮೋಹಪರವಶರು !'' ಎನ್ನುವೆವು. ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಿದ್ದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏಕೆ ಇರಬೇಕಾಗಿತ್ತು? ಇದೊಂದು ಪೈಶಾಚಿಕ ಜಗತ್ತಾದರೆ ನಾನು ಒಂದು ಪಿಶಾಚಿ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ನಾನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಹೇಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ ? “ಅಯ್ಯೋ ಪ್ರಪಂಚದ ಜನರು ಎಷ್ಟು ಸ್ವಾರ್ಥಪರರು !?” ಇದೇನೊ ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ನಾವು ಅವರಿಗಿಂತ ಮೇಲಾದರೆ ಅವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಇರುವವು? ಇದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ !?

ನಾವು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯರೂ ಅದು ನಮಗೆ ದೊರಕುವುದು. ಪ್ರಪಂಚ ಕೆಟ್ಟದ್ದು, ನಾನು ಒಳ್ಳೆಯವನು ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಸುಳ್ಳು. ಇದು ಎಂದಿಗೂ ಹಾಗೆ ಆಗಲಾರದು. ಇದು ನಮಗೆ ನಾವೇ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ಘೋರ ಅಸತ್ಯ.

ನಾವು ಕಲಿಯಬೇಕಾದ ಮೊದಲನೆಯ ನೀತಿಯೇ ಇದು. ಶಪಥ ಮಾಡಿ, ಹೊರಗಿರುವುದಾವುದನ್ನೂ ನಿಂದಿಸಬೇಡಿ. ಹೊರಗಿನವರಾರನ್ನೂ ದೂರಬೇಡಿ. ಮನುಷ್ಯರಾಗಿ, ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲಿ ! ನೀವೇ ಹೊಣೆಗಾರರಾಗಿ; ಇದು ನಿತ್ಯ ಸತ್ಯವೆನ್ನುವುದು ಆಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಮೊದಲು ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಧೀನವನ್ನು ಪಡೆಯಿರಿ.

ಒಂದು ಕ್ಷಣ ನಮ್ಮ ಪೌರುಷವನ್ನು ಕುರಿತು ಅಷ್ಟೊಂದು ಮಾತನಾಡುವವು. ದೇವತೆಗಳು ನಾವು, ಸರ್ವಜ್ಞರು ನಾವು, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲೆವು; ಅನಿಂದ್ಯರು. ನಾವು, ಕಳಂಕರಹಿತರು ನಾವು; ಪ್ರಪಂಚದ ಅತ್ಯಂತ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಪರರು ನಾವು ಎಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಮರುಕ್ಷಣ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕಲ್ಲು ನಮಗೆ ವ್ಯಥೆ ಕೊಡುವುದು. ಯಾವನೋ ಒಬ್ಬನ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೋಪ ನಮ್ಮನ್ನು ಭಂಗಿಸುವುದು. ಯಾವ ಕೆಲಸಕ್ಕೂ ಬಾರದ ದಾರಿ ಹೋಕನು ಕೂಡ, ಈ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ದುಃಖಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವನು ! ನಾವು ಅಂತಹ ದೇವತೆಗಳಾಗಿದ್ದರೆ ಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗಿರುತ್ತಿತ್ತೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ದೂರುವುದು ಸರಿಯೇ? ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮನೂ ಮಹಾಗುಣಾನ್ವಿತನೂ ಆದ ದೇವರು, ನಮ್ಮ ಉಪಾಯಗಳಿಂದ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಈಡಾಗಬಲ್ಲನೆ? ನೀವು ಹಾಗೆ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಪರ ರಾದರೆ ನೀವೇ ದೇವರ ಸಮಾನ. ಪ್ರಪಂಚ ಹೇಗೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ವ್ಯಥೆಗೆ ಈಡುಮಾಡ ಬಲ್ಲುದು? ಸಪ್ತಮಹಾನರಕದಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸೋಂಕದೆ ಪಾರಾಗಬಲ್ಲಿರಿ. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ ದೋಷಾರೋಪಣೆ ಮಾಡುವ ಸ್ವಭಾವವೇ, ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನಿಂದಿಸುವುದೇ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದ ಇರವನ್ನು ತೋರುವುದು. ಅದರ ಇರವನ್ನು ನೀವು ಅನುಭವಿಸುವುದೇ, ನೀವು ಯಾರೆಂದು ಸಾಧಿಸಲು ಹೊರಟಿರುವಿರೋ ಅವರಾಗಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವುದು. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, “ಅಯ್ಯೋ, ಈ ಪೈಶಾಚಿಕ ಜಗತ್ತು ! ಈ ಮನುಷ್ಯ ನನ್ನನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಿರುವನು, ಆ ಮನುಷ್ಯ ನನ್ನನ್ನು ಹಿಂಸಿಸುತ್ತಿರುವನು” ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತ, ದುಃಖದ ಮೇಲೆ ದುಃಖವನ್ನು ಹೇರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ನಿಮ್ಮ ದುಃಖವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಇದು ಆಗಲೇ ಇರುವ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಸುಳ್ಳನ್ನು ಬೆರಸಿದಂತೆ.

ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅದು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯ. ಕೆಲವು ಕಾಲ ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ತಿದ್ದುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ವಿರಾಮವಿರಲಿ, ದಾರಿಯನ್ನು ಶುದ್ಧ ಮಾಡೋಣ. ಗುರಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿದ್ದರೆ, ಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ, ಆಗ ಮಾತ್ರ ಜಗತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದು; ಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ಇದೊಂದು ಪರಿಣಾಮ; ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಮೊದಲು ನಾವು ಶುದ್ಧರಾಗೋಣ ! ಪೂರ್ಣರಾಗೋಣ !

ಮುಕ್ತಾತ್ಮ[*]

(೧೮೯೬ರಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ. ) ಸಾಂಖ್ಯದ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಪ್ರಕೃತಿ-ಪುರುಷರೆಂಬ ದೈತದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಅನಂತ ಜೀವ ಕೋಟಿಗಳಿವೆ. ಅವನ್ನು ಇನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ವಿಭಜಿಸಲು ಆಗದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅವು ನಾಶವಾಗಲಾರವು. ಅವು ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಯಾವಾಗಲೂ ಬೇರೆ ಇರುವುವು. ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಬದಲಾವಣೆ ಹೊಂದಿ ಈ ಜಗದೂಪವನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೊಳಿಸುವುದು. ಸಾಂಖ್ಯರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಪುರುಷ ನಿಷ್ಕ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಕೇವಲ. ಪುರುಷನ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಪ್ರಕೃತಿ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದೆ. ಪುರುಷ ತಾನು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದೇ ಮುಕ್ತಿ, ಸಾಂಖ್ಯರು, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪುರುಷನೂ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಲೇಬೇಕಾದುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಪುರುಷ ಕೇವಲವಾಗಿರುವುದರಿಂದ (simple) ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇಲ್ಲ. ಮಿತಿ ಬರುವುದು ದೇಶ-ಕಾಲ-ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಮೂಲಕ, ಪುರುಷ ಇವುಗಳ ಆಚೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಮಿತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಮಿತವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿರಬೇಕು, ಅಂದರೆ ಒಂದು ದೇಹದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ದೇಹವಾದುದು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿರಬೇಕಾಗುವುದು. ಪುರುಷನಿಗೆ ಒಂದು ಆಕಾರವಿದ್ದರೆ ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ಪುರುಷನು ಆಕಾರರಹಿತ, ಆಕಾರವಿಲ್ಲದುದನ್ನು ಅದು ಇಲ್ಲಿದೆ-ಅಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲಾರೆವು. ಅದು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಬೇಕಾಯಿತು. ಸಾಂಖ್ಯ ತತ್ತ್ವ ಇದರಾಚೆ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ವೇದಾಂತಿಗಳ ಪ್ರಥಮ ವಾದವೆ ಈ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಪೂರ್ಣವಾದುದಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದು ನಿರಪೇಕ್ಷವಾಗಿ, ಪುರುಷನೂ ಒಂದು ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದರೆ, ಎರಡು ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದವುಗಳು ಇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಪುರುಷನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಎಂದು ತೋರುವ ವಾದಸರಣಿಯೇ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಆಗ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಆಚೆ ಹೋಗುವುದು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗಲಿ, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ಇರಲಾರದು. ಆಗ ಎರಡು ನಿರಪೇಕ್ಷ ವಸ್ತುಗಳು ಇರುವ ಸಮಸ್ಯೆ ಬರುವುದು. ಇದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಿಗಳ ಪರಿಹಾರವೇನು? ಅವರ ಪರಿಹಾರವೆ, ಸಾಂಖ್ಯರು ಹೇಳುವಂತೆ ಮನಸ್ಸು ಆಲೋಚಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಪ್ರಕೃತಿ ಕೆಲಸಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಚೇತನ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರಬೇಕು ಎಂಬುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ, ಸ್ಕೂಲವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಮಹತ್ತಿನವರೆಗೆ, ಎಲ್ಲಾ ಬದಲಾವಣೆಗಳ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಜಡವಾದುದು. ವೇದಾಂತಿಗಳು ಈ ವಿಶ್ವದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಚೇತನವನ್ನೇ ನಾವು ದೇವರು ಎನ್ನುವುದು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದಕಾರಣ ಈ ಜಗತ್ತು ಅವನಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಶ್ವವಾಗಿರುವವನೂ ಅವನೆ. ಅವನು ಕೇವಲ ನಿಮಿತ್ತಕಾರಣ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಉಪಾದಾನಕಾರಣವೂ ಆಗಿರುವನು. ಕಾರಣವು ಪರಿಣಾಮಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಲ್ಲ.

ಪರಿಣಾಮವೆ ಬೇರೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಕಾರಣ, ನಾವು ಇದನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಈ ದೇವರೇ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಕಾರಣ. ವೇದಾಂತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಅವರು ಅದೃತಿಗಳಾಗಲಿ, ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವತಿಗಳಾಗಲಿ, ದೈತಿಗಳಾಗಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಈ ನಿಲುವಿನ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲುವರು: ದೇವರು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಿಮಿತ್ತಕಾರಣ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಉಪಾದಾನ ಕಾರಣವೂ ಆಗಿರುವನು; ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಅವನೆ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯ ಮೆಟ್ಟಿಲೆ, ಜೀವವೂ ಕೂಡ ಅವನ ಅಂಶ, ಆ ಅನಂತ ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯ ಒಂದು ಕಿಡಿ ಎಂಬುದು. 'ಹೇಗೆ ಒಂದು ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಿಂದ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಕಿಡಿಗಳು ಹೊರಗೆ ಬರುವುವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಆ ಸನಾತನ ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ಆತ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದಿವೆ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೇನೊ ಸರಿಯಾಯಿತು. ಆದರೂ ಇದು ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಾರದು. ಅನಂತದಲ್ಲಿ ಅಂಶ ಎಂದರೆ ಏನು ಅರ್ಥ? ಅನಂತ ಅವಿಭಾಜ್ಯ, ಅನಂತದಲ್ಲಿ ಭಾಗಗಳು ಇರಲಾರವು. ನಿರಪೇಕ್ಷವನ್ನು ನಾವು ವಿಭಜಿಸಲಾರೆವು. ಆದಕಾರಣ ಈ ಕಿಡಿಗಳೆಲ್ಲ ಅವನಿಂದ ಬಂದಿವೆ ಎಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು? ಅದೈತ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಹೀಗೆ ಪರಿಹರಿಸುವರು: ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಭಾಗವಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮ ನಿಜವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮನ ಅಂಶವಲ್ಲ, ಅದು ಅನಂತಬ್ರಹ್ಮವೇ ಆಗಿರುವುದು. ಹಾಗಾದರೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಆತ್ಮಗಳು ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲವು? ಕೋಟ್ಯಂತರ ಹಿಮಮಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವ ಸೂರನು ಕೋಟ್ಯಂತರ ಸೂರರಂತೆಯೇ ಕಾಣುವನು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಿಮಮಣಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಸಣ್ಣ ಸೂರನಿರುವನು. ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಆತ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಗಳೇ ಹೊರತು ನಿಜವಲ್ಲ. ಅವು ನಿಜವಾದ 'ನಾನು'' ಅಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ 'ನಾನು'' ಈ ವಿಶ್ವದ ಈಶ್ವರ, ಈ ಜೀವದ ಅವಿಭಕ್ತ ಸತ್ಯ. ಈ ಎಲ್ಲ ಮಾನವರು, ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಮುಂತಾದ ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ಜೀವಿಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಗಳೇ ಹೊರತು, ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೇಲೆ ಕಾಣುವ ಭ್ರಾಂತಿಯ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಗಳು. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಅನಂತಾತ್ಮನಿರುವನು, ಅವನೇ ನನ್ನಂತೆ ನಿಮ್ಮಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ತೋರಿಕೆಯ ವೈವಿಧ್ಯ ಭ್ರಾಂತಿಕಲ್ಪಿತ ಮಾತ್ರ. ಅವನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಭಾಗವಾಗಿಲ್ಲ, ಭಾಗವಾದಂತೆ ಕಾಣುವನು ಅಷ್ಟೆ. ಈ ಭಾಂತಿ ರೂಪವಾದ ವೈವಿಧ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವನನ್ನು ನಾವು ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಮೂಲಕ ನೋಡುವುದು, ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಮೂಲಕ ನಾವು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅವನು ಸ್ಕೂಲ ಜಗತ್ತಿನಂತೆ ಕಾಣುವನು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ಮತ್ತೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲಿನ ಸ್ತರದಲ್ಲಿ, ಆದರೂ ಅದೇ ಜಾಲದ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಅವನು ಪಾಣಿಯಂತೆ ಕಾಣುವನು, ಮತ್ತೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲಿನಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಮಾನವನಂತೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮೇಲಿನಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ದೇವನಂತೆ ಕಾಣುವನು. ಆದರೆ ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ವಿಭುವಾದವನು. ನಾವೇ ಅವನು. ನಾನೂ ಅದೇ, ನೀವೂ ಅದೇ. ಅದರ ಅಂಶವಲ್ಲ, ಅದರ ಪೂರ್ಣವೇ ನಾವು ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಹಿಂದೆ ನಿತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಿ ಯಂತೆ ಇರುವವನು ಅವನೆ, ಅವನೇ ಪ್ರಕೃತಿಯೂ ಕೂಡ ಆಗಿರುವವನು.” ಅವನೇ ಜ್ಞಾತೃ ಮತ್ತು ಜೈಯವಾಗಿರುವನು. ಅವನೇ ''ನಾನು' ಮತ್ತು 'ನೀನು'. ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಈ ಜ್ಞಾತೃವನ್ನು ಅರಿಯುವುದು ಹೇಗೆ? ಜ್ಞಾತೃ ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ಅರಿಯಲಾರನು. ನಾನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ

ನನ್ನನ್ನು ನಾನು ನೋಡಲಾರೆ. ಆತ್ಮ ಜ್ಞಾತೃ; ಸರ್ವೆಶ್ವರನಾದ, ಸತ್ಯನಾದ ಅವನೇ ಪ್ರಪಂಚದ ದೃಶ್ಯಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಕಾರಣ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬದ ವಿನಃ ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ನೋಡಲಾರ, ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲಾರ. ನೀವು ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಎಲ್ಲೂ ನಿಮ್ಮ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರಿರಿ. ಆತ್ಮನೂ ಕೂಡ ಅದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿತವಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಅರಿಯಲಾರದು. ಆದಕಾರಣ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಅರಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವ ಆತ್ಮ. ಈ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಮೊದಲು ಪ್ರೋಟೋಪ್ಲಾಸಂನಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದು. ಅನಂತರ ಗಿಡ ಮರ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಇವುಗಳಲ್ಲಿ. ಹೀಗೆ ಕೊನೆಗೆ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನೆಂಬ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೆ ಇದು ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಾ ಉತ್ತಮ, ಉತ್ತಮತರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಗಳನ್ನು ಹೊರಗೆಡಹುತ್ತ ಹೋಗುವುದು. ಒಬ್ಬನು ತನ್ನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಮೊದಲು ಬಗ್ಗಡದ ನೀರಿರುವ ಗುಂಡಿಯಲ್ಲಿ ನೋಡಿದಂತೆ ಇರುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕೇವಲ ರೂಪರೇಖೆ ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವುದು. ಅನಂತರ ಶುಭ್ರವಾದ ನೀರಿಗೆ ಬಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಶುಭ್ರವಾದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ಕಾಣುವನು. ಅನಂತರ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಲೋಹದಲ್ಲಿ ನೋಡಿದಾಗ ಅವನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಇನ್ನೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು, ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ನೋಡಿದಾಗ ತಾನು ನಿಜವಾಗಿ ಹೇಗೆ ಇರುವ ಹಾಗೆ ಕಾಣುವನು. ಆದ ಕಾರಣ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನು, ಜ್ಞಾತೃಸ್ಟೇಯಗಳೆರಡೂ ಆದ ಪರಬ್ರಹ್ಮನ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆವಿರ್ಭಾವ, ಆದಕಾರಣವೇ ಮಾನವ ಏತಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸ್ವಭಾವತಃ ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮರನ್ನು ದೇವರೆಂದು ಸ್ವಭಾವತಃ ಗೌರವಿಸುವರು. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೋರಿದಂತೆ ನೀವು ಮಾತನಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಜನರು ಆರಾಧಿಸುವರು. ಆದಕಾರಣವೆ ಮನುಷ್ಯರು ಕ್ರಿಸ್ತ-ಬುದ್ಧರಂತಹ ಅವತಾರಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸನಾತನವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮನ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳು ಇವರು. ನಾವು ನೀವು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆಗಿಂತ ಅವರು ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲು. ಇಂತಹ ಭಾವನೆಗಳಿಗಿಂತ ಪರಿಪೂರ್ಣಾತ್ಮ ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲು. ಅವನಲ್ಲಿ ವೃತ್ತ ಪೂರ್ಣವಾಗುವುದು, ಜ್ಞಾತೃಸ್ಟೇಯಗಳೆರಡೂ ಒಂದಾಗುವುವು. ಅವನಲ್ಲಿ ಭ್ರಾಂತಿಯೆಲ್ಲ ಹೋಗಿ, ಅದರ ಬದಲು ತಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಆ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನೇ ಆಗಿದ್ದೆನೆಂಬ ಭಾವ ಇರುವುದು. ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಬಂಧನ ಹೇಗೆ ಬಂತು? ಈ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮ ಅಪೂರ್ಣ ಹೇಗೆ ಆದ? ಈ ಮುಕ್ಕಾತ್ಮ ಬಂಧಿತನಾಗಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು? ಅವನೆಂದಿಗೂ ಬಂಧಿತನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ, ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಕ್ತನೇ ಆಗಿದ್ದ ಎಂದು ಅದೃತಿಗಳು ಹೇಳುವರು. ಹಲವು ಬಗೆಯ ಮೋಡಗಳು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಬರುವುವು. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಇದ್ದು ಅನಂತರ ಹೊರಟುಹೋಗುವುವು. ಗಗನ ಎಂದಿನಂತೆಯೇ ಇದ್ದ ಅಸೀಮ ನೀಲಿ ಆಕಾಶವೆ. ಆಕಾಶ ಎಂದಿಗೂ ಬದಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗುವುದು ಮೋಡಗಳು. ಆದಕಾರಣ ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಪರಿಶುದ್ದರು, ನಿತ್ಯಶುದ್ದರು. ಯಾವುದೂ ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸದು, ಮುಂದೆ ಎಂದಿಗೂ ಹಾಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಲಾರದು. ನಾನು ಅಪೂರ್ಣ, ನಾನೊಬ್ಬ ಗಂಡಸು ಅಥವಾ ಹೆಂಗಸು

ಅಥವಾ ನಾನೊಬ್ಬ ಪಾಪಿ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಒಂದು ಮನಸ್ಸಿದೆ, ನನಗೆ ಆಲೋಚನೆ ಇದೆ, ನಾನು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂಬುವುಗಳೆಲ್ಲ ಭ್ರಾಂತಿ. ನೀವು ಎಂದೂ ಆಲೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ನಿಮಗೆ ಎಂದಿಗೂ ದೇಹವಿರಲಿಲ್ಲ, ನೀವು ಎಂದಿಗೂ ಅಪೂರ್ಣರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ನೀವೇ ಪುಣ್ಯಾತ್ಮರಾದ ಪ್ರಪಂಚದ ಒಡೆಯರು, ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ , ಈಗ ಇರುವ, ಮುಂದೆ ಇರಬಲ್ಲ, ಸರ್ವಕ್ಕೂ ಏಕಮಾತ್ರ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಈಶ್ವರ; ಈ ಸೂರ್ಯ ನಕ್ಷತ್ರಗಳು, ಚಂದ್ರಪೃಥ್ವಿಗ್ರಹಗಳು ಮುಂತಾದ ವಿಶ್ವದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಚೂರಿಗೂ ಅಪ್ರತಿಮ ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿಯಾದ ಸಾಮಾಟನೆ ನೀವು, ಸೂರ್ಯ ಬೆಳಗುವುದು ನಿಮ್ಮಿಂದ, ತಾರೆಗಳು ಹೊಳೆಯುವುದು ನಿಮ್ಮಿಂದ, ವಸುಂಧರೆ ಸುಂದರವಾಗಿರುವುದು ನಿಮ್ಮಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಧನ್ಯತೆಯಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲ ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಒಬ್ಬರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗುವುದು. ನೀವು ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವಿರಿ, ನೀವೆ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿರುವಿರಿ. ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದು ಯಾರನ್ನು, ಬಹಿಷ್ಕರಿಸುವುದು ಯಾರನ್ನು ? ನೀವೇ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿರುವ ಸರ್ವವಾಗಿರುವಿರಿ. ಈ ಜ್ಞಾನ ಬಂದೊಡನೆ ಭ್ರಾಂತಿ ತಕ್ಷಣ ಅಳಿಯುವುದು.

ನಾನೊಮ್ಮೆ ಭರತಖಂಡದ ಮರುಳುಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಾನು ಒಂದು ತಿಂಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ನನ್ನ ಮುಂದೆ ಸುಂದರವಾದ ಪ್ರಕೃತಿ ದೃಶ್ಯ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಸುಂದರವಾದ ಸರೋವರಗಳು ಇದ್ದವು. ಒಂದು ದಿನ ನನಗೆ ಬಹಳ ಬಾಯಾರಿಕೆ ಆಗಿ ಆ ಸರೋವರ ಒಂದರಲ್ಲಿ ನೀರು ಕುಡಿಯಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಆ ಸರೋವರದ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದೊಡನೆಯೆ ಅದು ಮಾಯವಾಯಿತು. ತಕ್ಷಣವೆ ನನಗೆ ಹೊಳೆಯಿತು, ಇದೊಂದು ಮರೀಚಿಕೆ ಎಂದು. ಯಾವುದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಾನು ಇದುವರೆಗೆ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಓದಿದ್ದೆನೋ ಅದೇ ಇದು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಂಡು ನನ್ನ ಮೌಡ್ಯಕ್ಕೆ ನಾನೇ ನಕ್ಕೆ, ನಾನು ಕಳೆದ ತಿಂಗಳೆಲ್ಲ ನೋಡಿದ ಸುಂದರ ಪ್ರಕೃತಿ ದೃಶ್ಯಗಳು, ಸರೋವರಗಳು ಇವೆಲ್ಲ ಈ ಮರೀಚಿಕೆ ಆಗಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಆಗ ಇವೆಲ್ಲ ಭಾಂತಿ ಎಂದು ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಾರನೆಯ ದಿನ ಎಂದಿನಂತೆ ಹೊರಟೆ, ಪುನಃ ಸುಂದರ ದೃಶ್ಯಗಳು ಮತ್ತು ಸರೋವರಗಳು ಕಂಡವು. ಆದರೆ ಅವುಗಳೊಡನೆ ಇವೆಲ್ಲ ಮರೀಚಿಕೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೂ ತಕ್ಷಣ ಹೊಳೆಯಿತು. ಒಮ್ಮೆ ಅದನ್ನು ಅರಿತ ಮೇಲೆ ಪುನಃ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಭ್ರಾಂತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲಾರದು. ಈ ವಿಶ್ವದ ಭಾಂತಿ ಒಂದು ದಿನ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಇದೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿ ಕರಗಿಹೋಗುವುದು. ಇದೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ, ತತ್ಯ ಎಂಬುದು ತಮಾಷೆಯಲ್ಲ, ಬರಿಯ ಮಾತಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ದೇಹ ಮಾಯವಾಗುವುದು, ಈ ಪೃಥ್ವಿ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲವೂ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ನಾನು ದೇಹ, ನನಗೊಂದು ಮನಸಿದೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೂ ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಕರ್ಮವೇನಾದರೂ ಸಂಪೂರ್ಣ ಕ್ಷಯವಾಗಿದ್ದರೆ ದೇಹದ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನ ಭಾವನೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ತೊಲಗಿಯೇ ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಕರ್ಮವೇನಾದರೂ ಇನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಉಳಿದಿದ್ದರೆ-ಕುಂಬಾರನ ಚಕ್ರ ಮಡಕೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಆದ ಮೇಲೂ ಹಿಂದಿನವೇಗದಿಂದ

ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ - ಈ ದೇಹಕೂಡ ಅದರಂತೆಯೇ ಭಾಂತಿ ಅಳಿದ ಮೇಲೂ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಇರುವುದು. ಆಗ ಪುನಃ ಈ ಪ್ರಪಂಚ, ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಆ ಮರೀಚಿಕೆ ಬಂದಂತೆ ಬರುವುವು. ಆದರೆ ಅಷ್ಟೇ ಪ್ರಬಲವಾಗಿ ಬರಲಾರವು. ಅವುಗಳೊಡನೆ ನನಗೆ ಈಗ ಅವುಗಳ ಸ್ವಭಾವ ಅರಿವಾಗಿದೆ ಎಂಬ ಭಾವವೂ ಬರುವುದು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅವು ನಮ್ಮ ಬಂಧನಕ್ಕೆ, ದುಃಖಕ್ಕೆ ಅಥವಾ ವ್ಯಥೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ವ್ಯಥೆ ಬಂದರೆ ನೀನೊಂದು ಭ್ರಾಂತಿ ಎಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ'' ಎಂದು ಮನಸ್ಸು ಹೇಳಬಲ್ಲದು. ಮನುಷ್ಯ ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತ, ನಿಸ್ಸಂಗನಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಾಳಬಲ್ಲಾತನೆ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತ, ಅವನು ನೀರಿನಲ್ಲಿರುವ ಪದ್ಮ ಪತ್ರದಂತೆ, ನೀರಿನಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ಒದ್ದೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇ ಮಾನವ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಅಷ್ಟೆ, ಅಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಪರಬ್ರಹ್ಮನೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮಭಾವವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವನು, ತಾನೆ ಅವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವನು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನೀವು ದೇವರಿಗೂ ನಿಮಗೂ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದಿರುವಿರೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನೀವು ಭಯಗ್ರಸ್ತರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ನೀವೇ

ಗೂ ಅವನಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ, ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ವಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದಾಗ ನೀವೆ ಅವನು, ಪೂರ್ಣ ಅವನೆ, ಸಂಪೂರ್ಣ ಅವನೆ-ಎಂದು ತಿಳಿದಾಗ, ಅಂಜಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಓಡಿಹೋಗುವುವು. ಅಲ್ಲಿ ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ನೋಡುವರು? ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು? ಯಾರು ಯಾರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವರು? ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ಕೇಳುವರು? ಎಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆಯೋ, ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾರೊ ಅದೆಲ್ಲ ಅಲ್ಪ. ಎಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಅದೇ ಮಹತ್, ಅದೇ ಭೂಮ, ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮ.” ನೀನು ಸರ್ವಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಅದೇ ಆಗಿರುವೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಆಗ ಜಗತ್ತು ಏನಾಗುವುದು? ನಾವು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಏನು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲೆವು? ಇಂತಹ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳೇ ಏಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ವೃದ್ದನಾದರೆ ಮಿಠಾಯಿ ಏನಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಕೇಳುವುದು ಮಗು. ನಾನು ದೊಡ್ಡವನಾದರೆ ಗೋಲಿ ಗತಿ ಏನಾಗಬೇಕು, ಅದಕ್ಕೆಯೇ ನಾನು ದೊಡ್ಡವನೇ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಮಗು. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಯು ಇಂತಹುದೇ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಹಿಂದೆಯಾಗಲಿ ಮುಂದೆಯಾಗಲಿ ಈಗಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮನ ನೈಜ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿತರೆ, ಆತ್ಮನಲ್ಲದೆ ಬೇರಾವುದೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಅರಿತರೆ, ಉಳಿದವೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ಕನಸು, ಸತ್ಯವಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿದರೆ, ಆ ದಾರಿದ್ರ ದುಃಖ ದೌರ್ಜನ್ಯ ಇವುಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯದರಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರಪಂಚ ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಭಂಗ ತರದು. ಅದು ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಯಾರಿಗಾಗಿ ಏತಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ತೊಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು? ಜ್ಞಾನ ಯೋಗಿಗಳು ಬೋಧಿಸುವುದು ಇದನ್ನು. ಆದಕಾರಣವೆ ಮುಕ್ತನಾಗಲು ಧೈರ್ಯತಾಳು, ನಿನ್ನ ಆಲೋಚನೆ ಒಯ್ದೆಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ಸಾಹಸಪಡು,

ಅದನ್ನು ನಿನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಲು ಧೀರನಾಗು. ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಯಾರು ತುಂಬಾ ಧೈರ್ಯಶಾಲಿಗಳೊ, ಯಾರು ಪ್ರಚಂಡ ಸಾಹಸಿಗಳೂ, ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಧ್ವಂಸಮಾಡಬಲ್ಲರೊ, ಯಾರು ಬೌದ್ದಿಕ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ, ವಿಷಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಬಲ್ಲರೊ ಅಂತಹ ಸಾಹಸಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಈ ದೇಹ ನಾನಲ್ಲ, ಇದು ಹೋಗಬೇಕು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಹಲವು ವಿಚಿತ್ರ ಸಂಗತಿಗಳು ಬರಬಹುದು. 'ನಾನು ದೇಹವಲ ಆದಕಾರಣ ನನ್ನ ತಲೆನೋವು ಹೋಗಬೇಕು' ಎಂದು ಒಬ್ಬ ಹೇಳಬಹುದು. ಇವನಿಗೆ ದೇಹವೇ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ತಲೆನೋವು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು ? ಸಾವಿರಾರು ತಲೆನೋವುಗಳು ಬಂದು ಹೋದರೇನಂತೆ, ಸಾವಿರಾರು ದೇಹಗಳು ಬಂದು ಹೋದರೇನಂತೆ? ಇದರಿಂದ ನನಗೇನು? ನನಗೆ ಜನನ ಮರಣಗಳಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಎಂದಿಗೂ ತಾಯಿ ತಂದೆಗಳು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಶತ್ರು ಮಿತ್ರರು ನನಗೆ ಎಂದಿಗೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ನಾನೇ ಶತ್ರು, ನನಗೆ ನಾನೇ ಮಿತ್ರ. ನಾನು ಅಖಂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ. ನಾನೆ ಅವನು. ಸಾವಿರಾರು ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ದುಃಖ ಪಡುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಇತರ ಸಾವಿರಾರು ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಸುಖಪಡುತ್ತಿರುವೆನು. ಸಾವಿರ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಉಪವಾಸವಿದ್ದರೆ, ಸಾವಿರ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ಭೂರಿ ಭೋಜನ ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನು. ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ದೂರುವರು? ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ಹೊಗಳುವರು? ಯಾರನ್ನು ಅರಸಬೇಕು, ಯಾರನ್ನು ಬಿಡಬೇಕು? ಯಾರನ್ನೂ ನಾನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾರು ಬಂದರೂ ಬೇಡವೆನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೇ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಆಗಿರುವೆನು. ನನ್ನನ್ನು ನಾನೇ ಹೊಗಳಿಕೊಳ್ಳುವೆನು, ನನ್ನನ್ನು ನಾನೇ ತೆಗಳಿಕೊಳ್ಳುವೆನು. ನನಗಾಗಿ ನಾನೇ ವ್ಯಥೆಪಡುವೆ, ನನಗಾಗಿ ನಾನೇ ಸಂತೋಷಪಡುವೆ. ನಾನು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ. ಇವನೇ ಜ್ಞಾನಿ, ಧೀರ, ಸಾಹಸಿ. ಇಡೀ ವಿಶ್ವ ಧೂಳಿ ಧೂಸರವಾದರೂ ಅವನು ನಗುತ್ತ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವನು. ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಭಾಂತಿಯಾಗಿತ್ತು, ಅವನು ಪ್ರಪಂಚ ಪುಡಿಪುಡಿಯಾಗುವುದನ್ನು ನೋಡುವನು. ಅದೆಲ್ಲಿತ್ತು ! ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಯಿತು !

ವ್ಯವಹಾರಯೋಗ್ಯ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಯುಕ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ತರ್ಕ ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಯುಕ್ತಿ ಬದ್ದವಾಗಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಯುಕ್ತಿಯ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದರೆ, ಇರುವುದೊಂದೆ, ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಮಿಥ್ಯ ಎನ್ನುವ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬರುವವರೆಗೆ ಅವನು ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲಲಾರ, ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುವ ಮಾನವನಿಗೆ ಇದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾವುದು ಅನಂತವಾದುದೊ ಪೂರ್ಣವಾದುದೊ ಧನ್ಯವಾದುದೋ ಅಂತಹ ಅಖಂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದವು ಇಂತಹ ಭ್ರಾಂತಿಗೆ ಏಕೆ ಬಂದಿತು ? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇದು. ಇದನ್ನು ಸ್ಕೂಲ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ, ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ, ಪಾಪ ಎಂಬುದು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಬಂತು ಎಂದಾಗುವುದು. ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಅತಿ ಹೀನವಾದ ಸ್ಕೂಲವಾದ ಭಾಗ ಇದು; ಅದರ ಮತ್ತೊಂದು ನಾಜೋಕಾದ

ರೂಪವೆ ತಾತ್ವಿಕ ಭಾವ. ಆದರೆ ಉತ್ತರ ಎರಡಕ್ಕೂ ಒಂದೇ. ಇದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಲವು ರೀತಿಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಯಾಗಿ ಕೇಳಿರುವರು. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಸ್ಕೂಲ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಹೆಣ್ಣು, ಸೇಬು, ಹಾವು ಮುಂತಾದ ಬೈಬಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕಥೆಗಳು ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಾರವು. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಶ್ನೆ ಬಾಲಿಶವಾದುದು, ಅದರಂತೆಯೇ ಉತ್ತರ ಕೂಡ. ಆದರೆ ಪ್ರಶ್ನೆ ಈಗ ಬೃಹದಾಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿದೆ. “ಈ ಭ್ರಾಂತಿ ಹೇಗೆ ಬಂತು?'' ಉತ್ತರವೂ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೇ, ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ನೀರಿಕ್ಷಿಸಲಾರೆ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಅಸಾಧ್ಯ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಏತಕ್ಕೆ? ಪೂರ್ಣತೆ ಎಂದರೇನು? ಯಾವುದು ದೇಶ-ಕಾಲ-ನಿಮಿತ್ತಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆಯೊ ಅದು ಮಾತ್ರ ಪರಿಪೂರ್ಣ. ಅನಂತರ ನೀವು ಪೂರ್ಣವಾದುದು ಅಪೂರ್ಣ ಹೇಗಾಯಿತು ಎಂದು ಕೇಳುವಿರಿ. ತರ್ಕದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೇಳಬಹುದು: “ಯಾವುದು ಕಾರಣಕ್ಕೆ ನಿಲುಕದೊ ಅದು ಹೇಗೆ ಆಯಿತು?'' ನೀವೇ ಇದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವಿರಿ. ಮೊದಲು ಇದನ್ನು ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮದೊಳಗೆ ಮಾತ್ರ ಹುಡುಕಬಹುದು, ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳಿರುವ ಕಡೆ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದರಾಚೆ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ತರ್ಕಬದ್ಧವಾದುದಲ್ಲ, ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಎಲ್ಲೆಯೊಳಗೆ ಇರುವ ಪರಿಯಂತರ ನಾವು ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡಲಾರೆವು. ಇದರಾಚೆ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಯಾವ ಉತ್ತರವಿದೆಯೊ ಅದನ್ನು ನಾವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಆದ ಕಾರಣವೆ ಬುದ್ದಿವಂತರು ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಖಾಯಿಲೆಯಾದಾಗ ಅದು ಹೇಗೆ ಆಯಿತು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೊದಲು ಅನಾರೋಗ್ಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಇದಕ್ಕಿಂತ ಕೆಳಗೆ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗವಿದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಾವಹಾರಿಕವಾದುದು ಮತ್ತು ಉದಾಹರಣೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದುದು. ಈ ಭ್ರಾಂತಿಗೆ ಕಾರಣ ಯಾವುದು? ಯಾವುದಾದರೂ ನಿಜವಾಗಿರುವ ವಸು ಭಾಂತಿಯನ್ನು ಕಲಿಸಬಲು ದೆ? ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ಭ್ರಾಂತಿ ಮತ್ತೊಂದು ಭ್ರಾಂತಿಗೆ ಕಾರಣ. ಭ್ರಾಂತಿಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಭಾಂತಿಗೆ ಕಾರಣ, ರೋಗ ರೋಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇ ಹೊರತು ಆರೋಗ್ಯವಲ್ಲ, ಅಲೆಯೇ ನೀರು, ಕಾರ್ಯವೇ ಕಾರಣದ ಬೇರೊಂದು ರೂಪ. ಕಾರ್ಯವೇ ಭ್ರಾಂತಿ. ಕಾರಣವೂ ಭ್ರಾಂತಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಈ ಭ್ರಾಂತಿಗೆ ಕಾರಣ ಯಾವುದು? ಮತ್ತೊಂದು ಭ್ರಾಂತಿ. ಹಾಗೆಯೆ ಕೊನೆಮೊದಲಿಲ್ಲದೆ ಹೋಗಬೇಕು. ನೀವು ಕೇಳಬೇಕಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇದು: ನಿಮ್ಮ ಅದೃತಕ್ಕೆ ಭಂಗ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆ ಎನ್ನುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳು ಇರುವುವು-ಒಂದು ನೀನು, ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಂತಿ. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೇ, ಭ್ರಾಂತಿ ಒಂದು ಅಸ್ತಿತ್ವವಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ಕನಸುಗಳಾಗಬಹುದು. ಅದಾವುದೂ ನಿಮ್ಮ ಭಾಗವಲ್ಲ. ಕನಸುಗಳು ಬಂದು ಹೋಗುವುವು. ಅವಕ್ಕೆ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲ. ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಅಸ್ತಿತ್ವ

ಎನ್ನುವುದು ಕುತರ್ಕ. ಆದಕಾರಣ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತವಾದ, ನಿತ್ಯತೃಪ್ತವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಒಂದೇ ಇರುವುದು, ನೀನೇ ಅದು. ಅದೈತ ಮುಟ್ಟುವ ಕೊನೆಯ ನಿರ್ಣಯ ಇದು.

ಹಾಗಾದರೆ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಪೂಜೆಗಳ ಗತಿಯೇನಾಗುವುದು ಎಂದು ಕೇಳಬಹುದು. ಅವೆಲ್ಲ ಇರುವುವು, ಅವೆಲ್ಲ ಜ್ಞಾನಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಹುಡುಕುವ ತಡಕಾಟ, ಹೀಗೆ ಹುಡುಕಾಡುವುದರಿಂದ ಬೆಳಕು ಬರುವುದು. ಆತ್ಮ ತನ್ನನ್ನೇ ನೋಡಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಮಾಯಾ ವರಣದೊಳಗೆ ಇರುವುದು. ಅವುಗಳಾಚೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿರುವುದು. ಈ ಮಾಯೆಯೊಳಗೆ ದಾಸ್ಯ, ಎಲ್ಲಾ ನಿಯಮದೊಳಗೆ ಬರುವುದು. ಇದರಾಚೆ ಯಾವ ನಿಯಮವೂ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ಇದರಲ್ಲಿ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಬಾಗಿ ನಡೆಯುವುದು. ಇದರಾಚೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದೆ. ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳ ವಲಯದೊಳಗೆ ಇರುವ ಪರಿಯಂತರ ನೀವು ಸ್ವತಂತ್ರರು ಎನ್ನುವುದು ಮೌಡ್ಯ, ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಕಾರಣಗಳ ಪರಿಣಾಮದ ವಜ್ರಮುಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿರುವುದು. ನೀವು ಆಲೋಚಿಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಲೋಚನೆಯೂ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾವನೆಯೂ ಉತ್ಪತ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ಇಚ್ಛೆ ಸ್ವತಂತ್ರ ಎನ್ನುವುದು ಅಸಂಬದ್ಧ, ಅನಂತ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಒಂದು ಅ೦ಶ ಮಾಯಾವರಣದೊಳಗೆ ಬಂದಂತೆ ಆದಾಗ, ಅದು ಇಚ್ಚೆಯ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳುವುದು. ಮಾಯಾವರಣದೊಳಗೆ ಸಿಲುಕಿರುವ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಒಂದು ಅಂಶವೇ ಇಚ್ಛೆ. ಆದಕಾರಣ (Free will) ಇಚ್ಛಾ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ, ಇದಕ್ಕೇನೂ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲ, ಬರಿಯ ಕುತರ್ಕ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಮಾತು ಕೂಡ ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಯೆಯಲ್ಲಿ ಸಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ. . ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಒಂದು ಚೂರು ಕಲ್ಲಿನಂತೆ ಅಥವಾ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಮೇಜಿನಂತೆ ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಬಂದಿಗಳು. ನಾನು ಈಗ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವುದು ನೀವು ಕೇಳುವ ಪೈ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಳಪಟ್ಟಿರುವುದು. ನೀವು ಮಾಯತೀತರಾಗುವವರೆಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಮಾಯಾತೀತರಾಗುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ. ಮನುಷ್ಯರು ಎಷ್ಟೇ ಕುಶಾಗ್ರಬುದ್ದಿಯವರಾಗಲಿ, ಬುದ್ದಿ ಮಂತರಾಗಿರಲಿ, ಅವರು ಇಲ್ಲಿರುವುದಾವುದೂ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿರಲಾರದು ಎಂಬ ತರ್ಕಬದ್ದ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರೂ, ತಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಯಾವುದೋ ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದು. ಹೀಗೆ ಆಲೋಚಿಸದೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರು ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವೂ ಸಾಗುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಹೇಳುವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಎಂಬುದು ಮೋಡಗಳ ಮೂಲಕ ಕಾಣುವ ನೀಲಾಕಾಶದ ಕ್ಷಣಿಕ ನೋಟ ಮಾತ್ರ. ಆ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಎಂಬ ನೀಲಿಯಾಕಾಶ ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ನಿಜವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಈ ಭ್ರಾಂತಿಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ, ಈ ಕಲ್ಪನೆಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ, ಈ ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ, ದೇಹೇಂದ್ರಿಯ ಮನಸ್ಸುಗಳಲ್ಲಿ ಇರಲಾರದು. ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲದ, ನಿಗ್ರಹಿಸದ, ನಿಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಬಾರದ, ಸರಿಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳಲಾರದ, ಚೂರುಚೂರಾದ,

ಸಾಮರಸ್ಯವಿಲ್ಲದ ಕನಸುಗಳನ್ನೆ ಜಗತ್ತು ಎನ್ನುವುದು. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಇಪ್ಪತ್ತು ತಲೆಯ ರಾಕ್ಷಸನೊಬ್ಬನು ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವಾಗ ಅದು ನಿಜವಲ್ಲ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ನೀವು ಅವನಿಂದ ಓಡಿ ಹೋಗುವಿರಿ. ಅದೆಲ್ಲ ನಿಜ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವಿರಿ. ಇದರಂತೆಯೇ ನಿಯಮ. ನೀವು ನಿಯಮವೆಂದು ಕರೆಯುವುದೆಲ್ಲ ಬರೀ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾದುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ನೀವು ಇದನ್ನು ನಿಯಮ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೀರಿ. ಮಾಯೆಯೊಳಗೆ, ದೇಶ-ಕಾಲ-ನಿಮಿತ್ತಗಳು ಇರುವ ಪರಿಯಂತರ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಉಪಾಸನೆಗಳೂ ಈ ಮಾಯಾಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿವೆ. ದೇವರ ಭಾವನೆ, ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಭಾವನೆ, ಮನುಷ್ಯನ ಭಾವನೆ, ಇವೆಲ್ಲ ಈ ಮಾಯಾವರಣದೊಳಗೆ ಇವೆ. ಆದಕಾರಣ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ಭ್ರಾಂತಿ, ಬರಿಯ ಕನಸು. ಆದರೆ ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವಾದಮಾಡುವ ಕೆಲವು ಅಸಾಧಾರಣ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಂತೆ ನಾವು ಇರಕೂಡದು. ಅವರು ದೇವರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬರಿಯ ಭಾಂತಿ ಎನ್ನುವರು; ಆದರೆ ಜಗತ್ತು ಅವರಿಗೆ ಸತ್ಯ. ಎರಡೂ ಒಂದೇ ತರ್ಕದಿಂದ ಉಳಿಯುವುವು, ಇಲ್ಲ ಅಳಿಯುವುವು. ದೇವರನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವಂತೆ ಯಾರು ಜಗತ್ತನ್ನೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವನೊ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ನಾಸ್ತಿಕನಾಗಲು ಅಧಿಕಾರವಿದೆ. ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಒಂದೇ ವಾದವಿದೆ. ದೇವರಿಂದ ಕ್ಷುದ್ರ ಕೀಟದವರೆಗೆ, ಒಂದು ಹುಲ್ಲಿನ ಎಸಳಿನಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನವರೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಭಾ೦ತಿ ಇದೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ತರ್ಕದಿಂದ ಉಳಿಯುವುವು, ಇಲ್ಲವೆ ಅಳಿಯುವುವು. ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆ ತಪ್ಪು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವವನು, ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೂಡ ಅದೇ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ದೇವರು ಮಾಯವಾದಾಗ ಅವನ ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸೂ ಕೂಡ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ಇವೆರಡೂ ಮಾಯವಾದಾಗ ಯಾವುದು ನಿಜವಾಗಿ ಸತ್ಯವೊ ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಉಳಿಯುವುದು. ಅದನ್ನು ಕಣ್ಣು ನೋಡಲಾರದು, ಮಾತು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲಾರದು. ಮನಸ್ಸು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು; ನಾವು ಅದನ್ನು ನೋಡಲಾರವು ಅಥವಾ ಅರಿಯಲಾರೆವು.'' ಮಾತು, ಆಲೋಚನೆ, ಜ್ಞಾನ, ಬುದ್ದಿ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಮಾಯೆಯಲ್ಲಿವೆ, ಬಂಧನದಲ್ಲಿವೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಇದರಾಚೆಯೇ ಸತ್ಯವಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸಾಗಲಿ, ಆಲೋಚನೆಯಾಗಲಿ, ಮಾತಾಗಲಿ ಮುಟ್ಟಲಾರದು.

ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಯುಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸರಿಯಾಯಿತು. ಅನಂತರ ಅನುಷ್ಠಾನ ಬರುವುದು. ಅನುಷ್ಠಾನವೇ ನಿಜವಾದ ಕಷ್ಟವಾಗಿರುವುದು. ಈ ಏಕತೆಯನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಏನಾದರೂ ಅಭ್ಯಾಸ ಆವಶ್ಯಕವೇ ? ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿಯೂ ಆವಶ್ಯಕ. ನೀವು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಬ್ರಹ್ಮನಾಗುವುದಲ್ಲ; ನೀವು ಆಗಲೇ ಅದಾಗಿರುವಿರಿ. ನೀವು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ದೇವರಾಗುವುದಲ್ಲ, ಪೂರ್ಣಾತ್ಮರಾಗುವುದಲ್ಲ; ನೀವಾಗಲೇ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮರಾಗಿರುವಿರಿ. ನೀವು ಆಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಅದು ಬರಿಯ ಭಾಂತಿ. ನೀವು ಇಂತಹ ಪುರುಷರು ಅಂತಹ ಸ್ತ್ರೀಯರೆಂದು ಸಾರುವ ಭಾಂತಿಯನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಓಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದೇ ಅಭ್ಯಾಸ. ಬೆಂಕಿ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು

ಶಮನಮಾಡುವುದು. ಒಂದು ಭಾಂತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಂತಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಒಂದು ಮೋಡ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ತಳ್ಳುವುದು. ಅನಂತರ ಎರಡೂ ಹೋಗುವುವು. ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಯಾವುವು? ನಾವು ಮುಂದೆ ಮುಕ್ತರಾಗುವುದಲ್ಲ, ನಾವು ಈಗಲೇ ಮುಕ್ತರು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ನಾವು ಬಂದಿಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಭ್ರಾಂತಿ. ನಾವು ಸುಖಿಗಳು ದುಃಖಿಗಳು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುವುದೆಲ್ಲ ಅದ್ಭುತ ಭಾಂತಿ. ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಂತಿ ಬರುವುದು. ಅದೇ ನಾವು ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು, ಪೂಜೆ ಮಾಡಬೇಕು, ಮುಕ್ತರಾಗಲು ಹೋರಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ಇವು ಮೊದಲಿನ ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಓಡಿಸಿ ಕೊನೆಗೆ ಎರಡೂ ಲಯವಾಗುವುವು.

ಹಿಂದೂಗಳು ಮತ್ತು ಮಹಮ್ಮದೀಯರಿಬ್ಬರೂ ನರಿಯನ್ನು ಬಹಳ ಅಪವಿತ್ರ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ನರಿಯೇನಾದರೂ ಅವರ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಟ್ಟಿದರೂ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಆಚೆಗೆ ಎಸೆಯಬೇಕು, ಯಾರೂ ಅದನ್ನು ಊಟಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಮಹಮ್ಮದೀಯನ ಮನೆಗೆ ನರಿಯೊಂದು ನುಗ್ಗಿ ಮೇಜಿನ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟಿದ್ದ ಆಹಾರವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಂದು ಓಡಿಹೋಯಿತು. ಪಾಪ, ಆ ಮನುಷ್ಯ ಬಡವ. ತನ್ನ ಊಟಕ್ಕೆಂದು ಅಂದು ಬಹಳ ರುಚಿಕರವಾದ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ, ನರಿ ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದರಿಂದ ಅದು ಎಂಜಲಾಯಿತು. ಅದನ್ನು ಅವನು ತಿನ್ನಲು ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಪುರೋಹಿತನಾದ ಮುಲ್ಲನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ನೋಡಿ, ನನಗೆ ಹೀಗಾಯಿತು. ನರಿಯೊಂದು ನನ್ನ ಊಟವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಂದುಹೋಯಿತು. ಈಗೇನು ಮಾಡುವುದು? ನಾನು ಒಂದು ಹಬ್ಬದ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ತಿನ್ನಬೇಕೆಂದು ಕಾತರನಾಗಿದ್ದೆ. ಆಗ ನರಿಯೊಂದು ಬಂದು ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಹಾಳುಮಾಡಿತು'' ಎಂದ. ಮುಲ್ಲ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಯೋಚಿಸಿ ಏಕಮಾತ್ರ ಪರಿಹಾರವನ್ನು ಹೇಳಿದ: 'ಇದಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರವೆ ಒಂದು ನಾಯಿಯನ್ನು ತಂದು ಅದನ್ನು ನರಿ ತಿಂದ ತಟ್ಟೆಯಿಂದಲೆ ತಿನ್ನುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ನರಿನಾಯಿಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಜಗಳ ಕಾಯುತ್ತಿರುವುವು. ನರಿಯ ಎಂಜಲು ಮತ್ತು ನಾಯಿಯ ಎಂಜಲು ಎರಡೂ ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಹೋದರೆ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ನಾವೆಲ್ಲ ಇದೇ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವೆವು. ನಾವು ಅಜ್ಞರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದೇ ಒಂದು ಭಾಂತಿ, ಆಗ ನಾವು ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಂತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ; ಅದೇ ನಾವು ಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಲು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ಆಗ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಓಡಿಸುವುದು. ಒಂದು ಮುಳ್ಳಿನಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಮುಳ್ಳನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದಂತೆ. ಅನಂತರ ಎರಡು ಮುಳ್ಳುಗಳನ್ನೂ ಬಿಸಾಡಬೇಕು. ಕೆಲವರು ಇರುವರು. ಅವರು “ತತ ಮಸಿ'' ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ ಸಾಕು, ತಕ್ಷಣ ಜಗತ್ತು ಮಾಯವಾಗಿ ಸತ್ಯ ಅವರಿಗೆ ಹೊಳೆಯುವುದು. ಆದರೆ ಉಳಿದವರು ಈ ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಬಹಳ ಹೋರಾಡಬೇಕು.

ಮೊದಲನೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಯಾರು ಜ್ಞಾನಯೋಗಿಗಳಾಗಲು ಯೋಗ್ಯರು ಎಂಬುದು. ಯಾರಿಗೆ ಈ ಅರ್ಹತೆಗಳು ಇವೆಯೊ ಅವರು. ಮೊದಲನೆಯದೆ ಇಹಲೋಕದ ಮತ್ತು

ಪರಲೋಕದ ಫಲಭೋಗದ ಮೇಲೆ ವಿರಕ್ತಿ. ನೀವು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತರಾದರೆ, ನೀವು ಇಚ್ಚಿಸುವುದೆಲ್ಲ ನಿಮಗೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ನೀವೆ ಅದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಿರಿ. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಸಕಾಲ ಬರಬೇಕು, ಅಷ್ಟೆ. ಕೆಲವರಿಗೆ ತಕ್ಷಣ ಅದು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಆತಂಕವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುವು. ಇಹಲೋಕದ ಮತ್ತು ಪರಲೋಕದ, ಭೋಗದ ಆಸೆಗಳಿಗೆ ನಾವು ಪ್ರಥಮಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಜೀವನ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಿರಿ. ಏಕೆಂದರೆ, ಮರಣದ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರೇ ಜೀವನ. ನೀನೊಬ್ಬ ಬದುಕಿರುವ ಮನುಷ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಿರಿ. ಈ ಜೀವನ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕು ? ಜೀವನ ಒಂದು ಭ್ರಾಂತಿ, ಮರಣ ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಭಾಂತಿ, ಸುಖ ಈ ಭಾಂತಿಯ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗ, ದುಃಖವೂ ಈ ಭ್ರಾಂತಿಯ ಒಂದು ಭಾಗ; ಹೀಗೆಯೇ ಎಲ್ಲ. ಜನನ ಮರಣಗಳಿಂದ ನಿಮಗೆ ಆಗಬೇಕಾದುದೇನು? ಇವೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಕಲ್ಪನೆಗಳು. ಇದೇ ಇಹ ಪರ ಸುಖಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದು ಎಂಬುದು.

ಅನಂತರವೇ ಮನೋನಿಗ್ರಹ ಬರುವುದು: ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶಾಂತಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಪುನಃ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳೆದ್ದು ಆಸೆಯ ಅಲೆಗಳಿಂದ ತುಂಬಕೂಡದು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಬಾಹ್ಯಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಆಂತರಿಕಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಯಾವ ಕಾರಣಗಳಿಂದಲೂ ಅದು ಪ್ರಕ್ಷುಬ್ದ ವಾಗಕೂಡದು. ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಜ್ಞಾನಯೋಗಿ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಬಾಹ್ಯ ಅಥವಾ ಮಾನಸಿಕವಾದ ಸಹಾಯವನ್ನೂ ಅಪೇಕ್ಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯುಕ್ತಿ, ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಇಚ್ಚಾಶಕ್ತಿ ಇವನ್ನೇ ಅವನು ನಂಬಿರುವುದು. ಅನಂತರವೆ ತಿತಿಕ್ಷೆ ಬರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ವ್ಯಥೆಯನ್ನೂ ಗೊಣಗಾಡದೆ, ದೂರದೆ ಸಹಿಸುವುದು. ಏನಾದರೂ ವ್ಯಥೆಯಾದರೆ ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸಬೇಡಿ. ವ್ಯಾಘ್ರ ಬಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿ. ಯಾರು ಓಡಿಹೋಗುವರು? ತಿತಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಿ ಅದರಲ್ಲಿ ಗೆದ್ದವರಿರುವರು. ಭರತಖಂಡದ ಉರಿಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಗಂಗಾನದಿ ತೀರದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿರುವವರು ಇರುವರು. ಚಳಿಗಾಲದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಇಡೀ ದಿನ ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ತೇಲುವವರು ಇರುವರು. ಅವರು ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಹಿಮಾಲಯದ ಮಂಜಿನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವರು. ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಧರಿಸಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಚೆಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಚಳಿಯೇನು? ಬಿಸಿಲೇನು? ಇವು ಬಂದು ಹೋಗಲಿ, ಇವುಗಳಿಂದ ನನಗೇನು? ನಾನು ದೇಹವಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಇವನ್ನು ನಂಬುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿರುವುದು ಮೇಲು. ಹೇಗೆ ನಿಮ್ಮ ಜನರು ಗುಂಡಿನ ಬಾಯಿಗೆ ಎದೆಯೊಡ್ಡುವರೊ, ಸಮರಾಂಗಣಕ್ಕೆ ಧುಮುಕುವರೊ ಅದರಂತೆ ನಮ್ಮವರು ತಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಮತ್ತು ತತ್ವವನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಲು ಅದರಂತೆ ನಡೆಯಲು ಧೈರ್ಯವನ್ನು ತೋರುವರು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಇದಕ್ಕೆ ಅರ್ಪಿಸುವರು. 'ನಾನೇ ಅಖಂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ, ಸೋsಹಂ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಆದರ್ಶ ಹೇಗೆ ನಿತ್ಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಭೋಗಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವುದೊ ಹಾಗೆಯೆ

ನಮ್ಮವರು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ನಿತ್ಯಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವರು. ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ಬಾಯಿಮಾತಲ್ಲ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಶವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವರು, ಇದೇ ತಿತಿಕ್ಷೆ - ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಹಿಸುವುದು, ಏನನ್ನೂ ದೂರದೆ ಇರುವುದು. ನಾನು ಆತ್ಮ. ಈ ವಿಶ್ವದಿಂದ ನನಗೇನು ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆ? ಸುಖದುಃಖಗಳಾಗಲಿ, ಧರ್ಮ ಅಧರ್ಮಗಳಾಗಲಿ, ಶೀತೋಷ್ಣಗಳಾಗಲಿ ಇವುಗಳಿಂದ ನನಗೇನೂ ಇಲ್ಲ' ಎನ್ನುವವರನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿರುವೆನು. ಇದೇ ತಿತಿಕ್ಷೆ, ದೇಹದ ಭೋಗವನ್ನು ಅರಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದಲ್ಲ. ಧರ್ಮ ಎಂದರೇನು? ನನಗೆ ಅದು ಕೊಡು ಇದು ಕೊಡು ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದೇ? ಇದೆಲ್ಲ ಮೂಢ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆ. ಯಾರು ಇದನ್ನು ನಂಬುವರೋ ಅವರಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮ, ದೇವರು ಎಂದರೆ ಏನೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಗುರುಗಳು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ರಣಹದ್ದು ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಚುಕ್ಕೆಯಂತೆ ಕಾಣುವವರೆಗೆ ಮೇಲೆ ಮೇಲೆ ಹಾರಿಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಅದರ ದೃಷ್ಟಿಯೆಲ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಕೊಳೆತು ನಾರುವ ಹೆಣದ ಕಡೆಗೆ, ನಿಮ್ಮ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳ ಪರಿಣಾಮ ಏನಾಯಿತು ? ರಸ್ತೆ ಗುಡಿಸುವುದು, ಹೆಚ್ಚು ಊಟ-ಬಟ್ಟೆ-ಬರೆ ಇವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೆ? ಯಾರು ಊಟ-ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವರು? ಪ್ರತಿಕ್ಷಣ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರು ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ಇದನ್ನು ಯಾರು ಗಣನೆಗೆ ತರುವರು? ಈ ಕ್ಷುದ್ರ ಪ್ರಪಂಚದ ಕ್ಷಣಿಕ ಸುಖಗಳನ್ನು ಯಾರು ಲೆಕ್ಕಿಸುವರು? ಧೈರ್ಯವಿದ್ದರೆ ಇದನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗಿ, ನಿಯಮವನ್ನು ದಾಟಿ. ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಲಿ, ನೀವೊಬ್ಬರೆ ನಿಲ್ಲಿ. 'ನಾನೇ ಅಖಂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸೋsಹಂ, ಸೋsಹಂ.”

ಆತ್ಮ: ಅದರ ಸ್ವರೂಪ ಮತ್ತು ಗುರಿ[*]

ಅತಿ ಪುರಾತನವಾದ ಭಾವನೆಯೆ, ಮಾನವನು ಕಾಲವಾದರೆ ಅವನು ಶೂನ್ಯವಾಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಅವನು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೂ ಅವನ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಭಾಗ ಜೀವಿಸಿರುವುದು, ಬಹಳ ಕಾಲ ಜೀವಿಸುತ್ತ ಹೋಗುವುದು. ಅತಿ ಪ್ರಾಚೀನವಾದ ಈಜಿಪ್ಟ್, ಬ್ಯಾಬಿಲೋನಿಯ, ಹಿಂದೂ ಈ ಮೂರು ದೇಶಗಳವರು ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅನಂತರ ಇತರರ ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಈಜಿಪ್ಟಿನ ಮತ್ತು ಬ್ಯಾಬಿಲೋನಿಯಾದ ಜನರಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಜೀವದ ಭಾವನೆ ಇರುವುದು - ಅದೇ ಒಂದು ಪ್ರತಿರೂಪದ ಭಾವನೆ. ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಮತ್ತೊಂದು ದೇಹ ಇದೆ ಎನ್ನುವರು. ಹೊರಗಿನ ದೇಹವು ಸತ್ತಾಗ ಅದರ ಪ್ರತಿರೂಪವು ಹೊರಬಂದು ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಕಾಲದವರೆಗೆ ಬದುಕುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆ ಎರಡನೆಯ ದೇಹ ಜೀವಿಸಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲನೆಯ ದೇಹವನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಡಬೇಕು. ಈ ದೇಹದ ಯಾವ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಊನವಾದರೂ ಪ್ರತಿರೂಪಕ್ಕೂ ಅದೇ ಊನವಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ಪುರಾತನ ಈಜಿಪ್ಟಿನವರು ಗತಿಸಿಹೋದವರ ದೇಹವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲು, ಅದನ್ನು ಬಹಳ ಕಾಲದವರೆಗೆ ಇಡಲು ಪಿರಮಿಡ್‌ಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದರು ಮತ್ತು ಹೆಣವನ್ನು ಹಿಂದಿನ ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ಇಡುವುದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಬ್ಯಾಬಿಲೋನ್ ಮತ್ತು ಪುರಾತನ ಈಜಿಪ್ಟಿನವರ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರತಿರೂಪಕ್ಕೆ ಶಾಶ್ವತ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲ. ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಮೊದಲನೆಯ ದೇಹವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಇಟ್ಟಿರುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಅದು ಇರುತ್ತಿತ್ತು.

ಮತ್ತೊಂದು ವಿಚಿತ್ರವೆ, ಈ ಪ್ರತಿರೂಪಕ್ಕೆ ಜನರು ಅಂಜುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಅಸುಖ, ದುಃಖದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿತ್ತು. ಅತಿ ದಾರುಣ ಯಾತನೆಯಲ್ಲಿ ಅದು ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಅದು ಬದುಕಿರುವವರ ಬಳಿಗೆ ಪುನಃ ಪುನಃ ಬಂದು ಈಗ ತನಗೆ ಸಿಕ್ಕದಿರುವ ಆಹಾರ ಪಾನೀಯಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಇತರ ಭೋಗವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿತ್ತು. ಈಗ ತಾನು ಕುಡಿಯಲಾಗದ ನೈಲ್ ನದಿಯ ಹೊಸ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿಯಬಯಸುವುದು. ಬದುಕಿರುವಾಗ ಏನು ಆಹಾರವನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿತ್ತೋ, ಅದೇ ಮತ್ತೆ ಬೇಕೆನ್ನುವುದು. ಯಾವಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಅದು ಸಿಕ್ಕಲಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ಬದುಕಿರುವವರನ್ನು ಸಾವಿಗೆ ಅಥವಾ ಯಾವುದಾದರೂ ಸಂಕಟಕ್ಕೆ ಗುರಿ ಮಾಡುವೆನೆಂದು ಹೆದರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. - ಆರ್ಯರ ಭಾವನೆಗೆ ಬಂದೊಡನೆಯೆ ಅಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಕಾಣುವುದು. ಅಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಪ್ರತಿರೂಪದ ಭಾವನೆ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಎರಡನೆಯದು ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನುವಾಗಿರುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೆ ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನುವಿಗೂ, ಅದನ್ನು ಜೀವ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಕರೆಯ ಬಹುದು, ಕಾಲವಾದ ಸ್ಫೂಲದೇಹಕ್ಕೂ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನು ದೇಹದಿಂದ ಪಾರಾಯಿತು ಎನ್ನುವರು. ಆದಕಾರಣವೇ

ಕಾಲವಾದವರನ್ನು ಸುಟ್ಟುಬಿಡುವ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರ ಅಭ್ಯಾಸ ಆರ್ಯರಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ಆರ್ಯರು ಜೀವಿ ತ್ಯಜಿಸಿಹೋದ ದೇಹವನ್ನು ಒಪ್ಪಮಾಡುವರು. ಆದರೆ ಈಜಿಪ್ಟಿನವರಾದರೋ ಅದನ್ನು ಹೂಳುವುದು, ಹೆಣದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇಟ್ಟಿರುವುದು ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಿರಮಿಡ್ಡನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುವರು. ನಾಗರಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದುವರಿದ ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ಅವರು ಗತಿಸಿದವರನ್ನು ಹೇಗೆ ವಿಲೇವಾರಿ ಮಾಡುವರು ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಅವರ ಜೀವದ ಭಾವನೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಬಿಟ್ಟುಹೋದ ಜೀವಕ್ಕೂ ಅದರ ಹಿಂದಿನ ದೇಹಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇದೆಯೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೇಹವನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುವರು. ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹೆಣವನ್ನು ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಹೂಳುವರು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿ ಜೀವ ದೇಹಕ್ಕಿಂತ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆ, ದೇಹಕ್ಕೆ ತೊಂದರೆಯಾದರೂ ಜೀವಕ್ಕೆ ತೊಂದರೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಭಾವವಿದೆಯೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹೆಣವನ್ನು ಸುಡುವರು. ಪುರಾತನ ಆರ್ಯಜನಾಂಗದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹೆಣ ಸುಡುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಆದರೆ ಪಾರ್ಸಿಯವರು ಮಾತ್ರ ಮೃತ್ಯು ಶಿಖರದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು (ಹದ್ದುಗಳಿಗೆ) ಇಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಆ ಶಿಖರದ ಹೆಸರೆ (ದಖಮ) ಸುಡುವ ಸ್ಥಳ ಎಂದು. ಅಂದರೆ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಹೆಣವನ್ನು ಸುಡುವ ಅಭ್ಯಾಸವಿತ್ತು. ಮತ್ತೊಂದು ವಿಶೇಷವೆ ಆರ್ಯರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿರೂಪದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅಂಜಿಕೆಯ ಭಾವನೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವು ಊಟ ಉಪಚಾರಗಳಿಗಾಗಿ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವು ಸಿಕ್ಕದೆ ಇದ್ದರೆ ಕೋಪಗೊಳ್ಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ, ಬದುಕಿರುವವರನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಅವರು ದೇಹದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾದುದಕ್ಕೆ ಸಂತೋಷ ಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಚಿತಾಗ್ನಿಯು ದೇಹವು ಮೂಲವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದರ ಸಂಕೇತ. ಆ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಕುರಿತು, ಪ್ರಾಣತೊರೆದ ಜೀವಿಯನ್ನು ಮೃದುವಾಗಿ ಪಿತೃಗಳು ಇರುವ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯ, ಎಲ್ಲಿ ದುಃಖವಿಲ್ಲವೋ, ಎಲ್ಲಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಸಂತೋಷವಿರುವುದೋ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಒಯ್ಕೆ ಎನ್ನುವರು.

ಈ ಎರಡು ಭಾವನೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ದುಃಖಸೂಚಕವಾಗಿದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಸುಖಸೂಚಕವಾಗಿದೆ. ಸುಖಭಾವನೆ ದುಃಖಭಾವನೆಯ ಅನಂತರ ಬಂದಿತು ಎನ್ನಬಹುದು. ಆರ್ಯರಲ್ಲಿಯೂ ಪುರಾತನಕಾಲದಲ್ಲಿ ಈಜಿಪ್ಟಿನವರಿಗಿದ್ದ ಭಾವನೆಗಳೇ ಬಹುಶಃ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಇವರ ಅತಿ ಪುರಾತನ ಬರಹಗಳನ್ನು ಓದಿದರೆ ನಮಗೆ ಇದು ಹಾಗೆಯೇ ಇದ್ದಿರಬೇಕೆಂದು ತೋರುವುದು. ಆದರೆ ಆರ್ಯರ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರತಿರೂಪವು ಅತ್ಯಂತ ಕಾಂತಿಯುತವಾದುದು. ಮನುಷ್ಯನು ಕಾಲವಾದರೆ ಅವನ ಜೀವವು ಪಿತೃಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಆನಂದವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು. ಪಿತೃಗಳು ಬಹಳ ದಯೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಜೀವದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಬರುವ ಪುರಾತನ ಭಾವನೆ ಇದು. ಬರಬರುತ್ತ ಇದು ಉತ್ತಮವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಮುಂಚೆ ಜೀವ ಎಂದಿದ್ದರೆ ಅದು ಜೀವವಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅನಂತರ ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ಈ ಕಾಂತಿಯ ದೇಹ, ಸೂಕ್ಷ ದೇಹ, ಎಷ್ಟೇ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿದ್ದರೂ, ಎಷ್ಟೆಂದರೂ ಒಂದು

ದೇಹವಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ದೇಹಗಳೂ ಸ್ಫೂಲ ಅಥವಾ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಸ್ತುಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದ ಆಗಿರಬೇಕು. ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆಕಾರವಿದೆಯೊ ಅದೊಂದು ಮಿತಿಗೆ ಒಳಪಡಬೇಕು, ಅದು ನಿತ್ಯವಾಗಲಾರದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಕಾರವೂ ಬದಲಾಗಬೇಕು. ಯಾವುದು ಬದಲಾಗುವುದೊ ಅದು ಹೇಗೆ ನಿತ್ಯವಾಗಬಲ್ಲುದು? ಈ ಜೋತಿರ್ಮಯ ದೇಹದ ಹಿಂದೆ ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ಅದನ್ನೇ ಆತ್ಮ ಎಂದರು. ಆನಂತರ ಈ ಆತ್ಮನ ಭಾವನೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಅದೂ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಬದಲಾಗಬೇಕಾಯಿತು. ಕೆಲವರು ಅದನ್ನು ಅನಂತವಾದುದು ಎಂದರು. ಅದು ದೇಹದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಭಾಗದಲ್ಲಿದ್ದು, ಮಾನವನು ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರು. ಕೆಲವರು ಆತ್ಮವೆಂಬುದು ಒಂದು ಕಣ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದರು. ಹೇಗೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹವೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲ ಎಂದು ನಿರಾಕರಿಸಿದರೊ, ಅದೇ ವಾದದ ಆಧಾರದಿಂದ ಇದನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸಿದರು.

ಇಂತಹ ಹಲವು ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳ ನಡುವೆ ಸಾಂಖ್ಯ ತತ್ಯ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮಿತು. ಅಲ್ಲಿ ತಕ್ಷಣವೇ ಭಾರಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಒಂದು ಸ್ಫೂಲದೇಹವಿದೆ ಎನ್ನುವರು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರವಿದೆ. ಅದು ಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಯಂತ್ರದಂತೆ ಇದೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಆತ್ಮನಿರುವನು. ಅವನೇ ಸಾಕ್ಷಿ. ಅವನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ. ಅವನೇ ನಿಮ್ಮ ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲರ ಆತ್ಮ ಕೂಡ. ಅವನು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಡೆಯೂ ಇರುವನು. ಅವನು ನಿರಾಕಾರನಾದರೆ ಒಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲನು? ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಆಕಾರವಿರುವುದು. ನಿರಾಕಾರ ಮಾತ್ರ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಬಲ್ಲುದು. ಆದಕಾರಣ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮವೂ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಅವರು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವ ಎರಡನೆಯ ಸಿದ್ದಾಂತ ಮತ್ತೂ ವಿಸ್ಮಯಕಾರಿಯಾಗಿರುವುದು. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾನವರೆಲ್ಲ, ಅವರಲ್ಲಿ ಬಹುಪಾಲು ಜನರಾದರೂ ಪ್ರಗತಿಪರರು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡರು. ಪಾವಿತ್ರ್ಯ, ಶಕ್ತಿ, ಜ್ಞಾನ, ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಕಂಡರು. ಮಾನವನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಈ ಪಾವಿತ್ರ್ಯ ಶಕ್ತಿ, ಜ್ಞಾನ, -ಇವೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದುವು? ಇಲ್ಲೊಂದು ಮಗುವಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಮಗು ಬೆಳೆದು ದೃಢಕಾಯವಾಗಿ ಬಲಾಢವಾಗಿ ಬುದ್ದಿವಂತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಮಗು ಇಷ್ಟೊಂದು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿತು? ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೇ ಇವೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿದ್ದವು ಎಂಬುದು. ಈ ಮಗುವಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದಂದಿನಿಂದಲೇ ಶಕ್ತಿ ಜ್ಞಾನಗಳಿದ್ದವು. ಶಕ್ತಿ, ಪಾವಿತ್ರ್ಯ, ಬಲಗಳೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿದ್ದವು. ಆದರೆ ಅವು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದ್ದವು. ಈಗ ಅವು ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿವೆ. ಈ ಸುಪ್ತ ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು? ಸಾಂಖ್ಯರು ಹೇಳುವಂತೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮವೂ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದುದು, ಪರಿಶುದ್ಧವಾದುದು. ಅದು ಸರ್ವಶಕ್ತಿಮಾನ್, ಸರ್ವಜ್ಞ. ಆದರೆ ಅದು ತನಗೆ ದೊರೆತ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಆತ್ಮವನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವ ಕನ್ನಡಿಯಂತಿದೆ ಎಂದು

ಹೇಳಬಹುದು. ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ನನ್ನ ಆತ್ಮದ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರತಿಫಲಿಸುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ನಿಮ್ಮ ಮತ್ತು ಇತರರ ಮನಸ್ಸುಗಳು ಕೂಡ. ಯಾವ ಕನ್ನಡಿಯು ಶುದ್ದವಾಗಿದೆಯೋ ಅದು ಆತ್ಮವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯು ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆತ್ಮ ಸ್ವಭಾವತಃ ಪರಿಶುದ್ಧ ಮತ್ತು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದುದು. - ಇದು ಹೀಗಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ ಮತ್ತೊಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತ ಇತ್ತು. ಆತ್ಮವು ಸ್ವಭಾವತಃ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಮತ್ತು ಪರಿಶುದ್ಧವಾದರೂ ಅದು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಸಂಕುಚಿತವಾಗುವುದು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು ಎಂದು ಆ ಸಿದ್ದಾಂತದವರು ಹೇಳಿದರು. ಕೆಲವು ಆಲೋಚನೆಗಳು ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಕೆಲಸಗಳು ಆತ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಸಂಕೋಚಗೊಳಿಸುವುವು. ಇತರ ಕೆಲವು ಕರ್ಮಗಳು ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳು ಆತ್ಮದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪ್ರಕಟಗೊಳಿಸುತ್ತವೆ. ಇದನ್ನು ಅವರು ವಿವರಿಸುವರು. ಯಾವುವು ಆತ್ಮದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಸಂಕೋಚಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುವುವೋ ಅವೆಲ್ಲ ಪಾಪಕರ್ಮಗಳು ಮತ್ತು ಪಾಪಚಿಂತನೆಗಳು; ಯಾವ ಕಾರ್ಯಗಳು ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳು ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವಿಕಾಸಗೊಳಿಸುವುವೊ, ಅದರ ಶಕ್ತಿ ಹೊರಗೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡುವುವೊ, ಅವೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯವು, ಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮಗಳು. ಈ ಎರಡು ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಗೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇರುವುದು ಬಹಳ ಕಡಮೆ - ಅದು ಸಂಕೋಚ-ವಿಕಾಸಗಳಿಗೆ ಕೊಡುವ ಅರ್ಥದ ಮೇಲಿದೆ. ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆಯಾಗುವುದು ಕೇವಲ ಆತ್ಮನ ಯಂತ್ರವಾದ ಮನಸ್ಸು ಮಾತ್ರ ಎಂಬ ವಿವರಣೆ ಉತ್ತಮವಾದುದು. ಸಂಕೋಚ-ವಿಕಾಸಗಳು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸೇರಿದುವು ಎಂದು ನಂಬುವವರನ್ನು, ಆತ್ಮನ ಸಂಕೋಚ-ವಿಕಾಸ ಎಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಆತ್ಮವು ಚೈತನ್ಯ ಸ್ವರೂಪವಾದುದು. ಭೌತಿಕವಾದುದಕ್ಕೆ, ಸ್ಕೂಲವಾದ ದೇಹಕ್ಕಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಸೂರ್ಕ್ಷವಾದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆಗಲಿ ಸಂಕೋಚ-ವಿಕಾಸಗಳನ್ನು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಇವುಗಳಾಚೆ ಇರುವ ಕಾಲದೇಶಗಳಿಂದ ಬಾಧಿತವಲ್ಲದ ಭೌತಿಕವಲ್ಲದ ವಸ್ತುವಿನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂಕೋಚ-ವಿಕಾಸ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವೇನು? ಆದಕಾರಣ ಆತ್ಮ ಸದಾ ಪೂರ್ಣ ಪರಿಶುದ್ದ. ಆದರೆ ಕೆಲವು ಮನಸ್ಸುಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವುದರಲ್ಲಿ ಇದು ಕಡಮೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು ಎಂಬುದು ಉತ್ತಮ ವಿವರಣೆಯಂತೆ ತೋರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಬೆಳೆದಂತೆ, ಅದರ ಸ್ವಭಾವ ವಿಕಾಸವಾದಂತೆ ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಆತ್ಮನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಇದು ಹೀಗೆ ವೃದ್ಧಿಯಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಸಂಪೂರ್ಣ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಮೇಲೆ ಆತ್ಮನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸಬಲ್ಲದು. ಆಗ ಆತ್ಮ ಮುಕ್ತವಾಗುವುದು. ಯ ಇದೇ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪ, ಅದರ ಗುರಿಯೇನು? ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿರುವ ವಿಭಿನ್ನ ಪಂಗಡದವರಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಗುರಿ ಒಂದೇ ಆಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಅವರಲ್ಲೆಲ್ಲ: ಜಮ್ಮತವಿದೆ.

ಅದೇ ಮುಕ್ತಿ ಮಾನವ ಅನಂತ. ಈಗ ಸಾಂತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು ಅವನ ಸ್ವಭಾವವಲ್ಲ. ಈ ಆತಂಕಗಳ ಮೂಲಕ ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವವಾದ, ಆಜನ್ಮಸಿದ್ಧ ಹಕ್ಕಾದ, ಅನಂತತೆಯ ಕಡೆಗೆ, ಅಸೀಮದ ಕಡೆಗೆ ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಲು ಹೋರಾಡುತಿರುವನು. ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಕಾಣುವ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಸಂಯೋಜನೆಗಳು ಮತ್ತು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳೇ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ಅವು ಕೇವಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಮಾತ್ರ. ಪೃಥ್ವಿ, ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ತಾರೆಗಳಂತೆ, ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದರಂತೆ, ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳಂತೆ, ಅಳು ನಗುಗಳಂತೆ, ಸುಖ ದುಃಖಗಳಂತೆ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಂಯೋಜನೆಗಳೆಲ್ಲ ನಾವು ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಅನುಭವದ ಮೂಲಕ ಆತ್ಮ ತನ್ನ ಉಪಾಧಿಗಳನ್ನು ಒಗೆದು ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಪ್ರಕಾಶಗೊಳಿಸುವುದು. ಅದು ಅನಂತರ ಬಾಹ್ಯ ಮತ್ತು ಆಂತರಿಕವಾದ ಯಾವ ನಿಯಮಕ್ಕೂ ಬಂಧಿಯಲ್ಲ. ಅದು ಎಲ್ಲಾ ನಿಯಮಗಳನ್ನೂ, ಮಿತಿಯನ್ನೂ ಸ್ವಭಾವವನ್ನೂ ಮಾರಿಹೋಗುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿ ಆತ್ಮನ ಅಧೀನಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಈಗ ಭಾವಿಸುವಂತೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅಧೀನದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನ ಏಕಮಾತ್ರ ಗುರಿಯೇ ಇದು. ಮುಕ್ತಿಯೆಂಬ ತನ್ನ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಅದು ಹಲವು ಸ್ಥಿತಿಗಳ ಮೂಲಕ, ಹಲವು ಅನುಭವಗಳ ಮೂಲಕ, ಬರುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಜನ್ಮ ಎನ್ನುವರು. ಆತ್ಮ ಕೆಳಗಿನ ದೇಹವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರ ಮೂಲಕ ತಾನು ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಅದು ಸಾಲದೆಂದು ಆಚೆಗೆ ಎಸೆದು ಬೇರೊಂದು ಉತ್ತಮ ಜನ್ಮವನ್ನು ಧರಿಸುವುದು, ಅದರ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಅದೂ ಸಾಲದೆಂದು ಅದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಬೇರೊಂದು ಜನ್ಮವನ್ನು ಧರಿಸುವುದು. ಹಾಗೆ ತನ್ನ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ದೇಹ ಸಿಕ್ಕುವವರೆಗೆ ಯತ್ನಿಸುತ್ತ ಹೋಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಮುಕ್ತವಾಗುವುದು. - ಆತ್ಮವು ಅನಂತವಾಗಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದೊಂದು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಸ್ತುವಾಗಿದ್ದರೆ, ದೇಹ ಧರಿಸುವುದು, ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದು ದೇಹವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಎಂಬುದರ ಅರ್ಥವೇನು? ಆತ್ಮ ಬರುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಹೋಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಅದು ಹುಟ್ಟುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಸಾಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವುದು ಹೇಗೆ ಹುಟ್ಟಬಲ್ಲುದು? ಆತ್ಮ ಒಂದು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಇರುವುದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಮಿತಿಯೂ ಇಲ್ಲದುದು ಒಂದು ಮಿತವಾದ ದೇಹದಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಹೇಳುವುದು? ಅದು ಒಬ್ಬ ಪುಸ್ತಕವೊಂದನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಒಂದಾದಮೇಲೆ ಒಂದು ಪುಟವನ್ನು ಓದಿ ತಿರುವಿ ಹಾಕಿದಂತೆ, ಹಾಳೆಗಳು ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಗುತ್ತಿವೆ. ಓದುವವನು ಇದ್ದ ಕಡೆಯೇ ಇರುವನು. ಇದರಂತೆಯೇ ಆತ್ಮ. ಇಡಿಯ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಓದುತ್ತಿರುವ ಗ್ರಂಥ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನ್ಮವೂ ಅಂತಹ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪುಟದಂತೆ. ಅದನ್ನು ಓದಿ ಆದ ಮೇಲೆ ಹಾಳೆಯನ್ನು ಮಗುಚಿ ಬೇರೊಂದಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಪುಸ್ತಕವನ್ನೆಲ್ಲ ಪೂರೈಸಿ ಅನುಭವವನ್ನು ಗಳಿಸಿ ಮುಕ್ತರಾಗುವವರೆಗೆ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು. ಆದರೆ ಆತ್ಮನೇ ಎಂದಿಗೂ ಚಲಿಸಲಿಲ್ಲ, ಬರಲೂ ಇಲ್ಲ, ಹೋಗಲೂ ಇಲ್ಲ, ಅದು ಕೇವಲ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅನುಭವವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿತ್ತು ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ

ನಾವು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಭೂಮಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಸೂರ್ಯನೇ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಹುಟ್ಟು ಸಾವು, ಜನನ ಮರಣಗಳೆಂಬ ಭ್ರಮೆ ಕೂಡ. ಆತ್ಮ ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು ? ಅದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ. ಅದು ಆಗಲೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವ ಸ್ಥಳವೆಲ್ಲಿ?

ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಿಕಸನ, ಆತ್ಮನ ಆವಿರ್ಭಾವ ಎಂಬ ಸಿದ್ದಾಂತ ಹೀಗೆ ಬರುವುದು. ವಿಕಸನ, ಉತ್ತಮೋತ್ತಮ ದೇಹಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಇವೆಲ್ಲ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮ ಏನಾಗಿರುವುದೋ ಅದು ಆಗಲೇ ಆಗಿರುವುದು. ಈ ಬದಲಾವಣೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಪ್ರಕೃತಿ ಉತ್ತಮೋತ್ತಮ ದೇಹಗಳ ಮೂಲಕ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಆತ್ಮನ ಮಹಿಮೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತ ಬರುತ್ತದೆ. ಎದುರಿಗೆ ತೆರೆ ಇದೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ದೃಶ್ಯವಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಆ ತೆರೆಯಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣದೊಂದು ರಂಧ್ರವಿದೆ. ಅದರ ಮೂಲಕ ನಾವು ಹಿಂದೆ ಇರುವ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆ ರಂಧ್ರ ದೊಡ್ಡದಾಯಿತು ಎನ್ನಿ, ಆಗ ದೃಶ್ಯ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಣುತ್ತಾ ಬರುವುದು. ತೆರೆಯೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾದ ಮೇಲೆ ದೃಶ್ಯಕ್ಕೂ ನಿಮಗೂ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಏನೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ತೆರೆಯೆ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸು. ಇದರ ಹಿಂದೆಯೇ ಆತ್ಮನ ಗಾಂಭೀರ್ಯ, ಪಾವಿತ್ರ್ಯ, ಶಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಮನಸ್ಸು ತಿಳಿಯಾದಂತೆ, ಪರಿಶುದ್ಧವಾದಂತೆ ಆತ್ಮನ ಮಹಿಮೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದು. ಆತ್ಮವಲ್ಲ ಬದಲಾಗುವುದು. ಬದಲಾವಣೆ ತೆರೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಆತ್ಮ ಅವಿಕಾರಿ, ಅಮೃತ, ಪವಿತ್ರ, ನಿತ್ಯ ಧನ್ಯವಾದುದು.

ಕೊನೆಗೆ ಸಿದ್ದಾಂತ ಹೀಗೆ ಆಗುವುದು. ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ಅತಿ ನೀಚನವರೆಗೆ, ಮಾನವೋತ್ತಮನಿಂದ ಹಿಡಿದು ನಮ್ಮ ಕಾಲಕೆಳಗೆ ತೆವಳುತ್ತಿರುವ ಕೀಟದವರೆಗೆ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮ ಪವಿತ್ರವಾಗಿ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿದೆ, ಅನಂತವಾಗಿದೆ, ನಿತ್ಯಮುಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಕೀಟ ಆತ್ಮದ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಅತ್ಯಲ್ಪ ಅಂಶವನ್ನು ಮಾತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಿದೆ, ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಅದು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ. ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ತರತಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೆ ಹೊರತು ವಸ್ತುವಿನ ಸಾರದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಆತ್ಮ ಇದೆ. - ಸ್ವರ್ಗ ಮುಂತಾದ ಲೋಕಗಳು ಕೂಡ ಇವೆ. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲ ಗೌಣ. ಸ್ವರ್ಗದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಅತಿ ಅಲ್ಪ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಭೋಗೇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಇದು ಉದಯಿಸುವುದು. ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಈಗಿನ ಅನುಭವ ಅಷ್ಟೆ ಎಂದು ನಾವು ಮಿತಿಗೊಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವೆವು. ಮಕ್ಕಳು, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಬರಿಯ ಮಕ್ಕಳೇ ಇರುವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುವು, ಹುಚ್ಚರು ಪ್ರಪಂಚವೇ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಹುಚ್ಚರ ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು, ಇತ್ಯಾದಿ. ಯಾರಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚ ಕೇವಲ ಭೋಗ ಭೂಮಿಯೋ, ಯಾರಿಗೆ ಪ್ರಪಂಚವೆಂದರೆ ಕೇವಲ ಊಟ ಉಪಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುವುದಾಗಿದೆಯೊ, ಅವರಿಗೂ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಅಂತಹ ಜನರೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಒಂದು ಸ್ವರ್ಗ

ಲೋಕವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರ ಭೋಗಕ್ಕೆ ಈ ಜೀವನ ಸಾಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರ ಭೋಗಾಸಕ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಮೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಯಾವ ತಡೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಒಂದು ಲೋಕವನ್ನು ಅವರು ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಯಾರು ಇಂತಹ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವರೋ ಅವರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಲೇಬೇಕು. ಈ ಲೋಕದ ಕನಸು ಆದಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದ ಕನಸಿಗೆ ಹೋಗುವರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಭೋಗ್ಯವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಈ ಕನಸು ಭಗ್ನವಾದರೆ ಅವರು ಮತ್ತೊಂದು ಕನಸನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಹೀಗೆ ಅವರು ಕನಸಿನಿಂದ ಕನಸಿಗೆ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವರು.

ಅನಂತರ ಕೊನೆಯ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಅದೇ ಆತ್ಮನ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವನೆ. ಆತ್ಮ ಸ್ವಭಾವತಃ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮವೂ ಅನಂತವಾಗಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿದ್ದರೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಆತ್ಮಗಳು ಹೇಗೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ಹಲವು ಅನಂತ ವಸ್ತುಗಳು ಇರಲಾರವು. ಹಲವು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಎರಡು ಕೂಡ ಇರಲಾರವು. ಎರಡು ಅನಂತ ವಸ್ತುಗಳಿದ್ದರೆ ಒಂದು ಇನ್ನೊಂದರ ಅನಂತತೆಗೆ ಭಂಗ ತರುವುದು. ಆಗ ಎರಡೂ ಸಾಂತವಾಗುವುವು. ಅನಂತ ಏಕಮಾತ್ರ ಆಗಿರಬಲ್ಲದು. ಅವರು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಕೊನೆಯ ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಅದೇ ಆತ್ಮ ಒಂದು, ಎರಡಲ್ಲ ಎಂಬುದು.

ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳು ಒಂದೇ ಮರದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿವೆ. ಒಂದು ಮೇಲಿನ ರೆಂಬೆಯಲ್ಲಿದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಕೆಳಗಿನ ರಂಬೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಎರಡಕ್ಕೂ ಸುಂದರವಾದ ಗರಿಗಳಿವೆ. ಒಂದು (ಕೆಳಗಿರುವುದು) ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ತನ್ನ ಮಹಿಮೆಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗಿ ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಕುಳಿತಿದೆ. ಕೆಳಗಿನ ಹಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿದೆ. ವಿಷಯ ವಸ್ತುಗಳ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಒಮ್ಮೆ ಕಹಿ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದಾಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ ಮೇಲೆ ಕಹಿ-ಸಿಹಿಯಾದ ಯಾವ ಹಣ್ಣನ್ನೂ ತಿನ್ನದೆ ಆತ್ಮತೃಪ್ತನಾಗಿ ಕುಳಿತಿರುವ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ನೋಡುವುದು. ಅದು ಆತ್ಮತೃಪ್ತ. ಹೊರಗಿನದೇನನ್ನೂ ಆಶಿಸದು. ಕೆಳಗಿನ ಹಕ್ಕಿ ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ಅದರ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಅದು ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲೆ ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಹಿಂದಿನ ಸಂಸ್ಕಾರ ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಅದೇ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನುವುದು. ಪುನಃ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅತಿ ಕಹಿಯಾದ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದಾಗ ಅತಿ ವ್ಯಥೆಯಾಗಿ ಮೇಲೆ ನೋಡುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಅದೇ ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಗಂಭೀರವಾಗಿರುವ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ನೋಡುವುದು. ಅದು ಸ್ವಲ್ಪ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುವುದು, ಆದರೆ ಪುನಃ ತನ್ನ ಸಂಸಾರದ ಆವೇಗಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಅತ್ತ ಇತ ಚಲಿಸುವುದು, ಪುನಃ ಮತೊಂದು ಕಹಿ ಹಣ ನು ತಿಂದಾಗ ಮೇಲೆ ನೋಡಿ ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗುವುದು. ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯ ಗರಿಗಳ ಕಾಂತಿ ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು, ತನ್ನ ಪುಕ್ಕವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗತೊಡಗಿತು. ಅದು ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯ ಅತಿ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ದೃಶ್ಯ ಬದಲಾಗುವುದು. ಕೆಳಗಿನ

ಹಕ್ಕಿ ಇರಲೇ ಇಲ್ಲ. ಇದ್ದುದು ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿ ಮಾತ್ರ. ಯಾವುದನ್ನು ಕೆಳಗಿನ ಹಕ್ಕಿಯೆಂದು ಭಾವಿಸಿತ್ತೊ ಅದೊಂದು ಅಲ್ಪ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಮಾತ್ರ. - ಆತ್ಮನ ಸ್ವಭಾವ ಇಂತಹದು. ಮಾನವನ ಜೀವವು ಭೋಗವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು, ಕ್ಷಣಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಅರಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಂತೆ ಜನರು ಇಂದ್ರಿಯದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವರು, ದೇಹದ ಕ್ಷಣಿಕ ಸುಖದಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತರಾಗಿರುವರು. ಪೆಟ್ಟೋಂದು ಬಿದ್ದಾಗ, ತಲೆ ಸುತ್ತುವುದು, ಎಲ್ಲಾ ಮಾಯವಾದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಜಗತ್ತು ತಾನು ಭಾವಿಸಿದಂತೆ ಇಲ್ಲ, ಜೀವನ ಅಷ್ಟು ಸುಖಮಯವಲ್ಲ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದು. ಕತ್ತೆತ್ತಿ ಕ್ಷಣಕಾಲ ಭಗವಂತನನ್ನು ಜೀವ ನೋಡುವುದು, ಗಾಂಭೀರ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತನಾದ ಭಗವಂತನ ಕ್ಷಣಿಕ ದರ್ಶನ ಪಡೆಯುವುದು, ದೇವರ ಹತ್ತಿರ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ಪುನಃ ಅದನ್ನು ಹೀನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ದೂರ ಸೆಳೆಯುವುವು. ಮತ್ತೊಂದು ಪೆಟ್ಟು ಬಿದ್ದು ದೇವರೆಡೆಗೆ ಪುನಃ ಕಳುಹಿಸುವುದು. ಭಗವಂತನ ದರ್ಶನವನ್ನು ಕ್ಷಣಕಾಲ ಪಡೆದು ಅವನ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಅದು ಭಗವಂತನ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ದೇವರ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ದೃಶ್ಯವೆಲ್ಲ ಬದಲಾಗುವುದು. ಯಾವ ಅನಂತವಾದುದನ್ನು ತನ್ನ ಹೊರಗಡೆ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿತ್ತೋ ಅದು ತಾನೆ ಆಗಿರುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಗಾಂಭೀರ್ಯವನ್ನು ಅದು ಹೊರಗೆ ನೋಡಿತೋ ಅದು ತನ್ನದೇ ಆಗಿರುವುದು. ಅದೇ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವಭಾವ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಯಾವುದು ಸತ್ಯವಾಗಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ಆತ್ಮ ಎಂದು ಆಗ ಅರಿಯುವುದು. ಯಾವುದು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣದ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವುದೊ, ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳ ಸಾರವಾಗಿದೆಯೋ, ಯಾರು ವಿಶ್ವೇಶ್ವರವೊ, ಅವನೇ ನಾನು ಎಂದು ಅರಿ, ಮುಕ್ತ ನೀನೆಂದು ಅರಿ.

ಧನ್ಯತೆಗೆ ದಾರಿ[*]

ಈ ರಾತ್ರಿ ವೇದದಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಕಥೆ ಹೇಳುವೆನು, ವೇದಗಳು ಹಿಂದೂಗಳ ಪವಿತ್ರಶಾಸ್ತ್ರ, ಅವು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ರಾಶಿ. ಅವುಗಳ ಕೊನೆಯ ಭಾಗಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತವೆಂದು ಹೆಸರು. ಅದು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಕುರಿತು ವಿವರಿಸುವುದು, ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಮಗೆ ಬೇಕಾದ ತಾತ್ವಿಕ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುವುದು. ಇದು ಬಹಳ ಪುರಾತನ ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಇದನ್ನು ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಬರೆದಿರುವರೆಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಗಮನದಲ್ಲಿಡಬೇಕು. ಒಬ್ಬನು ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಇದ್ದ. ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಯಜ್ಞಗಳು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ. ಹಲವು ಬಗೆಯ ಯಜ್ಞಗಳಿವೆ. ಅವರು ಯಜ್ಞವೇದಿಕೆ ಕಟ್ಟಿ ಅಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಹಲವು ಮಂತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸುವರು. ಯಜ್ಞಾಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಮತ್ತು ದರಿದ್ರರಿಗೆ ದಾನಮಾಡುವರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಯಜ್ಞಕ್ಕೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ದಾನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಯಜ್ಞವಿತ್ತು; ಅದರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ದಾನಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈತ ಶ್ರೀಮಂತನಾದರೂ ಬಹಳ ಜಿಪುಣ. ಆದರೂ ದೊಡ ಒಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಿದೆ ಎಂಬ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಬೇಕೆಂದಿದ್ದನು. ಈ ಯಜ್ಞವನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ದಾನಮಾಡುವ ಬದಲು, ಇನ್ನೇನೂ ಹಾಲು ಕೊಡಲಾರದ ಕುಂಟು ಕುರುಡು ಹಸುಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. ಅವನಿಗೆ ನಚಿಕೇತನೆಂಬ ಒಬ್ಬ ಬುದ್ದಿವಂತ ಮಗನಿದ್ದ. ಆ ಹುಡುಗ ತಂದೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ದಾನವನ್ನು ನೋಡಿ, ಇದರಿಂದ ತಂದೆಗೆ ಬರುವ ಕೆಟ್ಟ ಫಲವನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತರೂಪವಾಗಿ ತನ್ನನ್ನೆ ದಾನಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿದನು. ತನ್ನ ತಂದೆ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಯಾರಿಗೆ ಕೊಡುವಿ?'' ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ತಂದೆ ಮಾತನಾಡಲಿಲ್ಲ. ಎರಡನೆಯ ಸಲ, ಮೂರನೆಯ ಸಲ ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದಾಗ, ಕೋಪದಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಯಮನಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ, ನಿನ್ನನ್ನು ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ'' ಎಂದನು. ಆ ಹುಡುಗ ನೇರವಾಗಿ ಯಮಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋದನು. ಯಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗಾಗಿ ಕಾದನು. ಮೂರು ದಿನವಾದ ಮೇಲೆ ಯಮ ಬಂದು ನೀನು ನನ್ನ ಅತಿಥಿ, ಮೂರುದಿನ ಊಟವಿಲ್ಲದೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದೆ. ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ. ನೀನು ಪಟ್ಟ ತೊಂದರೆಗಾಗಿ ನಿನಗೆ ಮೂರು ವರಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ” ಎಂದನು. ನಚಿಕೇತ ಮೊದಲನೆ ವರವಾಗಿ 'ತಂದೆಗೆ ನನ್ನ ಮೇಲಿನ ಕೋಪ ಶಾಂತವಾಗಲಿ'' ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡನು. ಎರಡನೆಯದೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದನು. ಮೂರನೆ ವರವೆ 'ಮನುಷ್ಯ ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಏನಾಗುವನು? ಕೆಲವರು ಅವನಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅವನಿರುವನು ಎನ್ನುವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ದಯವಿಟ್ಟು ಹೇಳಿ, ಇದೇ ನನಗೆ ಬೇಕಾದ ಮೂರನೆ ವರ'' ಎಂದನು. ಅದಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯು, ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದೇವತೆಗಳು ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದರು. ಇದು ಬಹಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಇದನ್ನು

ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಬೇರಾವುದಾದರೂ ವರವನ್ನು ಕೇಳು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಬೇಡ. ನೂರುವರುಷ ಬೇಕಾದರೆ ಬದುಕು, ಅಶ್ವ, ಗೋವುಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಕೇಳು, ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಕೇಳು. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸಬೇಡ. ಮಾನವ ಯಾವುದನ್ನು ಇಚ್ಛಿಸುವನೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬೇಕಾದರೆ ಕೇಳು, ಅದನ್ನು ಕೊಡುವೆನು. ಆದರೆ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯಲೆತ್ನಿಸಬೇಡ'' ಎಂದನು. ''ಇಲ್ಲ ಸ್ವಾಮಿ, ಮನುಷ್ಯ ಐಶ್ವರ್ಯದಿಂದ ತೃಪ್ತನಾಗಲಾರ, ಐಶ್ವರ್ಯ ಬೇಕಾದರೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ಬಂದೇ ಬರುವುದು. ನೀವಾಳುವವರೆಗೆ ನಾವು ಜೀವಿಸಿಯೇ ಜೀವಿಸುವೆವು, ಈ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವ ಸ್ವಲ್ಪ ಬುದಿ ಯುಳ್ಳ ಯಾವ ಮಾನವ ತಾನೆ, ನಾಶವಾಗದ ಅಮೃತಾತ್ಮನ ಸಂಗವನ್ನು ಪಡೆದು, ನೃತ್ಯಗೀತಗಳ ಆನಂದ ಯಾವ ರೀತಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದೆಂದು ತಿಳಿದೂ, ದೀರ್ಘಾಯುಷ್ಯವನ್ನು ಇಚ್ಚಿಸುವನು? ನನಗೆ ಮರಣಾತೀತ ಮಹಾ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೇಳಬೇಕು. ನನಗೆ ಮತ್ತೇನೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಮೃತ್ಯುರಹಸ್ಯವೇ ನಚಿಕೇತನಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು” ಎಂದನು. ಆಗ ಯಮನಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಕಳೆದ ಎರಡುಮೂರು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಜ್ಞಾನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಣಿಮಾಡುವುದೆಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲನೆ ಸಿದ್ಧತೆಯೆ, ಮಾನವ ಸತ್ಯವನ್ನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನನ್ನೂ ಆಶಿಸಕೂಡದು. ಆ ಸತ್ಯ ಕೂಡ ಕೇವಲ ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ, ಮೃತ್ಯು ಮುಂದೆ ಇಟ್ಟ ಆಸ್ತಿ ದ್ರವ್ಯ ದೀರ್ಘಾಯಸ್ಸು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಗೆ ಆ ಹುಡುಗ ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದ ನೋಡಿ ! ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ, ಕೇವಲ ಜ್ಞಾನಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಮರ್ಪಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದ, ಸತ್ಯ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು ಹೀಗೆ, ಯಮರಾಜನಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದನು: 'ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳಿವೆ. ಒಂದು ಪ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಮಾರ್ಗ, ಮತ್ತೊಂದು ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಮಾರ್ಗ. ಇವೆರಡೂ ಬೇರೆಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಜನರನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸುವುವು. ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಪಥವನ್ನು ಯಾರು ಸ್ವೀಕರಿಸುವರೋ ಅವರೇ ಮಹಾತ್ಮರು. ಯಾರು ಪ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವರೋ ಅವರು ನಾಶವಾಗುವರು. ನಚಿಕೇತ, ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಮೆಚ್ಚುವೆನು. ನೀನು ಭೋಗವನ್ನು ಇಚ್ಚಿಸಲಿಲ್ಲ. ಹಲವು ರೀತಿ ನಾನು ನಿನಗೆ ಆಸೆ ತೋರಿಸಿದೆ. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ನೀನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದೆ. ಭೋಗಕ್ಕಿಂತ ಜ್ಞಾನ ಮೇಲೆಂದು ನೀನು ತಿಳಿದಿರುವೆ.”

'ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಾ ಯಾರು ಭೋಗಿಸುವರೊ ಅವರು ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀನರಿತಿರುವೆ. ಆದರೂ ಹಲವರು ಅಜ್ಞಾನಾಂಧಕಾರ ದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ತಾವು ಸಂತರೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಕುರುಡನನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕುರುಡನಂತೆ ಅವರು ವಕ್ರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವರು. ನಚಿಕೇತ ! ಯಾರು ಬಾಲರಂತೆ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೊ, ಪ್ರಪಂಚದ ಆಕರ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿರುವರೊ ಅಂತಹವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಈ ಸತ್ಯ ಎಂದಿಗೂ ಬೆಳಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಈ ಲೋಕವನ್ನೂ ತಿಳಿಯಲಾರರು, ಬೇರೊಂದು ಲೋಕವನ್ನೂ ತಿಳಿಯಲಾರರು. ಅವರು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವರು, ಪರಲೋಕವನ್ನೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವರು.

ಪುನಃ ಪುನಃ ಅವರು ನನ್ನ ವಶವಾಗುವರು. ಅನೇಕರಿಗೆ ಇದನ್ನು ಕೇಳುವ ಅದೃಷ್ಟವೂ ಇಲ್ಲ. ಅನೇಕರು ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಾರರು. ಏಕೆಂದರೆ ಹೇಳುವವನೂ ಕುಶಲಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಕೇಳುವವನೂ ಕುಶಲಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಹೇಳುವವನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ, ನೂರುವೇಳೆ ಅಂತಹವನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ, ನೂರುವೇಳೆ ಅಂತಹವನಿಂದ ಕಲಿತರೂ ಜ್ಞಾನ ಲಭಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ತರ್ಕದಿಂದ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ, ನಚಿಕೇತ, ಎಲ್ಲಿ ಪರಿಶುದ್ಧ ಹೃದಯವಿದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಈ ಜ್ಞಾನ ಬೆಳಗುವುದು. ಯಾರು ಗುಹ್ಯನಾಗಿರುವನೋ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಅವಿತಿರುವನೊ ಅವನನ್ನು ಬಾಹ್ಯ ಚಕ್ಕುಗಳಿಂದ ನೋಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂತಶ್ಚಕ್ಷುವಿನಿಂದ ನೋಡಿದವನು ಸುಖ ದುಃಖಗಳೆರಡನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸುವನು. ಯಾರಿಗೆ ಈ ರಹಸ್ಯ ಗೊತ್ತಿದೆಯೊ ಅವನು ಅನ್ಯ ಆಸೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸಿ, ಈ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆದು ಧನ್ಯನಾಗುವನು. ನಚಿಕೇತ, ಇದೇ ಧನ್ಯತೆಗೆ ಮಾರ್ಗ. ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಪಾಪಪುಣ್ಯಗಳಾಚೆ ಇರುವನು, ಕರ್ತವ್ಯ, ಅಕರ್ತವ್ಯಗಳಾಚೆ ಇರುವನು. ಎಲ್ಲ ಅಸ್ತಿತ್ವಗಳಿಂದಲೂ, ಮುಂದೆ ಇರಬೇಕಾದ ಸ್ಥಿತಿಗಳಿಂದಲೂ ಮುಕ್ತನಾಗಿರುವನು. ಯಾರಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತೂ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ ತಿಳಿದಿರುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ವೇದಗಳು ಅರಸುತ್ತಿರುವುವೊ, ಯಾವುದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಜನ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಆಚರಿಸುವರೊ, ಅದನ್ನು ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅದೇ 'ಓಂ'. ಈ ಅನಂತ ಓಂಕಾರವೇ ಬ್ರಹ್ಮ, ಇದೇ ಅಮೃತ. ಯಾರಿಗೆ ಇದರ ರಹಸ್ಯ ತಿಳಿದಿದೆಯೊ, ಅವನು ಯಾವುದನ್ನು ಇಚ್ಚಿಸಿದರೂ ಅದೆಲ್ಲವೂ ಅವನದಾಗುವುದು. ನಚಿಕೇತ, ನೀನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಆತ್ಮ ಎಂದೂ ಹುಟ್ಟಿಲ್ಲ, ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಆದಿಯಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುದು. ಈ ಪುರಾಣ ವಸ್ತು ದೇಹ ನಾಶವಾದರೆ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಕೊಲ್ಲುವವನು ಕೊಂದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಕೊಲ್ಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವನು ಸತ್ತೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಇಬ್ಬರೂ ತಪ್ಪು. ಅದು ಕೊಲ್ಲುವುದೂ [*] ಇಲ್ಲ, ಕೊಲ್ಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅಣುವಿಗಿಂತ ಅಣು ಇದು, ವಿಭುವಿಗಿಂತ ವಿಭು.

ಈ ಸರ್ವೆಶ್ವರನು ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಯಾರು ಪಾಪ ದೂರರಾಗಿರುವರೊ ಅವರು ಆತ್ಮಪ್ರಸಾದದಿಂದ ಅವನ ದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. (ದೇವರ ಕೃಪೆ ಭಗವತ್ಪಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೆಂಬುದು ಕಾಣುವುದು. ) ಕುಳಿತುಕೊಂಡೆ ದೂರ ಹೋಗುವನು, ಮಲಗಿಯೆ ಎಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗುವನು. ಎಲ್ಲಿ ವಿರೋಧ ಗುಣಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸೇರುವುವೋ ಅಂತಹ ಸತ್ಯವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಪರಿಶುದ್ಧ ಹೃದಯಿಗಳಾದ ಬುದ್ದಿವಂತರಿಗಲ್ಲದೆ ಅನ್ಯರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಿರ್ದೆಹಿಯಾದರೂ ದೇಹಧಾರಿಯಾಗಿ, ಅಸ್ಪರ್ಶವಾದರೂ ಎಲ್ಲದರೊಂದಿಗೆ ಸ್ಪರ್ಶವಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತಿರುವ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತ ಮುನಿಗಳು ದುಃಖದಿಂದ ಪಾರಾಗುವರು. ವೇದಾಧ್ಯಯನದಿಂದಾಗಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಬುದ್ದಿಯಿಂದಾಗಲಿ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದಾಗಲಿ ಆತ್ಮಲಾಭವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೆ ಆತ್ಮ ಪ್ರಸಾದ ದೊರಕುವುದೊ ಅವರಿಗೆ ಆತ್ಮಲಾಭವಾಗುವುದು, ಆತ್ಮ ದರ್ಶನವಾಗುವುದು. ಯಾರು ಅನವರತ ಹೀನ ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೊ, ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಶುದ್ಧವಾಗಿಲ್ಲವೋ, ಯಾರು ಧ್ಯಾನಮಾಡಲಾರರೊ

ಯಾರು ಅನವರತ ಚಂಚಲಚಿತ್ತರೋ ಅಂತಹವರಿಗೆ ಹೃದಯಗಹ್ವರದಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮದರ್ಶನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಚಿಕೇತ, ಈ ದೇಹವೇ ರಥ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳೇ ಅಶ್ವಗಳು, ಮನಸ್ಸೇ ಲಗಾಮು, ಬುದ್ದಿಯೇ ಸಾರಥಿ, ಆತ್ಮನೇ ರಥದಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸಿರುವವನು. ಆತ್ಮವು ಸಾರಥಿಯಾದ ಬುದ್ದಿಯೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿ ಅದರಿಂದ ಮನಸ್ಸೆಂಬ ಲಗಾಮನ್ನು ಹಿಡಿದು ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಂಬ ಅಶ್ವವನ್ನು ಸೇರಿದಾಗ ಅವನು ಭೋಕ್ತ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವನು. ಆಗ ಅವನು ನೋಡುವನು, ಕೆಲಸ ಮಾಡುವನು. ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿಲ್ಲವೊ, ಯಾರಲ್ಲಿ ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ಪರಿಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲವೊ ಅವನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯ - ಸಾರಥಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ತುಂಟ ಕುದುರೆಗಳಂತೆ. ಯಾರಿಗೆ ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತ ಪರಿಜ್ಞಾನವಿದೆಯೋ, ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ನಿಗ್ರಹದಲ್ಲಿದೆಯೊ ಅವರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಒಳ್ಳೆಯ ಕುದುರೆಗಳಂತೆ ಯಾವಾಗಲೂ ವಶದಲ್ಲಿವೆ. ಯಾರಿಗೆ ನಿತ್ಯಾನಿತ್ಯವಸ್ತು ವಿವೇಕವಿದೆಯೋ, ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುವುದರಲ್ಲಿ ಉದ್ಯುಕ್ತವಾಗಿದೆಯೊ, ಯಾರು ನಿತ್ಯ ಪರಿಶುದ್ದರೊ ಅವರಿಗೆ ಸತ್ಯಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗುವುದು. ಇದನ್ನು ಪಡೆದಾದ ಮೇಲೆ ಪುನರ್ಜನ್ಮವಿಲ್ಲ. ಓ ನಚಿಕೇತ ! ಇದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ, ದಾರಿ ತುಂಬಾ ದೂರ, ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದು ಅತಿ ಕಷ್ಟ. ಯಾರು ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಿಗಳೊ ಅವರು ಮಾತ್ರ ನೋಡಬಲ್ಲರು, ಅವರು ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲರು. ಆದರೂ ಭೀತನಾಗಬೇಡ, ಜಾಗ್ರತನಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಪಡು. ಗುರಿಸೇರುವವರೆಗೂ ನಿಲ್ಲಬೇಡ, ಇದು ಹರಿತವಾದ ಕತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ನಡೆಯುವಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ಎಂದು ಋಷಿಗಳು ಸಾರುವರು. ಯಾರು ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶ ರೂಪ ರಸ ಗಂಧಗಳಿಗೆ ಅತೀತನೂ, ಅವಕನೊ, ಅನಂತನೂ, ಬುದ್ಧಿಗೆ ಅತೀತನೋ ಅವಿನಾಶಿಯೊ ಅವನನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಮೃತ್ಯುಮುಖದಿಂದ ಪಾರಾಗುವೆವು.”

ಇದುವರೆಗೆ ಯಮನು ಸೇರಬೇಕಾದ ಗುರಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸಿದನು. ನಮಗೆ ತಿಳಿದ ಮೊದಲ ಭಾವನೆಯೆ, ನಾವು ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿತಾಗ ಮಾತ್ರ ಜನನಮರಣ, ದುಃಖಕ್ತಶಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಬಲೆ ವೆಂಬುದು ಸತ್ಯವೆಂದರೇನು? ಯಾವುದು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಂತಹ ಮಾನವನ ಆತ್ಮ, ವಿಶ್ವದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮ. ಅವನನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟವೆಂದೂ ಹೇಳಿರುವೆವು. ತಿಳಿಯುವುದೆಂದರೆ ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ ಅರಿಯುವುದಲ್ಲ. ಅದು ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ, ಪುನಃ ಪುನಃ ಈ ಆತ್ಮ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಬೇಕು, ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಓದಿರುವೆವು. ಅದನ್ನು ಕಣ್ಣಿನ ಮೂಲಕ ನೋಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣ ಸೂಕ್ಷ್ಮತರವಾಗಬೇಕು. ಗೋಡೆ ಪುಸ್ತಕ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ನೋಡುವುದು ಸ್ಕೂಲಗ್ರಹಣ. ಆದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮತರವಾಗಬೇಕು. ಇದೇ ಜ್ಞಾನ ರಹಸ್ಯವಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನು ಪರಿಶುದ್ಧನಾಗಿರಬೇಕೆಂದು ಯಮನು ಹೇಳುವನು. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಇದೇ ದಾರಿ. ಅನಂತರ ಅವನು ಇತರ ವಿಷಯಗಳನ್ನೂ ಹೇಳುವನು. ಸ್ವಯಂಭೂ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಹೊರಗೆ ನೋಡುವುವು. ಆದರೆ ಆತ್ಮ ಇರುವುದು ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ. ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ

'ಅರ್ಹತೆಗಳನ್ನು ನಾವು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡಬೇಕು: ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖಮಾಡಿ ಆತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುವ ಬಯಕೆ ಇರಬೇಕು. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ನೋಡುವ ಸುಂದರ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯವೇ, ಆದರೆ ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವ ರೀತಿ ಇದಲ್ಲ. ಅಂತರ್ಮುಖರಾಗುವುದನ್ನು ನಾವು ಕಲಿಯಬೇಕು. ಹೊರಗೆ ನೋಡುವ ಕುತೂಹಲವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸಬೇಕು. ನೀವು ಜನಸಂದಣಿ ಇರುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಾಗ ನಿಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗ ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ನೀವು ಕೇಳಲಾರಿರಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಓಡಾಡುತ್ತಿರುವ ಗಾಡಿಗಳ ಶಬ್ದದಿಂದ ದಾರಿ ತುಂಬಿದೆ. ಅವನಿಗೂ ನೀವು ಹೇಳುವುದು . ಕೇಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಶಬ್ದದ ಕಾರಣದಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಹೊರಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಪಕ್ಕದಲ್ಲೆ ಇರುವವನ ಮಾತು ಕೂಡ ಕೇಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲಿರುವ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಗದ್ದಲವಿದೆ. ಮನಸ್ಸು ಇದರಿಂದ ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದು. ನಾವು ಆತ್ಮನನ್ನು ಹೇಗೆ ಕಾಣುವುದು? ಹೊರಗೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ತಡೆಯಬೇಕು. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖಮಾಡುವುದೆಂದರೆ ಇದೇ ಅರ್ಥ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅಂತರಾತ್ಮನ ಮಹಿಮೆ ಅರಿಯುವುದು.

ಆತ್ಮವೆಂದರೇನು? ಅದು ಬುದ್ದಿಗೂ ಅತೀತವೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಿದೆವು. ಆತ್ಮ ಅನಂತ, ವಿಭು, ನಾವು ನೀವೆಲ್ಲ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಗಳು, ಆತ್ಮ ಅವಿಕಾರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಇದೇ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಿಂದ ತಿಳಿದೆವು. ವಿಭುವಾದವನು ಏಕಮಾತ್ರ ಆಗಿರಬೇಕು. ಇಬ್ಬರು ವಿಭುಗಳಿರಲಾರರು. ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಅನಂತವಾಗಿರುವ ಎರಡು ಆತ್ಮಗಳಿರಲಾರವು. ಆದಕಾರಣ ಇರುವುದೊಂದೇ ಆತ್ಮ. ನಾನು, ನೀವು, ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಏಕ; ಅನೇಕದಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. “ಒಂದು ಬೆಂಕಿಯು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದು ಹಲವು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಎಲ್ಲರ ಆತ್ಮವಾದ ಒಂದೇ ಒಂದು ಅನೇಕದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ.” ಈಗ ಬರುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೆ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಈ ಆತ್ಮ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ, ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದರೆ, ಇದೊಂದೆ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಆತ್ಮವಾಗಿದ್ದರೆ, ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಟ್ಟ ದೇಹಗಳಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಇದೇನಾಗುವುದು? ಅದು ಹೇಗೆ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿ ಉಳಿಯುವುದು? “ಎಲ್ಲರೂ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ಸೂರ್ಯ ಕಾರಣ. ಆದರೂ ಯಾರ ಕಣ್ಣಿನ ದೋಷವೂ ಅದಕ್ಕೆ ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ.” ಕಾಮಾಲೆ ಇದ್ದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಹಳದಿಯಂತೆ ನೋಡುವನು, ಅವನ ದೃಶ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಸೂರ್ಯ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹಳದಿಯಾಗಿ ನೋಡುವುದರಿಂದ ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ದೋಷವಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೆ ಒಂದು ಆತ್ಮ ಎಲ್ಲರ ಆತ್ಮವಾಗಿದ್ದರೂ ಹೊರಗಿನ ಗುಣದೋಷಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. “ಈ ಅನಿತ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾರು ನಿತ್ಯವನ್ನು ನೋಡುವರೊ, ಈ ಅಚೇತನ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಾರು ಏಕಮಾತ್ರ ಚೇತನವನ್ನು ನೋಡುವರೋ, ಅನೇಕದರಲ್ಲಿ ಯಾರು ಏಕವನ್ನು ನೋಡುವರೋ, ಅದನ್ನು ತಮ್ಮ ಆತ್ಮದಲ್ಲಿ ನೋಡುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅನಂತ ಧನ್ಯತೆ ಪ್ರಾಪ್ತಿ; ಇತರರಿಗಲ್ಲ. ಸೂರ್ಯನು ಅಲ್ಲಿ ಬೆಳಗುವುದಿಲ್ಲ. ತಾರೆ ಇಲ್ಲ, ವಿದ್ಯುತ್ ಬೆಳಗಲಾರದು. ಇನ್ನು ಬೆಂಕಿಯ ಮಾತೇನು? ಅವನ ಪ್ರಕಾಶದಿಂದ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅವನಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಕಾಂತಿಯುತವಾಗಿವೆ. ಹೃದಯವನ್ನು ಬಾಧಿಸುವ

ಆಸೆಗಳೆಲ್ಲ ನಿಂತಮೇಲೆ, ಮರ್ತ್ಯ ಅಮೃತನಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಪಡೆಯುವನು. ಆಗ ಹೃದಯಗ್ರಂಥಿಗಳು ಮಾಯವಾಗಿ, ಬಂಧನಗಳೆಲ್ಲ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುವು. ಆಗಲೆ ಮರ್ತನು ಅಮೃತನಾಗುವನು. ಇದೇ ಮಾರ್ಗ.”

ಓಂ ಸಹ ನಾವವತು ಸಹ ನೌ ಭುನಕ್ಕು ಸಹ ವೀರ್ಯಂ ಕರವಾವಹೈ | ತೇಜಸ್ವಿನಾವಧೀತಮಸ್ತು ಮಾ ವಿದ್ವಿಷಾವಹೈ || ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ - ವೇದಾಂತ ತತ್ವದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ದೊರಕುವ ವಿಚಾರ ಸರಣಿ ಇದು. ಮೊದಲಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣದ, ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆಯಾದ ಆಲೋಚನೆ ಕಾಣುವುದು. ವೇದಗಳ ಕರ್ಮಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಇತರ ಕಡೆಗಳಂತೆ ಹೊರಗೆಯೇ ಇರುವುದು. ಬಹಳ ಪುರಾತನ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಏನಿತ್ತು ? ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದಾವುದೂ ಇಲ್ಲದಿರುವಾಗ ತಮಸ್ಸು ತಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆವೃತವಾದಾಗ ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಯಾರು ನಿರ್ಮಿಸಿದರು?' ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಇದೆ. ಅನ್ವೇಷಣೆ ಹೀಗೆ ಆರಂಭ ವಾಯಿತು. ದೇವತೆಗಳು ದೇವದೂತರು ಮುಂತಾದುವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಹೇಳತೊಡಗಿದರು. ಅನಂತರ ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ಎಂದು ತ್ಯಜಿಸಿದರು. ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಹೊರಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ಏನೂ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಆತ್ಮನನ್ನು ಆಂತರದಲ್ಲಿ ಅರಸ ಬೇಕಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಓದುವೆವು, ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಭಾವನೆ ಇದು. ತಾರೆ, ನೀಹಾರಿಕೆ, ಜ್ಯೋತಿಮಾರ್ಗ, ಇಡೀ ಬಾಹ್ಯ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಅದು ಜನನ ಮರಣಗಳ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಲಾರದು. ಅದ್ಭುತ ಅಂತರಂಗವನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ವಿಶ್ವ ರಹಸ್ಯ ತಿಳಿಯುವುದು. ಸೂರ ತಾರಾವಳಿಗಳು ಇದನ್ನು ಮಾಡಲಾರವು. ಮಾನವನನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕು. ದೇಹವಲ್ಲ, ಮಾನವನ ಆತ್ಮವನ್ನು, ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಉತ್ತರ ದೊರಕಿತು. ದೊರೆತ ಉತ್ತರವೆಂತಹುದು? ದೇಹದ ಹಿಂದೆ, ಮನಸ್ಸಿನ ಹಿಂದೆ, ಸ್ವಯಂ ಜ್ಯೋತಿ ಆತ್ಮನಿರುವನೆಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಜನನ ಮರಣಗಳಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಆಕಾರವಿಲ್ಲದುದರಿಂದ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ. ಯಾವುದಕ್ಕೆ ರೂಪವಿಲ್ಲವೊ ಆಕಾರವಿಲ್ಲವೊ ಯಾವುದು ಕಾಲದೇಶಗಳಿಂದ ಮಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಅದು ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇರಲಾರದು. ಅದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ? ಅದು ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, ನಮ್ಮಲ್ಲೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. - ಮಾನವ ಆತ್ಮವೆಂದರೇನು ? ಒಬ್ಬ ಈಶ್ವರನೆಂಬುವನು ಇರುವನು, ಜೊತೆಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಆತ್ಮಗಳಿವೆ. ಅವು ರೂಪ, ಗುಣ ಇವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೇವರಿಂದ ಬೇರೆ | ಎನ್ನುವರು. ಇದೇ ದೈತ. ಇದೇ ಹಳೆಯದು. ಬಹಳ ಹಳೆಯ ಒರಟು ಭಾವನೆ. ಮತ್ತೊಂದು ಗುಂಪಿನವರು ಕೊಟ್ಟ ಉತ್ತರವೇ ಜೀವಾತ್ಮ, ದಿವ್ಯಾತ್ಮನಾದ ಭಗವಂತನ ಅಂಶವೆಂಬುದು. ಈ ದೇಹ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಪ್ರಪಂಚ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಮನಸ್ಸಿದೆ; ಅದರ ಹಿಂದೆ ಆತ್ಮವಿದೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ದೇಹ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಈಶ್ವರನ

ಮನಸ್ಸಿದೆ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನಿರುವನು. ಈ ದೇಹ ಹೇಗೆ ವಿಶ್ವದೇಹದ ಒಂದು ಅಂಶವೊ, ಈ ಮನಸ್ಸು ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸಿನ ಒಂದು ಅಂಶವೊ, ಹಾಗೆಯೆ ಜೀವಾತ್ಮನೂ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನ ಒಂದು ಅಂಶ. ಇದೇ ವಿಶಿಷ್ಟಾದೈತ, ವಿಶ್ವಾತ್ಮ ಅನಂತವೆಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅನಂತದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಭಾಗಗಳು ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ಅದು ಹೇಗೆ ಭಿನ್ನವಾಗುವುದು? ಭಾಜ್ಯವಾಗುವುದು? ಅನಂತಾತ್ಮನ ಒಂದು ಕಿಡಿ ನಾನು ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ವಿಚಾರ ಮತಿಗಳಿಗೆ ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅರ್ಥವೂ ಇಲ್ಲ. ಅನಂತವನ್ನು ಭಾಗಿಸುವುದೆಂದರೇನು? ಅದೇನು ಒಂದು ಭೌತಿಕ ವಸ್ತುವೆ, ಭಾಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ? ಅನಂತವನ್ನು ನಾವು ಎಂದಿಗೂ ಭಾಗಿಸಲಾರೆವು. ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಇನ್ನು ಅನಂತವಾಗಲಾರದು. ಹಾಗಾದರೆ ಪರಿಣಾಮ ವೇನಾಯಿತು? ಉತ್ತರವೆ, ವಿಶ್ವಾತ್ಮನೆ ನೀನು, ಅದರ ಭಾಗವಲ್ಲ, ಪೂರ್ಣವೇ ನೀನು ನೀನೆ ಪೂರ್ಣದೇವರು. ಹಾಗಾದರೆ ಈ ವೈವಿಧ್ಯಗಳೇನು? ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜೀವಾತ್ಮರಿರುವರಲ್ಲ ಅವುಗಳೇನು? ಸೂರನು ಕೋಟ್ಯಂತರ ಹಿಮಮಣಿಯ ಮೇಲೆ ಪ್ರಕಾಶಿಸಿದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಣಿಯಲ್ಲಿ ಸೂರನ ಪೂರ್ಣ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅವು ಕೇವಲ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಮಾತ್ರ. ನಿಜವಾಗಿರುವುದು ಒಂದೇ ಸೂರ್ಯ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ತೋರಿಕೆಯ ಆತ್ಮವು ಭಗವಂತನ ಒಂದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿ ಹಿಂದಿರುವುದೊಂದೆ ದೇವರು. ನಾವೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಆತ್ಮ ಒಂದೆ, ಅದು ನನ್ನಲ್ಲಿದೆ, ನಿನ್ನಲ್ಲಿದೆ, ಅದೊಂದೆ. ಆ ಒಂದು ಆತ್ಮ ಹಲವು ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಆತ್ಮಗಳಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ಬೇರೆ, ದೇವರಿಂದ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಹೀಗೆ ಭಾವಿಸುವೆವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ದುಃಖ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಇದೇ ಭ್ರಾಂತಿ.

ನಮ್ಮ ದುಃಖದ ಇನ್ನೊಂದು ಮೂಲವೆ ಅಂಜಿಕೆ. ಒಬ್ಬ ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಹಿಂಸಿಸುವನು? ಏಕೆಂದರೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸುಖ ತನಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅವನಿಗೆ ಅಂಜಿಕೆ. ಒಬ್ಬ ತನಗೆ ಸಾಕಾದಷ್ಟು ಹಣವಿಲ್ಲವೆಂದು ಅಂಜುವನು. ಆ ಅಂಜಿಕೆ ಇತರರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಿ ಹಣಸಂಪಾದನೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದು; ಇರುವುದೊಂದೆ ಆದರೆ ಅಂಜಿಕೆ ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲದು? ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಸಿಡಿಲು ಬಡಿದರೆ ನಾನೇ ಆ ಸಿಡಿಲು, ಏಕೆಂದರೆ ಇರುವವನು ನಾನೊಬ್ಬನೆ, ಪ್ಲೇಗು ಬಂದರೆ ನಾನೇ ಆ ಪ್ಲೇಗು, ವ್ಯಾಘ್ರ ಬಂದರೇ ನಾನೇ ವ್ಯಾಘ್ರ, ಮೃತ್ಯು ಬಂದರೇ ನಾನೆ ಆ ಮೃತ್ಯು. ನಾನೇ ಜನನ ಮರಣ. ಎರಡು ಇರುವುದೆಂಬ ಭಾವನೆ ಅಂಜಿಕೆಗೆ ಕಾರಣವೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೇಳಿರುವೆವು. ಏತಕ್ಕೆ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು ? ಆ ಬೋಧನೆಯನ್ನೇನೋ ಸಾರಿದರು. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ವಿವರಣೆ ಇಲ್ಲಿದೆ. ನಾನೇಕೆ ಎಲ್ಲರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು ? ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ನಾನು ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೆ. ನಾನು ನನ್ನ ಸಹೋದರನನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು? ಏಕೆಂದರೆ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೆ. ಏಕತ್ವವಿದೆ, ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಒಂದಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಕಾಲಕೆಳಗೆ

ತೆವಳುತ್ತಿರುವ ಕೀಟದಿಂದ ಹಿಡಿದು, ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಮಾನವನವರೆಗೆ ವಿವಿಧ ದೇಹಗಳಿವೆ, . ಆದರೆ ಆತ್ಮ ಒಂದೇ. ಎಲ್ಲ ಬಾಯಿಗಳ ಮೂಲಕ ನೀನು ತಿನ್ನುವೆ. ಎಲ್ಲ ಕೈಗಳ ಮೂಲಕ ನೀನು ಕೆಲಸಮಾಡುವೆ. ಎಲ್ಲ ಕಣ್ಣುಗಳ ಮೂಲಕ ನೀನು ನೋಡುವೆ. ಕೋಟ್ಯಂತರ ದೇಹಗಳ ಮೂಲಕ ನೀನು ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವೆ. ಕೋಟ್ಯಂತರ ದೇಹಗಳ ಮೂಲಕ ನೀನು ರೋಗವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವೆ. ಈ ಭಾವನೆ ಬಂದು, ನಾವು ಇದನ್ನು ಮನಗಂಡಾಗ, ನೋಡಿದಾಗ, ಅನುಭವಿಸಿದಾಗ ದುಃಖ ಮಾಯವಾಗುವುದು, ಅದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಅಂಜಿಕೆಯೂ ಕೂಡ. ನಾನು ಹೇಗೆ ಸಾಯಬಲ್ಲೆ? ನನ್ನನ್ನು ಮಾರಿ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅಂಜಿಕೆ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಪೂರ್ಣ ಆನಂದ, ಪ್ರೀತಿ ಉದಿಸಬಲ್ಲದು. ಬದಲಾಯಿಸದ ಆ ವಿಶ್ವಾನುಕಂಪ, ” ವಿಶ್ವಪ್ರೇಮ, ವಿಶಾನಂದ ಮಾನವನನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ದುಃಖವೂ ಅದನ್ನು ಸೋಂಕಲಾರದು. ಆದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಈ ಕುಡಿಯುವುದು, ತಿನ್ನುವುದು ಇವೆಲ್ಲವೂ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುವು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ದೈತಭಾವನೆ; ನಾನು. ದೇವರಿಂದ ಬೇರೆ, ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಬೇರೆ ಎನ್ನುವುದು. ಆದರೆ ಎಂದು 'ನಾನೇ ಅವನು, ನಾನೇ ವಿಶಾತ, ನಿತ್ಯ ಬುದ?” ಎಂದು ಅರಿಯುವೆನೊ ಆಗ ನಿಜವಾದ ಪ್ರೇಮ ಉದಿಸುವುದು, ಅಂಜಿಕೆ ಮಾಯವಾಗುವುದು, ದುಃಖ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು.

ಬಹಿರಂಗ ರಹಸ್ಯ [*]

(೧೯೦೦ರ ಜನವರಿ ೫ ರಂದು ಲಾಸ್‌ಏಂಜಲೀಸ್‌ನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ. )

ವಸ್ತುಗಳ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅರಿಯಲು ನಾವು ಯಾವ ಕಡೆ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ, ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದಷ್ಟೂ ಕೊನೆಗೆ ಒಂದು ವಿರೋಧಾಭಾಸದ ವಿಚಿತ್ರ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವುದನ್ನು ಕಾಣುವೆವು: ನಮ್ಮ ಯುಕ್ತಿಗೆ ಅದನ್ನು ಅರಿಯಲು ಅಸಾಧ್ಯ, ಆದರೂ ಅದು ಸತ್ಯ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಅದು ಮಿತವಾದುದೆಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ರೊಡನೆಯೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಯುಕ್ತಿಯ ಆಚೆಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತದೆ. ಅದರ ಗುಣ, ಸಾಧ್ಯತೆ, ಶಕ್ತಿ ಸಂಬಂಧಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಅನಂತವಾಗಿದೆ. ಮಿತವಾದ ಒಂದು ಹೂವನ್ನೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಆದರೆ ಆ ಹೂವಿನ ವಿಚಾರವೆಲ್ಲ ತನಗೆ ಗೊತ್ತು ಎಂದು ಯಾರು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಬಲ್ಲರು? ಆ ಹೂವಿನ ವಿಷಯವನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಹೂವು ಅನಂತವಾಯಿತು; ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಅದು ಸಾಂತವಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ಮರಳುಕಣವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿ, ಅದು ಸಾಂತವೆಂದು ನಾವು ಮೊದಲು ಹೊರಡುವೆವು. ಕೊನೆಗೆ ಅದು ಸಾಂತವಲ್ಲ ಅನಂತವೆಂದು ಅರಿಯುವೆವು. ಆದರೂ ನಾವು ಸಾಂತವೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದೆವು. ಅದರಂತೆಯೆ ಹೂವನ್ನು ಒಂದು ಸಾಂತವಸ್ತುವೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸುವೆವು. - ಹೀಗೆಯೆ ಭೌತಿಕ ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕ ಅನುಭವ, ಆಲೋಚನೆಗಳೆಲ್ಲ ಕೂಡ. ಅವು ಸಣ್ಣ ವಸ್ತುಗಳು, ಅವನ್ನು ಕನಿಷ್ಟಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳೋಣವೆಂದು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ಅವು ಬೇಗ ನಮ್ಮ ಯುಕ್ತಿಗೆ ಅತೀತವಾಗುವುವು, ಅನಂತಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ನಮಗೆ ಮೊದಲು ಕಾಣುವ ಮಹಾ ವಸ್ತುವೆ ನಾವು. ನಾವು ಕೂಡ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇದೇ ಸಂದೇಹದಲ್ಲಿರುವವು. ಸಾಂತವೆಂದು ನಮಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ನಾವು ಹುಟ್ಟಿದೆವು, ಸಾಯುವೆವು. ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿವಲಯ ಬಹಳ ಕಿರಿದು. ಸುತ್ತಲೂ ನಾವು ಮಿತಿಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಿರುವೆವು. ಪ್ರಪಂಚ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಆವರಿಸಿದೆ. ಒಂದು ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ನಮ್ಮ ದೇಹ ಹೇಗೊ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಇದೆ. ಕ್ಷಣವೊಂದರಲ್ಲಿ ಅದು ಚೂರುಚೂರಾಗಿ ಹೋಗಬಲ್ಲದು. ಇದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಕರ್ಮ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವೆಷ್ಟು ಬಲಹೀನರು ! ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೆ ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯು ಕುಂಠಿತವಾಗುವುದು. ನಮಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಸಾಧಿಸುವುದು ಎಷ್ಟು ಅಲ್ಪ ! ನಾವು ಏನೇನೊ ಇಚ್ಚಿಸಬಹುದು. ನಮಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಬೇಕು. ದೂರದ ನಕ್ಷತ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಆಸೆ, ಆದರೆ ಹೋಗಲಾರೆವು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಆಸೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸುವುದು ಎಷ್ಟು ಅಲ್ಪ ! ದೇಹ ಅದಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಸರಿ, ಪ್ರಕೃತಿ ಕೂಡ ನಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆ ಈಡೇರುವುದಕ್ಕೆ ಆತಂಕವಾಗಿರುವುದು. ನಾವು

ದುರ್ಬಲರು. ಯಾವುದು ಹೂವಿನಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಮರಳು ಕಣದಲ್ಲಿ, ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಸತ್ಯವೊ ಅದು ನಮ್ಮ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕಿಂತ ನೂರರಷ್ಟು ಸತ್ಯ. ನಾವೂ ಕೂಡ ಈ ಇಕ್ಕಟ್ಟಿನ ಮಧ್ಯೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿರುವವು. ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾವು ಸಾಂತ ಮತ್ತು ಅನಂತ, ಅಲೆಯೆ ಸಾಗರ, ಆದರೂ ಅಲ್ಲ. ಅಲೆಯ ಯಾವ ಭಾಗವನ್ನೂ ಇದು ಸಮುದ್ರ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಗರವೆಂದರೆ ಅಲೆ ಮತ್ತು ಇತರ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆಲ್ಲಾ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಆದರೂ ಅಲೆ ಸಾಗರದಿಂದ ಬೇರೆ. ಅನಂತ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಿರಿ ಅಲೆಗಳಂತೆ. ಆದರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಅರಿಯಬೇಕೆಂದು ಯತ್ನಿಸಿದರೆ ಅದು ಅಸಾಧ್ಯ - ನಾವು ಅನಂತವಾಗಿರುವೆವು.

ನಾವು ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಕನಸು ಅದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಸತ್ಯ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕೆಂದು ಯತ್ನಿಸಿದೊಡನೆಯೆ ಅದು ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಏತಕ್ಕೆ? ಅದು ಅಸತ್ಯವೆಂದಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಯುಕ್ತಿಯಿಂದ, ಬುದ್ದಿಯಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಅಷ್ಟು ಅಗಾಧವಾಗಿದೆ, ಬುದ್ದಿ ಇದರೊಂದಿಗೆ ಸರಿತೂಗಲಾರದು. ಯುಕ್ತಿನಿಯಮಕ್ಕೆ ಅದು ಮಣಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಬುದ್ದಿ ತನ್ನನ್ನು ಹಿಡಿಯಲು ಬೀಸುವ ಬಲೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಅದು ನಗುವುದು. ಇದು ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸಾವಿರ ಪಾಲು ಹೆಚ್ಚು. ನಾವೇ ವಿಶ್ವದ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ರಹಸ್ಯ.

ಇದೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟು ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ ! ಮನುಷ್ಯರ ಕಣ್ಣನ್ನು ನೋಡಿ, ನಾವು ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ನಾಶಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೂ ಬೃಹತ್ ಸೂರ್ಯನಿರುವುದು ನೀವು ನೋಡುವುದರಿಂದ. ಜಗತ್ತು ಇದೆ, ಕಾರಣ ನಿಮ್ಮ ಕಣ್ಣು ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿದೆ. ಈ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಈ ಅಲ್ಪ ಕಿರಿಯ ಚಕ್ಕುಗಳು ! ಪ್ರಬಲ ಕಾಂತಿಯಾಗಲಿ ಒಂದು ಗುಂಡು ಸೂಜಿಯಾಗಲಿ ಅದನ್ನು ನಾಶಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಆದರೂ ಪ್ರಚಂಡ ಧ್ವಂಸಕಾರಕಯಂತ್ರ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಿನಾಶಹೇತುಗಳು, ಕೋಟ್ಯಂತರ ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ತಾರೆ, ಪೃಥ್ವಿಯ ಅದ್ಭುತಗಳೆಲ್ಲ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಈ ಎರಡು ಕಣ್ಣುಗಳು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಎಂದು ಈ ಎರಡು ಪುಟ್ಟಕಣ್ಣುಗಳು ದಾಖಲೆ ಕೊಡಬೇಕು. ಪ್ರಕೃತಿ ನೀನಿರುವೆ ಎಂದು ಕಣ್ಣು ಹೇಳುವುದು. ಪ್ರಕೃತಿ ಇದೆ ಎಂದು ನಾವು ನಂಬುವೆವು. ಹೀಗೆ ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ.

ಇದೇನು? ದುರ್ಬಲತೆ ಇರುವುದೆಲ್ಲಿ? ಯಾರು ಬಲಶಾಲಿಗಳು? ಯಾವುದು ದೊಡ್ಡದು, ಯಾವುದು ಸಣ್ಣದು? ಒಂದು ಕ್ಷುದ್ರಕಣವು ಕೂಡ ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಇರುವಿಕೆಗೆ ಅವಶ್ಯವಾಗಿರುವಂತಹ ಅದ್ಭುತ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಯಾರು ಮೇಲು ಯಾರು ಕೀಳು ? ಇದನ್ನು ನಾವು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಲಾರೆವು. ಏತಕ್ಕೆ? ಏಕೆಂದರೆ ಯಾವುದೂ ಮೇಲಲ್ಲ ಕೀಳಲ್ಲ. ಈ ಅನಂತ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಕಡಲಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ

ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಅಧೀನ. ಇವುಗಳ ಸತ್ಯವೇ ಅನಂತ, ಮೇಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಅನಂತವೆ. ಮರ ಅನಂತ, ಅದರಂತೆಯೆ ನೀವು ನೋಡುವ, ಅನುಭವಿಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮರಳು ಕಣ, ಯೋಚನೆ, ಜೀವ, ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಅನಂತ. ಅನಂತವೇ ಸಾಂತ, ಸಾಂತವೇ ಅನಂತ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವ. - ಇದೆಲ್ಲ ನಿಜವಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಈಗ ಯಾವುದು ಅನಂತವನ್ನು ಬಯಸುತ್ತಿದೆಯೋ ಅದು ಅಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಅನಂತ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನಾವು ಮರೆತಿರುವೆವೆಂದಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಅದನ್ನು ಮರೆಯಲಾರರು. ತಾನು ನಾಶವಾಗುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಯಾರು ಆಲೋಚಿಸಬಲ್ಲರು? ನಾನು ಸಾಯುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಯಾರಿಗೆ ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ? ಯಾರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅನಂತಕ್ಕೂ ನಮಗೆ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವೆಲ್ಲ ಅಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ನಮ್ಮ ನಿಜವಾದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮರೆಯುವವು. ಅದಕ್ಕೇ ಈ ದುಃಖವೆಲ್ಲ. - ನಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ವಸ್ತುಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮೊಸರಾಗುವೆವು, ಕುದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ದಾಸರಾಗುವೆವು. ನಾವು ಸಾಂತರು, ಕುದ್ರವಕಿಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಅದರಿಂದಲೇ ದುಃಖ. ಆದರೂ ನಾವು ಅನಂತರೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ! ಈ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಘಟನೆ ನಮ್ಮ ಸಮತ್ವಕ್ಕೆ ಭಂಗ ತರುವಾಗ ನಾವು ಅನಂತ ಎಂದು ಭಾವಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ವಾಸ್ತವಿಕವಾಗಿ ನಾವು ಅದೇ ಆಗಿರುವೆವು. ತಿಳಿದೊ ತಿಳಿಯದೆಯೊ ಆ ಅನಂತವನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲ ಅರಸುತ್ತಿರುವೆವು; ನಿತ್ಯಮುಕ್ತವಾದುದನ್ನು ನಾವೆಲ್ಲ ಅರಸುತ್ತಿರುವೆವು.

ಒಂದು ಧರ್ಮವಿಲ್ಲದ, ಯಾವ ದೇವದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ಆರಾಧಿಸದ, ಯಾವ ಜನಾಂಗವೂ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ದೇವರಿರುವನೆ ಇಲ್ಲವೆ ಎಂಬುದಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಆದರೆ ಈ ಭಾವನೆಯ ಹಿಂದಿರುವ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯ ಸ್ವರೂಪವೇನು? ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಏತಕ್ಕೆ ದೇವರನ್ನು ಹುಡುಕುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ನಮಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಬಂಧನವಿದ್ದರೂ, ನಮಗೆ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಪುರಸತ್ತು ಕೊಡದೆ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯ ನಿಯಮ ತುಳಿಯುತ್ತಿದ್ದರೂ, ನಾವೆಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರೂ, ಏನು ಮಾಡಲೆತ್ನಿಸಿದರೂ, ಸರ್ವ ವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಈ ನಿಯಮ ನಮಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಮಾನವ ತನ್ನ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಮರೆಯಲಾರ, ಅದನ್ನು ಅರಸುತ್ತಿರುವನು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಅನ್ವೇಷಣೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳ ಗುರಿ, ಅದು ಅವುಗಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ, ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿವರಿಸಲಿ, ಅಥವಾ ಒರಟಾಗಿ ವಿವರಿಸಲಿ ಈ ಭಾವನೆ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲಿದೆ. ಅತಿ ಕೆಳಗಿರುವ ಅಜ್ಞಾನಿ ಕೂಡ ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮವನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ ಯಾವುದಾದರೊಂದನ್ನು ನೋಡಲಿಚ್ಛಿಸುವನು. ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಸೋಲಿಸುವ, ಅದರ ಸರ್ವಾಧಿಕಾರವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಬಲ್ಲ, ಯಾವ ನಿಯಮದ ಅಂಕೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲದ ಒಂದು ಭೂತವೊ ಪ್ರೇತವೊ ದೇವರನ್ನೂ ನೋಡಲಿಚ್ಚಿಸುವನು. “ಈ ನಿಯಮವನ್ನು

ಅಲ್ಲಗಳೆಯಬಲ್ಲ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರು” ಎಂಬ ಧ್ವನಿಯೇ ಮಾನವನ ಹೃದಯದಿಂದ ಬರುತ್ತಿದೆ. ನಿಯಮವನ್ನು ತುಳಿಯುವ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರನ್ನು ನಾವು ಅರಸುತ್ತಿರುವೆವು. ರೈಲು, ಕಂಬಿಯ ಮೇಲೆ ವೇಗದಿಂದ ಓಡುತ್ತಿದೆ. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕೀಟ ರೈಲಿನ ದಾರಿಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ನಾವು ತಕ್ಷಣ ''ರೈಲು ಜಡ, ಒಂದು ಯಂತ್ರ, ಕೀಟ ಚೇತನ, ಬದುಕಿದೆ' ಎನ್ನುವೆವು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ನಿಯಮವನ್ನು ಉಲ್ಲಂಘಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿತು. ರೈಲ್ವೆ ಯಂತ್ರಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೇ ಶಕ್ತಿಯಿರಲಿ, ಬಲವಿರಲಿ ನಿಯಮವನ್ನು ಉಲ್ಲಂಘಿಸಲಾರದು. ಮನುಷ್ಯ ಇಚ್ಚಿಸಿದ ಕಡೆ ಅದು ಹೋಗಬೇಕು, ಬೇರೆ ವಿಧಿಯೆ ಇಲ್ಲ. ಕೀಟಸಣ್ಣದಾದರೂ ಕ್ಷುದ್ರವಾದರೂ ನಿಯಮವನ್ನು ಉಲ್ಲಂಘಿಸಿ ಅಪಾಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸಿತು. ನಿಯಮವನ್ನು ಮಾರುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಚಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಯತ್ನಿಸಿತು. ಆ ಕೀಟದಲ್ಲಿ ಅದು ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ದೇವರಾಗುವ ಚಿಹ್ನೆ ಇತ್ತು. ಈ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು, ಆತ್ಮನ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದ ದೇವತೆಗಳ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇದಿನ್ನೂ ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯವಾಗಿದೆ, ದೇವರನ್ನು ಹೊರಗಡೆ ನೋಡುವವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಆಗಿದೆ. ಮಾನವ ತಾನು ಏನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ; ನಾನು ಮುಕ್ತನಾಗುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಅಂಜಿದ, ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಾಚೆ ಮುಕ್ತನಾದ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋದ. ಕ್ರಮೇಣ ಹಲವರು ಇಂತಹ ಮುಕ್ತಜೀವಿಗಳಿರುವರು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದನು. ಕ್ರಮೇಣ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸರ್ವೇಶ್ವರ ದೇವದೇವ ಎಂಬ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿಸಿದ. ಇದರಿಂದಲೂ ಅವನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಿಾಪ ಬಂದ. ತಾನೇನಾಗಿದ್ದರೂ, ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತನಗೂ ಆ ದೇವದೇವ ಸರ್ವೆಶ್ವರನಿಗೂ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದನು. ಅವನು ತಾನು ಬದ್ದ ದುರ್ಬಲ ಕೀಳು ಎಂದು ಎಷ್ಟೇ ಭಾವಿಸಿದ್ದರೂ, ಹೇಗೋ ಆ ಸರ್ವೇಶ್ವರನೊಂದಿಗೆ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ. ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಹಲವು ಬಗೆಯ ದರ್ಶನಗಳಾದವು, ಆಲೋಚನೆ ವಿಕಾಸವಾಯಿತು, ಜ್ಞಾನ ವೃದ್ಧಿಯಾಯಿತು. ಕ್ರಮೇಣ ಅವನು ದೇವರನ್ನು ಸಮಿಾಪಿಸಿದನು. ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ, ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಒಬ್ಬ ಮುಕ್ತಾತ್ಮನನ್ನು ಹುಡುಕುವ ಮಾನಸಿಕ ಸಾಹಸವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ತನ್ನ ಸಂಬಂಧದ ಭಾವನೆಯ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತನು. ಕೊನೆಗೆ ಅವನು 'ದೇವರು ತನ್ನಂತೆ ಮಾನವನನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ 'ಮಾನವ ತನ್ನಂತೆ ದೇವರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವನು” ಎಂಬುದೂ ಸತ್ಯವೆಂದು ಅರಿತನು. ದಿವ್ಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಇದು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿತು. ಆ ದಿವ್ಯಾತ್ಮ ಯಾವಾಗಲೂ ತಮ್ಮ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದನು, ಅಂತರತಮನಾಗಿದ್ದನು. ಅವನನ್ನು ನಾವು ಹೊರಗೆ ಅರಸುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಕೊನೆಗೆ ನಮ್ಮ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲೇ ಅವನಿರುವನೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿತೆವು. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಎದೆಯ ಬಡಿತವನ್ನೇ ಯಾರೋ ಹೊರಗೆ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಶಬ್ದ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೆಂದು ಭ್ರಮಿಸಿ, ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದು ಯಾರೂ ಕಾಣದೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದ ಕಥೆ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರಬಹುದು. ಪುನಃ ಬಾಗಿಲ ಸದ್ದನ್ನು ಕೇಳಿದನು. ಆಗಲೂ ಯಾರೂ

ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಇದು ತನ್ನದೇ ಎದೆಯ ಬಡಿತ, ಅದನ್ನು ಹೊರಗಿನ ಬಾಗಿಲ ಸದ್ದು ಎಂದು ತಪ್ಪು ತಿಳಿದಿದ್ದೆ ಎಂದು ಅರಿತನು. ಇದರಂತೆಯೇ ಹೊರಗೆ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ, ಮೊದಲು ಹೊರಗಿನ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಇದೆ ಎಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಅನಂತ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ತನ್ನ ಅಂತರಂಗ ಸಾಕ್ಷಿ, ಆತ್ಮ, ಸತ್ಯ, ಅದು ತಾನೆ ಆಗಿರುವೆನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವನು.

ಕೊನೆಗೆ ಮಾನವ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಈ ಅದ್ಭುತ ದ್ವಿಮುಖವನ್ನು, ಅಂದರೆ ಆತ್ಮ ಸಾಂತ ಮತ್ತು ಅನಂತವಾಗಿದೆ, ಆ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೆ ಸಾಂತವಾಗಿರುವ ಆತ್ಮ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವನು. ಅನಂತವು ಬುದ್ದಿಜಾಲದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿ ಸಾಂತವಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತಿರುವುದು, ಆದರೆ ಸತ್ಯ ಎಂದಿಗೂ ಬದಲಾಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಇದೇ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ: ನಮ್ಮ ಆತ್ಮನ ಆತ್ಮ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸತ್ಯ, ಅವಿಕಾರಿಯೂ, ಸನಾತನವೂ, ಶುದ್ದವೂ ಸ್ವತಂತ್ರವೂ ಆದುದು, ನಾವು ನಿಲ್ಲಲು ಇರುವ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ನೆಲವೇ ಅದು.

ಇದೇ ಎಲ್ಲ ಮರಣದ ಅಂತ್ಯ, ಎಲ್ಲ ಅಮೃತತ್ವದ ಉದಯ. ಎಲ್ಲ ದುಃಖದ ಕೊನೆ. ಯಾರು ಅನೇಕದಲ್ಲಿ ಆ ಏಕವನ್ನು ನೋಡುವನೊ, ಬದಲಾಯಿಸು ತಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಬದಲಾಯಿಸದೆ ಇರುವವನನ್ನು ನೋಡುವನೊ, ಅವನನ್ನು ತನ್ನಾತ್ಮನ ಆತ್ಮವೆಂದು ಅರಿಯುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಶಾಶ್ವತ ಶಾಂತಿ, ಇತರರಿಗಲ್ಲ.

ಎಷ್ಟೇ ಅವನತಿಗೆ ಇಳಿದಿದ್ದರೂ, ದುಃಖ ಕೂಪದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದರೂ ಆತ್ಮ ತನ್ನ ಜ್ಯೋತಿಕಿರಣ ಒಂದನ್ನು ಕಳಿಸುವುದು. ಮಾನವನು ಜಾಗ್ರತನಾಗಿ ಯಾವುದು ನಿಜವಾಗಿ ತನ್ನದೊ ಅದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರನೆಂದು ಅರಿಯುವನು. ನಿಜವಾಗಿ ಯಾವುದು ನಮ್ಮದೂ ಅದನ್ನು ನಾವು ಎಂದಿಗೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರು ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಚ್ಛಿಸುವರು? ತಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಚ್ಛಿಸುವರು? ನಾನು ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಿದ್ದರೆ, ಮೊದಲು ನನ್ನ ಅಸ್ತಿತ್ವ, ಅನಂತರ ಅದು ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣದ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ನಾನು ಕೆಟ್ಟವನಾಗಿದ್ದರೆ, ಮೊದಲು ಅಸ್ತಿತ್ವ, ಅನಂತರ ಅದು ಕೆಟ್ಟ ಗುಣದ ಬಣ್ಣವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಮೊದಲು ಇರವು, ಕೊನೆಗೆ ಇರವು, ಯಾವಾಗಲೂ ಇರವು. ಅದೆಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುದು.

ಆದಕಾರಣ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಭರವಸೆ ಇದೆ. ಯಾರೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಪತಿತರಾಗಿಯೆ ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಜೀವನವೆಂಬುದು ಒಂದು ಕ್ರೀಡಾಭೂಮಿ, ಆಟದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಪೆಟ್ಟು ಬೀಳಲಿ, ಎಷ್ಟೇ ಜರ್ಝರಿತರಾಗಲಿ, ಆತ್ಮ ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಘಾಸಿಯಿಲ್ಲ, ಆ ಅನಂತವೆ ನಾವು.

ವೇದಾಂತಿಯೊಬ್ಬ ಹೀಗೆ ಹಾಡಿದ: 'ನನಗೆ ಅಂಜಿಕೆಯಾಗಲಿ, ಸಂಶಯವಾಗಲಿ ಎಂದಿಗೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮೃತ್ಯು ನನಗೆ ಬರಲಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ತಂದೆತಾಯಿಗಳಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಎಂದಿಗೂ ಹುಟ್ಟಿಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ವೈರಿಗಳೆಲ್ಲಿ ? ಎಲ್ಲಾ ನಾನೇ, ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಶಿವೋಹಂ ಶಿವೋಹಂ. ಕೋಪ, ಕಾಮ, ಅಸೂಯೆ, ಹೀನಭಾವನೆ ಇವಾವುದೂ ನನಗೆ ಇರಲಿಲ್ಲ, ನಾನೇ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪ, ಶಿವೋಹಂ ಶಿವೋಹಂ.''

ಇದೇ ಎಲ್ಲ ಭವರೋಗಕ್ಕೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ: ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಗುಣಪಡಿಸುವ ಅಮೃತತ್ವ. ನಾವಿಲ್ಲಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿ ಇದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳೋಣ: 'ಓಂ ತತ್ಸತ್, ನನಗೆ ಅಂಜಿಕೆ ಇಲ್ಲ, ಅನುಮಾನವಿಲ್ಲ, ನನಗೆ ಲಿಂಗ ಜಾತಿ ಬಣ್ಣವಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಯಾವ ಜಾತಿ ಇರಬಹುದು? ಯಾವ ಪಂಗಡ ನನ್ನನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು? ನಾನು ಪ್ರತಿಯೊಂದರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವೆನು.”

ದೇಹ ಎಷ್ಟು ದಂಗೆ ಎದ್ದರೂ, ಮನಸ್ಸು ಎಷ್ಟು ವಿರೋಧಿಸಿದರೂ, ಅಜ್ಞಾನದ ಕೂಪದಲ್ಲಿ, ಯಮಯಾತನೆಯ ದಾಡೆಯಲ್ಲಿ ನಿರಾಶೆಯ ಆಳದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೂ ಇದನ್ನು ಒಂದು ಎರಡು ಮೂರು ಸಲ, ಇಲ್ಲ ಅನೇಕವೇಳೆ ಉಚ್ಚರಿಸಿ, ಜ್ಞಾನಜ್ಯೋತಿ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಮೃದುವಾಗಿ ಬರುವುದು. ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಬರುವುದು.

ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಾನು ಮೃತ್ಯುವಿನ ದಾಡೆಯಲ್ಲಿದ್ದೆ, ಉಪವಾಸವಿದ್ದೆ, ಕಾಲೆಲ್ಲಾ ಗಾಯವಾಗಿತ್ತು, ಸಾಕಾಗಿತ್ತು. ಹಲವು ದಿನಗಳಿಂದ ಅನ್ನಾಹಾರಗಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಇಡುವುದಕ್ಕೂ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಸಾಕಾಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಳುತಿದೆ. ಪ್ರಾಣವಾಯು ಹಾರಿಹೋಗುವಂತೆ ಇತು . ಮಾತನಾಡಲಾರದಾದೆ, ಆಲೋಚಿಸಲಾರದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದೆ. ಆಗಲೂ ಮನಸ್ಸು ಪುನಃ ಈ ಭಾವವನ್ನು ಮೆಲ್ಲುತ್ತಿತ್ತು: “ನನಗೆ ಅಂಜಿಕೆ, ಮರಣಗಳಿಲ್ಲ, ನನಗೆ ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ನಾನೆ ಅದು ! ನಾನೆ ಅದು ! ಇಡೀ ಪ್ರಕೃತಿ ನನ್ನನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲಾರದು. ಇದು ನನ್ನ ಸೇವಕ, ಹೇ, ದೇವದೇವನೆ, ಸರ್ವೇಶ್ವರನೆ ನಿನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸು, ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಸ್ವರಾಜ್ಯವನ್ನು ಪುನಃ ಪಡೆ, ಜಾಗ್ರತನಾಗು, ನಡೆ, ನಿಲ್ಲಬೇಡ !?” ಆಗ ಪುನಃ ಜೀವ ಬಂದಂತೆ ಏಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ನೋಡಿ ಇಂದಿಗೂ ನಾನು ಜೀವಿಸಿರುವೆನು. ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಅಜ್ಞಾನ ಕವಿದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿ, ಆಗ ನಿಮಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಲೇಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಎಷ್ಟಾದರೂ ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಕನಸು, ಕಷ್ಟಗಳು ಮೇರುಪ್ರಾಯವಾಗಿದ್ದರೂ, ಎಲ್ಲಾ ನಿರಾಶಾಸೂಚಕವಾಗಿ ಭಯಂಕರವಾಗಿದ್ದರೂ ಇವೆಲ್ಲ ಮಾಯೆ, ಅಂಜಬೇಡಿ. ಅದು ತೋಲಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಹಿಸುಕಿ, ಅದು ನಾಶವಾಗುವುದು, ತುಳಿಯಿರಿ ಅದು ಧ್ವಂಸವಾಗುವುದು. ಎಷ್ಟು ವೇಳೆ ನೀವು ಸೋಲುವಿರಿ ಎಂದು ನೋಡಬೇಡಿ, ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಕಾಲ ಅನಂತವಾದುದು. ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ, ಪುನಃ ಪುನಃ ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿ, ಜ್ಯೋತಿ ಬಂದೇ ಬರುವುದು. ಹುಟ್ಟಿದವರನ್ನೆಲ್ಲ ನೀವು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬಹುದು, ಆದರೆ ಯಾರು ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರುವರು? ಯಾರೂ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದ

ಮೃತ್ಯುವಿನಿಂದ ಹೇಗೆ ಪಾರಾಗುವಿರಿ? ನಿಮ್ಮಿಂದ ನೀವೇ ಉದ್ದಾರವಾಗಬೇಕು. ಸ್ನೇಹಿತರೆ, ಯಾರೂ ನಿನಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಲಾರರು. ನಿನಗೆ ನೀನೇ ದೊಡ್ಡ ಶತ್ರು, ನಿನಗೆ ನೀನೇ ದೊಡ್ಡ ಮಿತ್ರ. ಹಾಗಾದರೆ ಆತ್ಮನನ್ನು ನೀನು ದೃಢವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊ. ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲು. ಅಂಜಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ದುಃಖ ದುರ್ಬಲತೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನಿನ್ನ ಆತ್ಮ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲಿ. ಮೊದಲು ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅಗೋಚರವಾಗಿದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಕ್ರಮೇಣ ನಿನಗೆ ಧೈರ್ಯ ಬರುವುದು. ಸಿಂಹದಂತೆ ಹರಿಃ ಓಂ ತತ್ ಸತ್'' ಎಂದು ಗರ್ಜಿಸುವೆ. “ನಾನು ಪುರುಷನೂ ಅಲ್ಲ ಸ್ತ್ರೀಯೂ ಅಲ್ಲ, ದೇವನೂ ಅಲ್ಲ, ಅಸುರನೂ ಅಲ್ಲ. ನಾನು ಯಾವ ಬಗೆಯ ತರು ಲತೆ ಪ್ರಾಣಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ನಾನು ಶ್ರೀಮಂತನೂ ಅಲ್ಲ, ಬಡವನೂ ಅಲ್ಲ. ನಾನು ಬುದ್ದಿವಂತನೂ ಅಲ್ಲ, ದಡ್ಡನೂ ಅಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಬಹಳ ಅಲ್ಪ, ನನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ, ನಾನೇ ಅದು, ನಾನೇ ಅದು. ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರತಾರೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವ ಕಾಂತಿಯೇ ನಾನು, ನಾನೇ ಬೆಂಕಿಯ ಸೌಂದರ್ಯ, ಪ್ರಪಂಚದ ಶಕ್ತಿ. ನಾನೇ ಅವನು, ನಾನೇ ಅವನು !” - ಹೀಗೆ ನಮ್ಮ ಋಷಿಗಳೊಬ್ಬರು ಹೇಳಿರುವರು: “ಯಾರು ನಾನು ಅಲ್ಪ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರೊ ಅವರು ಒಂದು ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ಇರುವುದೊಂದೆ ಆತ್ಮ, ನಾನು ಸೂರ್ಯ ಇದೆ ಎನ್ನುವುದರಿಂದ ಅದು ಇದೆ; ನಾನು ಪ್ರಪಂಚವಿದೆ ಎನ್ನುವುದರಿಂದ ಅದು ಇದೆ. ನಾನಿಲ್ಲದೆ ಅವು ಇರಲಾರವು. ನಾನೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪ, ನಾನಾವಾಗಲೂ ಶಾಂತ ಶಿವ ಸುಂದರ. ನೋಡಿ, ಸೂರ್ಯನೇ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣ. ಆದರೂ ಯಾರ ಕಣ್ಣಿನ ದೋಷವೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸೋಂಕುವುದಿಲ್ಲ, ಇದರಂತೆಯೆ ನಾನು. ನಾನು ಎಲ್ಲ ಅವಯವ ಗಳ ಮೂಲಕ, ಎಲ್ಲದರ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವೆನು. ಆದರೂ ಕರ್ಮಗಳ ಗುಣದೋಷಗಳು ನನಗೆ ಸೋಂಕುವುದಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ನಿಯಮವಿಲ್ಲ, ಕರ್ಮವಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮನಿಯಮ ನನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿದೆ. ನಾನು ಹಿಂದೆಯೂ ಇದ್ದೆ, ಮುಂದೆಯೂ ಇರುವನು.

“ನನ್ನ ನಿಜವಾದ ಸುಖ ಎಂದಿಗೂ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಗಂಡ ಹೆಂಡತಿ, ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅನಂತಾಕಾಶದಂತೆ ಹಲವು ಬಣ್ಣದ ಮುಗಿಲುಗಳು ಹಾದು ಹೋಗುವುವು, ಕ್ಷಣಕಾಲ ಆಡಿ ಅನಂತರ ಚಲಿಸುವುವು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಅವಿಕಾರಿಯಾದ ನೀಲಿಯಾಗಸ ಒಂದೆ ಇರುವುದು. ಕ್ಷಣಕಾಲ ಸುಖದುಃಖ ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಆತ್ಮವನ್ನು ಕವಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದೇನೆ. ಅವು ಸವಿಕಾರವಾದುದರಿಂದ ಹೊರಟುಹೋಗುತ್ತವೆ. ನಾನು ಅವಿಕಾರಿ; ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ದುಃಖ ಬಂದರೆ ಅದು ಸಾಂತವೆಂದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅದು ನಾಶವಾಗಬೇಕು. ದೋಷ ಬಂದರೆ ಅದು ಸಾಂತವೆಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅದು ಕೊನೆಗಾಣಬೇಕು. ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಅನಂತ, ಅಸ್ಪರ್ಶ, ನಾನೇ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, ಆದ್ಯಂತರಹಿತ ಅವಿಕಾರಿಯಾದ ಆತ್ಮ.''

ಎದುರಿಗಿರುವ ಈ ಅಮೃತವನ್ನು ಹೀರೋಣ. ಅಮೃತತ್ವವೆಲ್ಲ ಇದರಲ್ಲಿ ದೊರಕುವುದು, ಅವಿಕಾರಿಯಾದುದೆಲ್ಲ ಇದರಲ್ಲಿ ದೊರಕುವುದು. ಅಂಜಬೇಡಿ ! ನಾವು ಪಾಪಿಗಳು, ಸಾಂತರು, ನಾವು ಸಾಯುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ನಂಬಬೇಡಿ. ಇದು ಸತ್ಯವಲ್ಲ.

ಇದನ್ನು ಮೊದಲು ಕೇಳಬೇಕು, ಮನನ ಮಾಡಬೇಕು, ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬೇಕು.'' ಕೈಗಳು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ನಾನೇ ಅವನು ನಾನೇ ಅವನು' ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಈ ಭಾವನೆ ನಿಮ್ಮ ರಕ್ತಗತವಾಗಿ ಅಸ್ಸಿಗತವಾಗಿ ಮಾಂಸಗತವಾಗುವವರೆಗೆ, ಅಲ್ಪತೆ, ದುರ್ಬಲತೆ, ದುಃಖದೋಷಗಳೆಂಬ ಭಯಾನಕ ಸಪ್ರ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಮಾಯವಾಗುವವರೆಗೆ ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿ, ಇದನ್ನೇ ಕನಸುಕಟ್ಟೆ, ಆಗ ಒಂದು ಕ್ಷಣವಾದರೂ ಸತ್ಯ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಕಣ್ಮರೆ ಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ ಮತ್ತು ಮೈತ್ರೇಯೀ [*]

“ಮೇಘಾಚ್ಛಾದಿತ ದಿನವಲ್ಲ ದುರ್ದಿನ, ಭಗವಂತನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳದ ದಿನ ದುರ್ದಿನ'' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಯಾಜ ವಲ್ಕ ಮಹಾಜಾ ನಿ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ವಯಸ್ಸಾದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಸಾರುತ್ತವೆ. ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ ತನ್ನ ಸತಿಗೆ ಒಂದು ದಿನ 'ಪ್ರಿಯಳೆ, ನನ್ನ ದ್ರವ್ಯ, ಆಸ್ತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿನಗೆ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವೆ'' ಎಂದ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವಳು “ಸ್ವಾಮಿ, ನನಗೆ ಜಗತ್ತಿನ ಐಶ್ವರ್ಯವೆಲ್ಲ ದೊರೆತರೂ ಅದರಿಂದ ನನಗೆ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕುವುದೆ?'' ಎಂದು ಕೇಳಿದಳು. ''ಇಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ನೀನು ಶ್ರೀಮಂತಳಾಗುವೆ ಅಷ್ಟೆ. ಐಶ್ವರ್ಯ ನಮಗೆ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕಿಸಲಾರದು'' ಎಂದ. ಆಕೆ 'ನಾನು ಯಾವುದರಿಂದ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು? ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ತಿಳಿಸಿ” ಎಂದಳು. ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ ಹೀಗೆಂದನು: “ನೀನಾವಾಗಲೂ ನನಗೆ ಪ್ರಿಯಳಾಗಿದ್ದೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯಿಂದ ಮತ್ತೂ ಪ್ರಿಯಳಾದೆ. ಬಾ ಕುಳಿತುಕೊ, ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆದಮೇಲೆ ಮನನ ಮಾಡು. ಗಂಡನಿಗಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಹೆಂಡತಿ ಗಂಡನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಆತ್ಮನಿಗಾಗಿ ಅವಳು ಗಂಡನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಳು. ಯಾವ ಗಂಡನೂ ಹೆಂಡತಿಗಾಗಿ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದರಿಂದ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿ ಅಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಐಶ್ವರಕ್ಕಾಗಿ ಯಾರೂ ಐಶ್ವರವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮನಿಗಾಗಿ ಐಶ್ವರವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗಾಗಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಯಾರೂ ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮನಿಗಾಗಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಕ್ಷತ್ರಿಯನಿಗಾಗಿ ಯಾರೂ ಕ್ಷತ್ರಿಯನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮನಿಗಾಗಿ ಕ್ಷತ್ರಿಯನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಾಗಿ ಯಾರೂ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮನಿಗಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಇದರಂತೆಯೇ ದೇವತೆಗಳಿಗಾಗಿ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಯಾರೂ ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಆತ್ಮನಿಗಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಯಾರೂ ವಸ್ತುವಿಗೋಸ್ಕರ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮಪ್ರೀತಿಗೋಸುಗ ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಈ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಶ್ರವಣ ಮಾಡಬೇಕು, ಮನನ ಮಾಡಬೇಕು, ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಓ ಮೈತ್ರೇಯಿಾ, ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡಮೇಲೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ನಮಗೆ ಇದರಿಂದೇನು ದೊರಕುವುದು? ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಈ ವಿಚಿತ್ರಸಿದ್ದಾಂತವಿದೆ. ಅದೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರೀತಿಯೂ ಅತಿ ಸ್ವಾರ್ಥವಾದುದು, ನಾನು ನನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದರಿಂದ ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ ಎಂಬುದು. ಇದು ಹಾಗಲ್ಲ. ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ತಜ್ಞರಿರುವರು. ಅವರು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥವೊಂದೇ ಕ್ರಿಯೋತ್ತೇಜನ ಶಕ್ತಿ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಇದು ನಿಜ, ಆದರೂ ತಪ್ಪು. ಈ ಸ್ವಾರ್ಥದ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮನ ಛಾಯೆ ಮಾತ್ರ. ಇದು ಅಲ್ಪವಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ತಪ್ಪಾಗಿ ಕಾಣುವುದು,

ದೋಷವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ವಿಶ್ವವೇ ಆಗಿರುವ ಆತ್ಮನ ವಿಷಯಕ್ಕಿರುವ ಅನಂತ ಪ್ರೇಮ ದೋಷದಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಅಲ್ಪದಂತೆ ಕಾಣುವುದು, ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಅಲ್ಪದ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಸತಿಯು ಪತಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಾಗಲೂ ಅವಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇರಲಿ, ಆತ್ಮಾರ್ಥವಾಗಿ ಅವಳು ಪತಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವಳು. ನಮಗೆ ಈಗ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಸ್ವಾರ್ಥ. ಆದರೆ ಆ ಸ್ವಾರ್ಥವು ಅನಂತತ್ವದ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗ ಮಾತ್ರ ಎಂದಾದರೂ ಒಬ್ಬನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ಅವನು ಆತನ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಪ್ರೀತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಈ ಆತ್ಮನನ್ನು ನಾವು ಅರಿಯಬೇಕು. ಏನು ವ್ಯತ್ಯಾಸ? ಆತ್ಮನ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಯಾರು ಪ್ರೀತಿಸುವರೊ ಅದು ಸ್ವಾರ್ಥಪ್ರೀತಿ. ಆತ್ಮನನ್ನು ಅರಿತು ಯಾರು ಪ್ರೀತಿಸುವರೊ ಅವರದು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಪ್ರೇಮ. ಅವರೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳು, “ಯಾರು ಆತ್ಮನ ವಿನಃ ಬೇರೆಡೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ನನ್ನು ನೋಡುವರೋ ಅವರನ್ನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ತ್ಯಜಿಸುವನು. ಯಾರು ಆತ್ಮನ ವಿನಃ ಬೇರೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯನನ್ನು ನೋಡುವರೊ ಅವರನ್ನು ಕ್ಷತ್ರಿಯರು ತ್ಯಜಿಸುವರು. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುವವನನ್ನು ಪ್ರಪಂಚ ತ್ಯಜಿಸುವುದು. ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಕಡೆ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವವನನ್ನು ದೇವತೆಗಳು ತ್ಯಜಿಸುವರು. ಯಾರು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆತ್ಮನಿಂದ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರೋ ಅವರನ್ನು ಎಲ್ಲವೂ ತ್ಯಜಿಸುವುದು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ಪ್ರಪಂಚ ದೇವತೆಗಳು ಮತ್ತು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಆತ್ಮ” ಪ್ರೀತಿ ಎಂದರೆ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ಹೀಗೆ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕನು ವಿವರಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ನಾವು ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ನಿರ್ದೆಶಿಸುವಾಗಲೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಆತ್ಮನಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸುವೆವು. ನಾನು ಒಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ನಾನು ಅವಳನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕಗೊಳಿಸಿದೊಡನೆಯೆ ಅವಳು ಆತ್ಮನಿಂದ ಬೇರೆ ಆಗುವಳು. ಅವಳ ಮೇಲಿರುವ ನನ್ನ ಪ್ರೀತಿ ಅನ೦ತ ವಾಗಲಾರದು. ಅದು ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಪರವಸಾನವಾಗುವುದು. ನಾನು ಅವಳನ್ನು ಆತ್ಮನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಆ ಪ್ರೀತಿ ಪೂರ್ಣವಾಗುವುದು, ಎಂದಿಗೂ ವ್ಯಥೆಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಕೂಡ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನೀವು ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣದಿಂದ, ಆತ್ಮದಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಉಂಟಾಗುವುದು. ಆತ್ಮನ ಮೂಲಕವಾಗಿ ಅಲ್ಲದೆ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೂ ದುಃಖ ಸಂಕಟಗಳೇ ಪ್ರತಿಫಲ. ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆತ್ಮನ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸಿದರೆ, ಆತ್ಮನಂತೆ ಅನುಭವಿಸಿದರೆ ಯಾವ ದುಃಖವಾಗಲಿ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗಲಿ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಪೂರ್ಣಾನಂದ, ಈ ಆದರ್ಶವನ್ನು ತಲುಪುವುದು ಹೇಗೆ, ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ ಹೇಳುವನು. ಈ ವಿಶ್ವ ಅನಂತವಾಗಿದೆ. ನಾವು ಇದರಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಪ್ರತ್ಯೇಕ ವಸ್ತುವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆತ್ಮನ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಅದನ್ನು ಆತ್ಮನೆಂದು ಹೇಗೆ ನೋಡುವುದು? 'ನಾವು ಒಂದು ಮೃದಂಗದಿಂದ ದೂರವಿರುವವರೆಗೆ ನಮಗೆ ಧ್ವನಿ ಕೇಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಧ್ವನಿ ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಧೀನವಲ್ಲ. ನಾವು ಅದರ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದು ಕೈಯನ್ನು

ಅದರ ಮೇಲೆ ಇಟ್ರೊಡನೆಯೇ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ನಾವು ಗೆಲ್ಲುವೆವು. ಶಂಖವನ್ನು ಊದಿದಾಗ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಲಾರೆವು, ಅದನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ನಾವು ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದು ಶಂಖವನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನಪಡಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಅದನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವೆವು. ವೀಣೆಯನ್ನು ನುಡಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ನಾವು ವೀಣೆಯನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದರೆ ಆಗ ಧ್ವನಿ ಬರುತ್ತಿರುವ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಬರುವೆವು. ಒಬ್ಬ ಹಸಿ ಸೌದೆಯನ್ನು ಉರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಹಲವು ಬಗೆ ಹೊಗೆಗಳು, ಕಿಡಿ ಬರುವುವು. ಇದರಂತೆಯೆ ಆ ಮಹಾಸತ್ಯದಿಂದ ಜ್ಞಾನ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಅದರಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಎಲ್ಲ ಜ್ಞಾನವನ್ನೂ ಅವನೇ ಹೊರಗೆಡವಿದಂತಿದೆ. ನೀರಿಗೆಲ್ಲ ಸಾಗರ ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ಎಲ್ಲ ಸ್ಪರ್ಶಕ್ಕೆ ಚರ್ಮ ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ವಾಸನೆಗೆಲ್ಲ ಮೂಗು [*]ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ರುಚಿಗೆಲ್ಲ ನಾಲಗೆ ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ಆಕಾರಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಣ್ಣು ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ಶಬ್ದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಿವಿ ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ಆಲೋಚನೆಗೆಲ್ಲ ಮನಸ್ಸು ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆಲ್ಲ ಹೃದಯ ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ಕರ್ಮಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕೈಗಳು ಗುರಿಯಾದಂತೆ, ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಹಾಕಿದ ಉಪ್ಪು ಕರಗಿಹೋಗಿ ನಮಗೆ ದೊರಕದಂತೆ, ಇದರಂತೆಯೆ ಮೈತ್ರೇಯಿ, ವಿಶ್ವಾತ್ಮನು ನಿತ್ಯನಾಗಿರುವನು. ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಅವನಿಂದ ಏಳುವುದು, ಪುನಃ ಅವನಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಆಗ ಅಜ್ಞಾನ, ಜನನ ಮರಣಗಳಾವುವೂ ಇಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲಾ ಪುರುಷನಿಂದ ಸಿಡಿದ ಕಿಡಿಗಳಂತೆ ತೋರುವವು, ನೀವು ಅವನನ್ನು ಅರಿತರೆ ಪುನಃ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಐಕ್ಯರಾಗುವಿರಿ. ನಾವೇ ವಿಶ್ವಾತ್ಮ.

ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಜನ ಅಂಜುವಂತೆ ಮೈತ್ರೇಯಿ ಅಂಜಿದಳು. ಹೀಗೆಂದಳು: 'ಸ್ವಾಮಿ, ಇಲ್ಲಿ ನನಗೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಿದಿರಿ. ಇನ್ನು ದೇವತೆಗಳಿಲ್ಲ, ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅಂಜಿಸಿರುವಿರಿ. ಗುರುತು ಕಂಡುಹಿಡಿ ಯುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ದ್ವೇಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಗತಿ ಏನಾಗುವುದು?'' ಅದಕ್ಕೆ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕನೆಂದನು: “ಮೈತ್ರೇಯಿ, ನಿನಗೆ ಭ್ರಾಂತಿಯೊಡ್ಡಲು ಇಚ್ಛೆಯಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಗೇ ಸಾಕು. ಅದು ನಿನಗೆ ಅಂಜಿಕೆಯಾಗಿರಬಹುದು. ಎಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರಿರುವರೊ ಅಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ನೋಡುವನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸುವನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಯಾಚಿಸುವನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಯೋಚಿಸುವನು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಆತ್ಮವಾದಾಗ ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ನೋಡುವರು? ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ಕೇಳುವರು? ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸುವರು? ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ತಿಳಿಯುವರು?” ಶೋಫನೇಯರ್ ಈ ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ತನ್ನ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ರೂಪಿಸಿದನು. ಯಾರ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ತಿಳಿಯುವುದು? ಯಾವುದರ ಮೂಲಕ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು? ತಿಳಿಯುವವನನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಹೇಗೆ? ಯಾವುದರಿಂದ ಅರಿಯುವವನ್ನು ಅರಿಯುವುದು? ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಏಕೆಂದರೆ ಅದರಿಂದ ಅದರ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆಲ್ಲ ಅರಿವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಯಾವುದರ ಮೂಲಕ ಅವನನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು? ಮತ್ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಅಲ್ಲ - ಅವನೇ ಮಾರ್ಗ..

- ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ತಿಳಿದಿದ್ದೆಂದರೆ ಇರುವುದು ಒಂದೇ ಅನಂತ ಸತ್ಯ ಎಂಬುದು. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಅಲ್ಲಿ ಭಾಗಗಳಿಲ್ಲ ಅಂಶಗಳಿಲ್ಲ. ಈ ಅಲ್ಪಭಾವನೆಗಳು ತುಂಬಾ ಕ್ಷುದ್ರವಾದುವು, ಭಾಮಿಕವಾದುವು. ಆದರೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಕಿಡಿಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಆ ಅನಂತವು ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವುದು, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಆತ್ಮನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ? ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಮೊದಲು ಆತ್ಮನ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಬೇಕು. ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕನು ಮೊದಲು ವಿಷಯವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸಿದನು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಚರ್ಚಿಸತೊಡಗಿದನು. ಯಾವುದರಿಂದ ಎಲ್ಲ ಜ್ಞಾನವೂ ಸಾಧ್ಯವೋ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೊನೆಗೆ ತೋರಿದನು. ಅನಂತರವೆ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬೇಕು. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಪಿಂಡಾಂಡಗಳ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅವು ಹೇಗೆ ಒಂದು ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿವೆ, ಅವು ಎಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವನು. “ಈ ಪೃಥ್ವಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆನಂದದಾಯಕವಾಗಿದೆ, ಸಹಾಯಕವಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಈ ಭೂಮಿಗೆ ಸಹಾಯಕರಾಗಿರುವರು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಕಾಶಮಾನನಾದವನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ.' ಇವೆಲ್ಲವೂ ಆನಂದ, ಅತಿಕೀಳು ಆನಂದ ಕೂಡ ಅವನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವೆ. ಒಳ್ಳೆಯದೆಲ್ಲ ಅವನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವೆ. ಆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಒಂದು ನೆರಳಾಗಿರುವಾಗ ಅದನ್ನು ಪಾಪವೆನು ವರು. ಇಬ್ಬರು ದೇವರಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕಡಿಮೆ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಎಲ್ಲವೂ ಕತ್ತಲು, `ಪಾಪಮಯವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು; ಅವನು ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಕಾಶಮಯವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು, ಅಷ್ಟೇ. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬುದು ಕೇವಲ ತರತಮ ವಿಷಯ ಅಷ್ಟೆ - ಹೆಚ್ಚು ಅಥವಾ ಕಡಿಮೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದು. ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಕೆಟ್ಟದ್ದಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದು ಭಾವಿಸುವ ಎಷ್ಟು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ನಾವು ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ನೋಡುವೆವು ! ಎಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯವು ಕೆಟ್ಟದ್ದರಂತೆ ಕಾಣುವುವು ! ನಮ್ಮ ಭಾವನೆಗಳು ಹೇಗೆ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತವೆ ! ಹೇಗೆ ಒಂದು ಭಾವನೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಬರುವುದು ! ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೆವೊ ಅದನ್ನು ಈಗ ಹಾಗೆ ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬುದು ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಮೌಢ, ಅವು ನಿಜವಾಗಿ ಇಲ್ಲ. ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಇವೆಲ್ಲ ಆತ್ಮನ ಆವಿರ್ಭಾವ, ಅವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವನು. ಆವಿರ್ಭಾವಕ್ಕೆ ಆತಂಕ ಹೆಚ್ಚಾದಾಗ ಪಾಪವೆಂದೂ, ಕಡಿಮೆಯಾದಾಗ ಪುಣ್ಯವೆಂದೂ ಕರೆಯುವೆವು. ಆವರಣಗಳೆಲ್ಲ ಕಳಚಿ ಬಿದ್ದಾಗಲೆ ಅದು ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಮೊದಲು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕು. ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಒಳ್ಳೆಯದಿದೆ, ಕೆಟ್ಟದ್ದಿದೆ, ಅದರ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಿದೆ. ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯವನೂ ಅಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟವನೂ ಅಲ್ಲ. ಅವನೇ ಪರಮ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಪರಮಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು ಒಂದು ಮಾತ್ರ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯ; ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಹಲವು ಇರಬಹುದು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದರಲ್ಲಿ ಅಂತರಗಳಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಪರಮ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಒಂದೇ ಒಂದು. ಅದನ್ನು ಬಹಳ ತೆಳ್ಳಗಿರುವ ಆವರಣದ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಒಳ್ಳೆಯದಿವೆ ಎನ್ನುವೆವು.

ಆವರಣ ಮಂದವಾದಾಗ ಅದನ್ನು ಪಾಪ ಎನ್ನುವೆವು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಮೌಡ್ಯದ ಬೇರೆಬೇರೆ ರೂಪಗಳಷ್ಟೆ, ಅವು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಯ ದೈತಭ್ರಾಂತಿಯಾಗಿ, ಹಲವು ಭಾವನೆಗಳಾಗಿವೆ. ಈ ಭಾವನೆಗಳು ಮಾನವನ ಹೃದಯವನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿ ಕ್ರೂರ ರಕ್ಕಸರಂತೆ ಕಾಡುತ್ತಿವೆ. ಅವು ನಮ್ಮನ್ನು ವ್ಯಾಘ್ರಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುವು. ನಾವು ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವ ಭಾವನೆಯೆಲ್ಲ ನಾವು ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಮೆದ್ದ ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದಾದುದು. ನಾವು ಮಾನವರನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿ ಅಳೆಯುತ್ತೇವೆ; ಈ ಸುಂದರ ತಿರೆಯನ್ನು ನರಕಕೂಪವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವೆವು. ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದೊಡನೆಯೆ ಅದು ಸ್ವರ್ಗವಾಗುವುದು.

“ತಿರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆನಂದದಾಯಕವಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲರೂ ತಿರೆಗೆ ಆನಂದ ದಾಯಕರಾಗಿರುವರು. ಎಲ್ಲರೂ ಒಬ್ಬರು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವರು. ಎಲ್ಲ ಆನಂದವೂ ಆತ್ಮನದು. ಅವನು ಅಮೃತನು, ಪ್ರಕಾಶಮಾನನು. ಈ ತಿರೆಯೊಳಗೆ ಇರುವನು.” ಈ ಮಾಧುರ ಯಾರದು? ಅವನಿಲ್ಲದೆ ಬೇರಾವ ಮಾಧುರ ಇರಬಲ್ಲದು? ಆ ಒಂದು ಮಾಧುರವೇ ಹಲವು ವಿಧದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಯಾವ ಮಾನವನ ಹೃದಯದಲ್ಲಾದರೂ, ಅವನು ಪಾಪಿಯಾಗಲಿ, ಯತಿಯಾಗಲಿ, ಕೊಲೆಪಾತಕನಾಗಲಿ, ಸಾಧುಸ್ವಭಾವದವನಾಗಲಿ, ದೇಹ ಮನಸ್ಸು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಪ್ರೀತಿಯಿದ್ದರೆ, ಆನಂದವಿದ್ದರೆ ಅದೆಲ್ಲ ಅವನೆ. ಅವನೇ ದೈಹಿಕ ಆನಂದ, ಮಾನಸಿಕ ಆನಂದ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆನಂದ, ಅವನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು ಇರಬಲ್ಲದು? ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಹಸ್ರ ದೇವದಾನವರು ಹೇಗೆ ಕಾದಾಡುತ್ತಿರಬಲ್ಲರು? ಇವೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕನಸು. ಯಾವುದು ಅತಿ ಹೀನ ದೈಹಿಕ ಆನಂದವೊ ಅದೂ ಅವನೆ, ಅತಿಶ್ರೇಷ್ಠ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಆನಂದವೂ ಅವನೆ, ಅವನಿಲ್ಲದೆ ಆನಂದವೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾಜ ವಲ್ಯ ಹೀಗೆ ಹೇಳುವನು. ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದು ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ಕುಡುಕನ ಆನಂದದಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಆನಂದವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಿಮಗೆ ಸತ್ಯ ದೊರೆತಿದೆ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಿಮಗೆ ನಿಜವಾದ ಆನಂದದ ಅರಿವಾಗುವುದು, ಶಾಂತಿಯ ಅರಿವಾಗುವುದು, ಪ್ರೀತಿಯ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ನೀವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರೋ, ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನೀವು ಮೂರ್ಖ, ವರ್ಥ ನಿರರ್ಥಕ ಮೌಢವನು. ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ದುಃಖವೂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಾಡುವುದು. ಆ ಅಮೃತಾತ್ಮನು, ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶನು ಈ ತಿರೆಯಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನೇ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವನು. ಇದೆಲ್ಲ ಅವನ ಮಾಧುರ್ಯ, ಈ ದೇಹ ತಿರೆಯಂತಿದೆ. ಇದರೊಳಗಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ದೈಹಿಕ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ, ಎಲ್ಲಾ ಆನಂದದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನೇ ಇರುವನು. ಕಣ್ಣು ನೋಡುವುದು, ಚರ್ಮ ಸ್ಪರ್ಶಿಸುವುದು - ಈ ಸುಖವೆಲ ಏನು? ಆ ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಕಾಶಮಾನನು ದೇಹದಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನೇ ಆತ್ಮ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರಪಂಚ ಇಷ್ಟು ಆನಂದದಾಯಕ ವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು

ಆನಂದದಾಯಕ ವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಆ ಸ್ವಯಂಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದ ಆತ್ಮ. ಅಮೃತವೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಆನಂದ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಆ ಆನಂದವೂ ಅವನೇ. ಅವನೇ ಬ್ರಹ್ಮ, 'ಈ ಗಾಳಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇಷ್ಟು ಆನಂದದಾಯಕವಾಗಿದೆ, ಎಲ್ಲರೂ ಗಾಳಿಗೆ ಅಷ್ಟು ಆನಂದದಾಯಕರಾಗಿರುವರು. ಯಾರು ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಯಂ ಜ್ಯೋತಿ ಅಮೃತಾತ್ಮನಾಗಿರುವನೊ ಅವನು ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಅವನೇ ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳ ಪ್ರಾಣದಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಸೂರ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೂ ಇಷ್ಟು ಪ್ರಿಯನಾಗಿರುವನು. ಎಲ್ಲರೂ ಸೂರನಿಗೆ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಿಯರಾಗಿರುವರು. ಯಾರು ಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಕಾಶಮಾನನಾಗಿರುವನೊ, ಅವನನ್ನು ಒಂದು ಕಿರಿಯ ಜ್ಯೋತಿಯಂತೆ ನಾವು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವೆವು. ಅವನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು ಇರಬಲ್ಲದು? ಅವನು ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವೇ ನಾವು ಬೆಳಕನ್ನು ನೋಡುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಚಂದ್ರ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹರ್ಷಪ್ರದನು, ಎಲ್ಲರೂ ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಹರ್ಷಪ್ರದರು, ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿ ಅಮೃತಾತ್ಮನೆ ಚಂದ್ರನಲ್ಲಿರುವುದು. ಅವನು ಮನಸ್ಸಿನಂತೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಮಿಂಚು ಇಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿದೆ, ಎಲ್ಲರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಿಯರು, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅದು ಪ್ರಿಯ. ಆ ಸ್ವಯಂಜ್ಯೋತಿ ಅಮೃತಾತ್ಮನೆ ಆ ಮಿಂಚಿನ ಕಾಂತಿ. ಅವನು ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಸರ್ವವೂ ಬ್ರಹ್ಮಮಯ. ಈ ಆತ್ಮನೇ ಸರ್ವ ಜೀವಿಗಳ ರಾಜ.” ಇಂತಹ ಭಾವನೆಗಳು ಮಾನವನಿಗೆ ಅತಿ ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿಗಳು, ಧ್ಯಾನಯೋಗ್ಯ ಭಾವನೆಗಳು ಇವು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಪೃಥ್ವಿಯ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿ ಪೃಥ್ವಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ. ಯಾವುದು ಪೃಥ್ವಿಯಲ್ಲಿದೆಯೊ ಅದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಅವೆರಡೂ ಒಂದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ದೇಹವನ್ನು ಪೃಥ್ವಿಯೊಂದಿಗೆ ಏಕೀಭವಿಸಿ, ಆತ್ಮವನ್ನು ಪೃಥ್ವಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಏಕೀಭವಿಸಿ, ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಹೊರಗಡೆ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿರುವ ಆತ್ಮ ಒಂದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ. ಅವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ, ಹಲವು ಆಕಾರಗಳಾಗಿ ಮಾರ್ಪಟ್ಟಿರುವುವು. ಈ ಐಕ್ಯತೆಯನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಧ್ಯಾನದ ಗುರಿ. ಇದನ್ನೇ ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕನು ಮೈತ್ರೇಯಿಗೆ ವಿವರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು.

ಜೀವ, ಜಗತ್ ಮತ್ತು ಈಶ್ವರ [*]

ವೇದಾಂತ ತತ್ಯದ ಪ್ರಕಾರ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಅತಿ ಹೊರಗಡೆ ಇರುವುದೇ ದೇಹ. ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ಕೂಲವಸ್ತು ಇದು. ಅಲ್ಲೇ ಇಂದ್ರಿಯ ಕರಣಗಳು ಇರುವುದು, ಕಣ್ಣಲ್ಲ ನೋಡುವ ಇಂದ್ರಿಯ, ಅದು ಕೇವಲ ಉಪಕರಣ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ನಿಜವಾದ ಇಂದ್ರಿಯವಿದೆ. ಇದರಂತೆಯೆ ಕಿವಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೇಳುವುದು, ಅವು ಕೇವಲ ಉಪಕರಣ, ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇಂದ್ರಿಯವಿದೆ. ಇದನ್ನೆ ಆಧುನಿಕ ಶಾರೀರಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಮಿದುಳು ಕೇಂದ್ರವೆನು ವರು, ಕಣು ಗಳನು ಅಧೀನದಲಿ ಟಿರುವ ಕೇಂದ್ರ ನಾಶವಾದರೆ ಕಣ್ಣು ನೋಡಲಾರದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಕೂಡ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತೇನೋ ಇರುವತನಕ ಗ್ರಹಿಸುವುವು. ಆ ಮತ್ತೇನೂ ವಸ್ತುವೆ ಮನಸ್ಸಾಗಿದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ನೀವು ಯಾವುದೋ ದೀರ್ಘ ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿ ತತ್ಪರರಾಗಿದ್ದಾಗ ಗಡಿಯಾರ ಹೊಡೆದರೂ ನಿಮಗೆ ಕೇಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಏತಕ್ಕೆ? ಕಿವಿ ಅಲ್ಲಿತ್ತು. ಶಬ್ದ ಸ್ಪಂದನ ಕಿವಿಗೆ ತಾಗಿ ಅದರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಮಿದುಳಿಗೆ ಒಯ್ಯಲ್ಪಟ್ಟಿತ್ತು. ಆದರೂ ನೀವು ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಆ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿರಲಿಲ್ಲ. ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುವಿನ ಸಂವೇದನೆಗಳು ಆಯಾ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯಲ್ಪಡುವುವು. ಮನಸ್ಸು ಅದರೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿದಾಗ ಅದು ಸಂವೇದನೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅದಕ್ಕೆ 'ನಾನು' ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ನಾನು ಯಾವುದಾದರೂ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿದ್ದಾಗ ಸೊಳ್ಳೆಯೊಂದು ನನ್ನ ಬೆರಳನ್ನು ಕಚ್ಚಿತು ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮನಸ್ಸು ಬೇರೆಲ್ಲೂ ಇದೆ. ಆನಂತರ ಹೊರಗಿನ ವಿಷಯ ತಾಗಿದ ಇಂದ್ರಿಯದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಬೆಳೆಸಿದಾಗ ಒಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗುವುದು. ಈ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಿಂದ ನನಗೆ ಸೊಳ್ಳೆಯ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಬರೀ ಮನಸ್ಸು ಆಯಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸೇರುವುದು ಕೂಡ ಸಾಲದು. ಇಚ್ಛೆಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಉಂಟಾಗಬೇಕು. ಈ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯುಂಟಾಗುವ ಸ್ವಭಾವವೆ ಬುದ್ದಿ. ಮೊದಲು ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಂಬ ಹೊರಗಿನ ಉಪಕರಣವಿರಬೇಕು. ಅನಂತರ ಆಯಾ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟ ಕೇಂದ್ರ ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು ಆಯಾ ಕೇಂದ್ರದೊಂದಿಗೆ ಸೇರಬೇಕು. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪೂರ್ಣವಾದ ಮೇಲೆ ನಾನು ಮತ್ತು ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತು” ಎಂಬ ಭಾವನೆ ತಕ್ಷಣ ಹೊಳೆಯುವುದು. ಆಗ ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಹಣ ಅಥವಾ ಜ್ಞಾನ ಬರುವುದು. ಕೇವಲ ಉಪಕರಣವಾಗಿರುವ ಹೊರಗಿನ ಇಂದ್ರಿಯ ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿದೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಇದೆ. ಅನಂತರ ಮನಸ್ಸು, ಅನಂತರ ಬುದ್ದಿ, ಅನಂತರ 'ನಾನು ನೋಡುತ್ತೇನೆ, ನಾನು ಕೇಳುತ್ತೇನೆ' ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರವಿದೆ. ಈ ಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಆಗುವುವು. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಪ್ರಾಣವೆನ್ನುವರು. ಬಾಹ್ಯ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿರುವ ಸ್ಕೂಲ ದೇಹವನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಸ್ಕೂಲಶರೀರವೆನ್ನುವರು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಆಯಾ ಕೇಂದ್ರಗಳು, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಅಹಂಕಾರ ಇವು ಬರುವುವು. ಇವು ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಸೇರಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ

ಶರೀರವಾಗುವುದು. ಇದು ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಅದು ಎಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಎಂದರೆ ಈ ದೇಹಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೇ ಆಘಾತವಾದರೂ ಅದು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ನೋಡುವ ಸ್ಕೂಲ ದೇಹವು ಸ್ಕೂಲವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆದುದು. ಆದಕಾರಣ ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ನವೀಕರಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ, ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಕೇಂದ್ರ, ಮನಸ್ಸು, ಬುದ್ಧಿ, ಅಹಂಕಾರಗಳು ಬಹಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಗಿವೆ. ಅವು ಯುಗಯುಗಾಂತರದವರೆಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಇರಬಲ್ಲವು. ಯಾವುದೂ ಅವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿವೆ. ಅವು ಯಾವ ಆತಂಕವನ್ನಾದರೂ ತೂರಿಹೋಗಬಲ್ಲವು. ಸ್ಕೂಲ ದೇಹ ಜಡ. ಅದರಂತೆಯೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆದ ಸೂಕ್ಷ್ಮಶರೀರ ಕೂಡ. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭಾಗವನ್ನು ಮನಸ್ಸು, ಇನ್ನೊಂದನ್ನು ಬುದ್ದಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಅಹಂಕಾರ ಎಂದು ಕರೆದರೂ ಅವು ಯಾವುವನ್ನೂ ಜ್ಞಾತೃ ಎನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇವು ಯಾವುವೂ ಗ್ರಹಿಸಲಾರವು. ಯಾರಿಗಾಗಿ ಈ ಕ್ರಿಯೆಗಳೆಲ್ಲ ಆಗುತ್ತವೆಯೋ, ಯಾರು ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡುತ್ತಿರುವನೊ ಅಂತಹ ಸಾಕ್ಷಿ ಇವು ಆಗಲಾರವು. ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ದಿ ಅಹಂಕಾರಗಳ ಚಲನವಲನವೆಲ್ಲ ಮತ್ತಾರಿಗೊ ಇರಬೇಕು. ಇವು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ಸ್ವಯಂಪ್ರಭೆಯವುಗಳಲ್ಲ. ಅವುಗಳ ಕಾಂತಿ ಅವಕ್ಕೆ ಸೇರಿಲ್ಲ. ಮೇಜಿನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆದುದಲ್ಲ. ಇದರ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತಾರೋ ಇರಬೇಕು. ಅವನೇ ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡುವವನು, ಜ್ಞಾತೃ, ಭೋಕ್ತ, ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಇವನನ್ನ ನಿಜವಾದ ಆತ್ಮ ಎನ್ನುವುದು. ನಿಜವಾಗಿ ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡುವವನು ಅವನು. ಹೊರಗಿನ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಕೇಂದ್ರಗಳು ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ, ಅವನ್ನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಾಗಿಸುವುವು. ಮನಸ್ಸು ಬುದ್ದಿಗೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಬುದ್ದಿ ಒಂದು ಕನ್ನಡಿಯಂತೆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಆತ್ಮನಿರುವನು. ಅವನು ನೋಡುತ್ತಾ ಆಜ್ಞೆಮಾಡುವನು. ಈ ಉಪಕರಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆಳುವವನೆ ಅವನು. ಅವನ ಮನೆಯ ಯಜಮಾನ, ದೇಹದ ಒಡೆಯ, ಅಹಂಕಾರ, ಬುದ್ದಿ, ಮನಸ್ಸು, ಕೇಂದ್ರ, ಇಂದ್ರಿಯ, ದೇಹವೆಲ್ಲ ಅವನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳುವುವು. ಅವನೇ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದು. ಇದೇ ಆತ್ಮ. ಯಾವುದು ವಿಶ್ವದ ಒಂದು ಅಂಶದಲ್ಲಿದೆಯೋ ಅದು ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಇರಬೇಕು. ಪ್ರಕೃತಿನಿಯಮ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿದ್ದರೆ, ಇಡೀ ಜಗತ್ತು ಯಾವ ನಿಯಮದಿಂದ ಆಗಿದೆಯೊ ಅದೇ ನಿಯಮದ ಮೇಲೆ ಅದರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಶವೂ ಆಗಿರಬೇಕು. ಸ್ಕೂಲ ಜಗತ್ತಿನ ಹಿಂದೆ ಸೂಕ್ಷಜಗತ್ತು ಇರಬೇಕು. ನಾವು ಅದನ್ನೇ ಆಲೋಚನೆ ಎನ್ನುವೆವು. ಅದರ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಆತ್ಮನಿರಬೇಕು. ಅದರಿಂದಲೇ ಆಲೋಚನೆಯೆಲ್ಲ ಸಾಧ್ಯ. ಅದೇ ಆಜ್ಞೆ ಕೊಡುವುದು. ಅದೇ ವಿಶ್ವದ ಒಡೆಯ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನಸ್ಸು, ದೇಹಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆತ್ಮನನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ವಿಶ್ವದ ಹಿಂದೆ ಅದರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನಂತೆ ಅದರ ಸ್ವಾಮಿಯಂತೆ ಇರುವ ಆತ್ಮವೇ ಈಶ್ವರ.

ಅನಂತರ ನಾವು ಪದ್ಮಾಲೋಚಿಸುವ ವಿಷಯ ಈ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದುವು ಎಂಬುದು. ಬರುವುದೆಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು ? ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಏನೂ ಬರುವುದು

ಎಂದರೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲ, ಈ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಬರಲಾರದು. ಕಾರಣವಿಲ್ಲದೆ ಏನೂ ಬರಲಾರದು. ಪರಿಣಾಮವೆಂದರೆ ಮಾರ್ಪಾಡಾದ ಕಾರಣ. ಇಲ್ಲೊಂದು ಗ್ಲಾಸಿದೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಒಡೆದು ಚೂರು ಚೂರು ಮಾಡಿ ಪುಡಿ ಮಾಡಿ ರಾಸಾಯನಿಕ ದ್ರವ್ಯಗಳಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆ ನಾಶ ಮಾಡಿದೆವು ಎಂದು ಇಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳೋಣ. ಅದು ಶೂನ್ಯವಾಗುವುದೆ ? ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಆಕಾರ ಒಡೆದು ಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಅದು ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಗಿದೆಯೊ ಅದು ಅಲ್ಲೇ ಇರುವುದು. ಅದು ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಕಾಣದಂತೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೂ ಅದು ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಗ್ಲಾಸು ಮುಂದೆ ಆದರೂ ಆಗಬಹುದು. ಇದು ಈ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದರೆ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು, ಶೂನ್ಯದಿಂದ ನಾವು ಏನನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಲಾರೆವು. ಅಥವಾ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ವಸ್ತು ಶೂನ್ಯವಾಗುವುದೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ, ಸೂಕ್ಷ್ಮತರವಾಗಬಹುದು, ಅನಂತರ ಸೂಲ ಸ್ಕೂಲತರವಾಗಬಹುದು. ಮಳೆಯ ಹನಿ ಸಾಗರದಿಂದ ಆವಿಯಾಗಿ ಮೇಲೆದ್ದು ಬೆಟ್ಟಗಳ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ಅದು ಪುನಃ ಮಳೆಯಾಗಿ ಭೂಮಿಗೆ ಬಿದ್ದು ಸಾವಿರಾರು ಮೈಲಿ ಹರಿದು ಸಾಗರವನ್ನು ಸೇರುವುದು. ಬೀಜ ಮರವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು, ಮರ ಬೀಜ ಬಿಟ್ಟು ನಾಶವಾಗುವುದು. ಬೀಜ ಪುನಃ ಮತ್ತೊಂದು ಮರವಾಗುವುದು, ಅದು ಪುನಃ ಬೀಜವನ್ನು ಬಿಡುವುದು. ಹೀಗೆ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು. ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ನೋಡಿ, ಅದು ಹೇಗೆ ಮೊಟ್ಟೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬರುತ್ತದೆ, ಸುಂದರವಾದ ಹಕ್ಕಿಯಾಗುತ್ತದೆ, ಕೆಲವು ಕಾಲ ತನ್ನ ಬಾಳುವೆಯನ್ನು ಬಾಳಿ ಮೊಟ್ಟೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಾಯುವುದು. ಈ ಮೊಟ್ಟೆಯ ಭವಿಷ್ಯ ಹಕ್ಕಿಯ ಭೂಣಸ್ಥಿತಿ. ಇದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯರು ಕೂಡ. ಎಲ್ಲವೂ ಕೆಲವು ಮೂಲವಸ್ತುಗಳಿಂದ, ಸೂಕ್ಷ್ಮದಿಂದ, ಕೆಲವು ಬೀಜಗಳಿಂದ ಮೊದಲಾಗಿ, ಅದು ಬೆಳೆದಂತೆಲ್ಲ ಸ್ಕೂಲವಾಗುವುದು, ಪುನಃ ಕೊನೆಗೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ನೆಲಸುವುದು. ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಹೀಗೆ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಒಂದು ಸಮಯ ಬರುವುದು, ಆಗ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ಕರಗಿ ಹೋಗಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮಾಯವಾಗುವುದು, ಅಂದರೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ಆಧುನಿಕ ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರ ಮುಂತಾದ ವಿಜ್ಞಾನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಪೃಥ್ವಿ ಕ್ರಮೇಣ ತಣ್ಣಗಾಗುತ್ತಿದೆ. ಕೊನೆಗೆ ಮುಂದೊಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ತಣ್ಣಗಾಗುತ್ತದೆ. ಅದು ಚೂರು ಚೂರಾಗಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಪುನಃ ಆಕಾಶದಂತಾಗುವುದು. ಆದರೂ ಆ ಕಣಗಳೆಲ್ಲಾ ಇರುವುವು. ಇದರಿಂದಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸಲ ಭೂಮಿ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುವುದು, ಪುನಃ ಅದು ಮಾಯವಾಗಿ ಮತ್ತೊಂದು ಬರುವುದು. ಹೀಗೆ ಸೃಷ್ಟಿ ತನ್ನ ಮೂಲಕಾರಣಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಪುನಃ ಆ ವಸ್ತುಗಳು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸುವುವು. ಅಲೆ ಬಿದ್ದು ಪುನಃ ಎದ್ದು ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸುವಂತೆ ಮೂಲ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು, ಪುನಃ ಅಲ್ಲಿಂದ ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸುವುದು. ಹೀಗೆ ಕಾರಣಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವುದು ಮತ್ತು ಹೊರಕ್ಕೆ ಬಂದು ರೂಪವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು, ಈ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಸಂಕೋಚ, ವಿಕಾಸವನ್ನುವರು. ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಸಂಕೋಚವಾಗುವುದು. ಪುನಃ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳ

ಸ್ವೀಕಾರಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಸಂಕೋಚ ಮತ್ತು ವಿಕಾಸ ಎಂಬ ಪದಗಳನ್ನು ಬಳಸಬಹುದು. ವಿಕಾಸ ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೀರಿ. ಅದರ ಪ್ರಕಾರ ಕೆಳಗಿನ ವರ್ಗದಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಬೆಳೆದು ಮೇಲು ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಬಹಳ ನಿಜ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಕಾಸದ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದು ಸಂಕೋಚವನ್ನು ಒಪ್ಪಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಮೊತ್ತವೆ. ಎಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿದೆ. ವಸ್ತು ಅವಿನಾಶಿ ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ವೇದ್ಯ. ನೀವು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ವಸ್ತುವಿನ ಒಂದು ಕಣವನ್ನೂ ಆಚೆಗೆ ತೆಗೆಯಲಾರಿರಿ. ನೀವು ಹೊಸತಾಗಿ ಒಂದು ಪುಟ್ ಪೌಂಡು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಕಲಾರಿರಿ ಅಥವಾ ತೆಗೆಯಲಾರಿರಿ. ಯಾವಾಗಲೂ ಒಟ್ಟು ಮೊತ್ತ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾತ್ರ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಸಂಕೋಚವಾಗುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ಈಗಿನ ಸೃಷ್ಟಿ ಹಿಂದಿನ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಸಂಕೋಚದಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಪುನಃ ಈಗಿನ ಸೃಷ್ಟಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಸಂಕೋಚವಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಅನಂತರ ಪುನಃ ಒಂದು ಸೃಷ್ಟಿ ಬರುವುದು. ಇಡೀ ವಿಶ್ವವು ಹೀಗೆಯೇ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಹೊಸತಾಗಿ ಮತ್ತಾವುದೂ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮವಾದ ಪದವನ್ನು ಬಳಸಬಹುದಾದರೆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಎನ್ನಬಹುದು. ದೇವರೆ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೊಳಿಸುವನು. ಈ ವಿಶ್ವವು ಅವನ ನಿಃಶ್ವಾಸ. ಪುನಃ ಅವನಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಮತ್ತೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಹೊರಸೂಸುವನು. ವೇದದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ಉಪಮಾನವನ್ನು ಕೊಡುವರು.

ಆ ಸನಾತನ ವ್ಯಕ್ತಿ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹೊರಗೆ ಉಸಿರಿನಂತೆ ಬಿಡುವನು, ಪುನಃ ಉಸಿರಿನಂತೆ ಒಳಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವನು.” ನಾವು ಒಂದು ಧೂಳಿನ ಕಣವನ್ನು ಉಸಿರಿನೊಡನೆ ಹೊರಗೆಸೆದು ಪುನಃ ಅದನ್ನು ಒಳಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಇದು. ಇದೇನೋ ಸರಿ, ಆದರೆ ಮೊದಲ ಸೃಷ್ಟಿ ಹೇಗಿತ್ತು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕಬಹುದು. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೆ, ಪ್ರಥಮ ಸೃಷ್ಟಿ ಎಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು? ಪ್ರಥಮಸೃಷ್ಟಿ ಎಂಬುದೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಕಾಲಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆದಿಯನ್ನು ನೀವು ಕೊಟ್ಟರೆ ಕಾಲದ ಭಾವನೆಯೆ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಕಾಲ ಪ್ರಾರಂಭವಾದ ಸ್ಥಿತಿಯೊಂದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯ ಆಚೆಗೂ ನಾವು ಕಾಲವನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ದೇಶ ಪ್ರಾರಂಭವಾದ ಸ್ಥಿತಿಯೊಂದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಲು ಯತಿಸಿ, ಆ ಸಿ ದೇಶವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕಾಲ ದೇಶಗಳು ಅನಂತ, ಅವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಐದು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಅನಂತರ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡಲು ಹೋದನು, ಅಂದಿನಿಂದಲೂ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಿಂತ ಇದು ಮೇಲು. ನಿರಂತರ ಸೃಷ್ಟಿ ಶೀಲನಾದ ದೇವರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಈ ಸೃಷ್ಟಿವಾದವು ಕೊಡುವುದು. ಹಲವು ಅಲೆಗಳು ಬಿದ್ದು ಏಳುತ್ತಿವೆ. ದೇವರು ಈ ನಿರಂತರ ಕ್ರಮವನ್ನು ನಿರ್ದೆಶಿಸುತ್ತಿರುವನು. ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಒಂದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲವೊ ಅದರಂತೆಯೆ ದೇವರಿಗೂ ಕೂಡ. ಇದು ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಹೀಗೇ ಇರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ಕೂಲ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಾಗಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಾಗಲಿ ವಿಶ್ವವು ಇಲ್ಲದ ಒಂದು ಕಾಲವಿತ್ತು ಎಂದರೆ,

ಆಗ ದೇವರು ಇರಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನಬೇಕಾಗುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ದೇವರು ವಿಶ್ವಸಾಕ್ಷಿ ಎಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ವಿಶ್ವವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಅವನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಭಾವನೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ಪರಿಣಾಮದ ಭಾವನೆಯಿಂದ ನಮಗೆ ಕಾರಣದ ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ಪರಿಣಾಮವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಕಾರಣವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ವಿಶ್ವ ಹೇಗೆ ಆದಿ ಅಂತ್ಯ ರಹಿತವೊ ಹಾಗೆಯೆ ದೇವರೂ ಕೂಡ ಆದಿ ಅಂತ್ಯರಹಿತ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು.

ಜೀವ ಕೂಡ ಅನಂತವಾಗಿಯೇ ಇರಬೇಕು. ಏತಕ್ಕೆ? ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಆತ್ಮವು ಜಡವಸ್ತುವಲ್ಲವೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದು ಸ್ಕೂಲದೇಹವೂ ಅಲ್ಲ, ಮನಸ್ಸು ಅಥವಾ ಆಲೋಚನೆ ಎಂದು ನಾವು ಹೇಳುವ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೇಹವೂ ಅಲ್ಲ. ಅದು ಭೌತದೇಹವೂ ಅಲ್ಲ, ಕ್ರೈಸ್ತರು ಹೇಳುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನುವೂ ಅಲ್ಲ. ಸ್ಕೂಲ ದೇಹ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನು ಬದಲಾಯಿಸಬಹುದು. ಸೂಲದೇಹ ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಅದು ನಾಶವಾಗುವುದು, ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನುವು ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಮುಕ್ತನಾಗುವವರೆಗೂ ಇರುವುದು. ಅನಂತರ ಅದೂ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಮುಕ್ತನಾದಾಗ ಅವನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತನು ಚದುರಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರತಿಸಲ ಮನುಷ್ಯ ಸಾಯುವಾಗ ಸ್ಕೂಲ ದೇಹವು ನಾಶವಾಗುವುದು. ಆತ್ಮವು ಯಾವ ಕಣಗಳಿಂದಲೂ ಆಗದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅವಿನಾಶಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ನಾಶವೆಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು? ನಾಶವೆಂದರೆ ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಅದು ಆಗಿದೆಯೋ ಆ ಮೂಲ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಪುನಃ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಈ ಗ್ರಾಸನ್ನು ಒಡೆದುಹಾಕಿದರೆ, ಆ ವಸ್ತು ನಾಶವಾಗುವುದು, ಅಂದರೆ ಗ್ಲಾಸು ನಾಶವಾದಂತೆ, ನಾಶವೆಂದರೆ ಆ ವಸ್ತು ಕಣಗಳು ತಮ್ಮ ಮೂಲ ರೂಪಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುದು ಎಂದು. ಯಾವುದು ವಸ್ತುಕಣಗಳಿಂದ ಆಗಿಲ್ಲವೊ ಅದು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಇದರಿಂದ : ಸಿದ್ದಾಂತವಾದಹಾಗೆ ಆಯಿತು. ಆತ್ಮ ಯಾವ ವಸ್ತುಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದಲೂ ಆಗಿಲ್ಲ. ಅದು ಅಖಂಡ, ಅವಿಭಾಜ್ಯ. ಆದಕಾರಣ ಇದು ಅವಿನಾಶಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಇದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಆದಿಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಜೀವನಿಗೆ ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲ.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಅನಂತವಾಗಿರುವ ಆದರೆ ಬದಲಾಗುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಕೃತಿ ಇದೆ. ಒಟ್ಟು ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಆದಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅಂತ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರೊಳಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಬದಲಾವಣೆಗಳಿವೆ. ಇದು, ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಹರಿದು ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರುತ್ತಿರುವ ನದಿಯಂತೆ, ಯಾವಾಗಲೂ ಇದು ಒಂದೇ ನದಿಯಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದೆ. ನಿರಂತರವೂ ನೀರಿನ ಕಣ ತನ್ನ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅನಂತರ ಅಧಿಕಾರಿಯಾದ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆಳುತ್ತಿರುವ ಈಶ್ವರನಿರುವನು. ಅನಂತರ ಆತ್ಮವಿದೆ, ದೇವರಂತೆ ಅದು ಅವಿಕಾರಿ ಅನಂತ; ಆದರೆ ಈಶ್ವರನ ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಯಜಮಾನ, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ನೃತ್ಯ, ಮೂರನೆಯದ

ಪ್ರಕೃತಿ.

ದೇವರು ವಿಶ್ವದ ಸೃಷ್ಟಿ, ಸ್ಥಿತಿ, ಪ್ರಳಯ ಕರ್ತೃವಾದುದರಿಂದ ಪರಿಣಾಮ ವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಇದ್ದೇ ತೀರಬೇಕು: ಇದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಕಾರಣವೇ ಪರಿಣಾಮವಾಗುವುದು. ಗ್ರಾಸು ಅದನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡುವವನ ಕೈಯಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವು ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಗ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ಅವನ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿರುವ ಶಕ್ತಿ ವಿವಿಧ ಕಣಗಳನ್ನು ಕೂಡಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ಆ ಶಕ್ತಿ ಹೋದರೆ ಗ್ಲಾಸು ಒಡೆದು ಹೋಗುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿರುವ ವಸ್ತುಗಳು ಕೂಡ ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಗ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿದೆ. ಆದರೆ ಆಕಾರ ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿದೆ. ಕಾರಣವೆ ಪರಿಣಾಮ ವಾಗುವುದು. ನೀವು ಎಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ನೋಡಿದರೂ ಅದರ ಮೂಲಕಾರಣಕ್ಕೆ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಬಹುದು. ಕಾರಣವೇ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ದೇವರು ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾದರೆ, ವಿಶ್ವ ಅವನ ಪರಿಣಾಮವಾದರೆ, ದೇವರೆ ವಿಶ್ವವಾಗಿರುವನು ಎಂಬುದು ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು. ಜೀವಿಗಳು ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ, ದೇವರು ಕಾರಣವಾದರೆ, ದೇವರೆ ಜೀವಿಗಳಾಗಿರುವನು. ಆದಕಾರಣ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಭಗವಂತನ ಅಂಶ, ''ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ಅನಂತ ಕಿಡಿಗಳೇಳುವಂತೆ ಆ ಬ್ರಹ್ಮನಿಂದ ಈ ಜೀವಿಗಳನ್ನು ಕೂಡಿರುವ ಜಗತ್ತು ಬರುವುದು.”

ಅನಂತ ಈಶ್ವರ, ಅನಂತ ಪ್ರಕೃತಿ ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಅನಂತಾತ್ಮಗಳೂ ಇವೆ. ಇದೇ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆ ಹಂತ. ಇದನ್ನು ದೈತ ಎನ್ನುವರು. ಈ ಹಂತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯು ತಾನು ಮತ್ತು ದೇವರು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಈಶ್ವರ, ಜೀವ, ಜಗತ್ತು ಈ ಮೂರು ಬೇರೆ ಬೇರೆ. ಇದೇ ದೈತ. ಇದು ನೋಡುವವನು ಮತ್ತು ನೋಟ ಯಾವಾಗಲೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎನ್ನುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅವನು ದ್ರಕ್, ಪ್ರಕೃತಿ ದೃಶ. ಅವನು ದಗ್ದ್ರಶದ ಭೇದವನ್ನು ನೋಡುವನು. ಅವನು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅದು ದೃಶ್ಯವಾಗುವುದು, ಇವನು ದೃಕ್ ಆಗುವನು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬೇರೆ. ದೇವರಿಗೂ ಮಾನವನಿಗೂ ಇರುವ ದೈತ ಭಾವನೆ ಇದು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಪ್ರಥಮ ಭಾವನೆ ಇದೇ.

ಅನಂತರ ನಾನು ಈಗತಾನೆ ನಿಮಗೆ ತೋರಿದ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ದೇವರು ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣನಾದರೆ, ಸೃಷ್ಟಿ ಅವನ ಪರಿಣಾಮವಾದರೆ ದೇವರೇ ಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಜೀವ ಆಗಿರಬೇಕು. ಇವನು ಪೂರ್ಣವಾದ ದೇವರ ಒಂದು ಅಂಶವಾಗುವನು. ನಾವು ಸಣ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಆ ಅಗ್ನಿಯ ಕಿಡಿಗಳು; ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಆ ಭಗವಂತನ ಆವಿರ್ಭಾವ. ಇದೇ ಮುಂದಿನ ಮೆಟ್ಟಲು. ಇದನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವತವೆನ್ನುವರು. ನನಗೆ ಒಂದು ದೇಹವಿದೆ, ಇದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆತ್ಮವಿದೆ. ಆತ್ಮ ಈ ದೇಹದ ಮೂಲಕ ಇದೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಅನಂತ ಜೀವಿಗಳು ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ದೇವರ ದೇಹ, ಪ್ರಳಯಸ್ಥಿತಿ ಬಂದಾಗ ವಿಶ್ವ ಸೂಕ್ಷ್ಮ, ಮತ್ತು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ದೇವರ ದೇಹವಾಗಿ ಉಳಿದಿರುವುದು, ಸ್ಕೂಲವಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದ ಅನಂತರವೂ ಇದು ದೇವರ ದೇಹವಾಗಿಯೇ ಇರುವುದು, ಹೇಗೆ ಮಾನವನ ಆತ್ಮ ಅವನ ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನ ಆತ್ಮವಾಗಿದೆಯೋ, ಹಾಗೆಯೆ ದೇವರು ಎಲ್ಲ

ಆತ್ಮಗಳ ಆತ್ಮ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮದ ಆತ್ಮ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ನೀವು ಕೇಳಿರುವಿರಿ. ಹಾಗೆಂದರೆ ಇದೇ ಅರ್ಥ. ಅವನು ಅವುಗಳಲ್ಲಿರುವನು, ದಾರಿತೋರುವನು, ಅವನು ಆಳುವನು. ಮೊದಲನೆ ದೈತದ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಒಂದು ಜೀವ. ಅದು ಈಶ್ವರ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ಬೇರೆ. ಎರಡನೆಯದರಲ್ಲಿ ನಾವೇನೋ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಆತ್ಮ, ಆದರೆ ದೇವರಿಂದ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ನಾವು ಒಂದು ರಾಶಿಯಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿರುವ ಕಣದಂತೆ; ಆ ರಾಶಿಯೇ ದೇವರು. ನಾವೆಲ್ಲ, ಬೇರೆ; ಆದರೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ಒಂದು. ನಾವೆಲ್ಲ ಅವನಲ್ಲಿರುವೆವು, ಅವನ ಅಂಶ. ಅದಕ್ಕೇ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಆದರೂ ಒಂದು ಜೀವಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದು ಜೀವಕ್ಕೂ, ಜೀವಕ್ಕೂ, ದೇವರಿಗೂ, ಪ್ರತ್ಯೇಕ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಅದು ಭಿನ್ನ ಮತ್ತು ಅಭಿನ್ನ.

ಅನಂತರ ಮತ್ತೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುವುದು. ಅದೇ, ಅನಂತದಲ್ಲಿ ಅಂಶಗಳು ಇರಬಲ್ಲವೆ ಎಂಬುದು, ಪೂರ್ಣದ ಭಾಗಗಳೆಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು? ಇದನ್ನು ನಾವು ತರ್ಕಿಸಿದರೆ, ಇದು ಅಸಾಧ್ಯ; ಅನಂತವನ್ನು ನಾವು ವಿಭಾಗಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೇ ಇರುವುದು. ಅದನ್ನು ವಿಭಾಗಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಶವೂ ಅನಂತವಾಗುವುದು. ಎರಡು ಅನಂತಗಳು ಇರಲಾರವು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಇದ್ದರೆ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಮಿತಿ ತರುವುದು. ಎರಡೂ ಸಾಂತವಾಗುವುವು. ಅನಂತ ಒಂದು ಮಾತ್ರ ಇರಬಲ್ಲುದು. ಅದು ಅವಿಭಾಜ್ಯ. ಅನಂತ ಏಕ, ಅನೇಕವಲ್ಲ. ಒಂದು ಅನಂತಾತ್ಮ ಸಹಸ್ರಾರು ಕನ್ನಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಆತ್ಮದಂತೆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿದೆ ಜಾಂಬುದು ನಿರ್ಣಯವಾದ ಹಾಗೆ ಆಯಿತು. ಈ ವಿಶ್ವದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿರುವುದೆ ಅನಂತಾತ್ಮ, ಇದನ್ನೆ ನಾವು ಈಶ್ವರ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಮನುಷ್ಯನ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿರುವುದೂ ಅನಂತಾತ್ಮವೆ. ಇದನ್ನೇ ನಾವು ಜೀವ ಎನ್ನುವುದು.

ಜೀವ, ಈಶ್ವರ ಮತ್ತು ಧರ್ಮ[*]

ಭೂತಕಾಲದ ಗರ್ಭದೊಳಗಿನಿಂದ ಶತಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದಿನ ವಾಣಿಯೊಂದು ನಮಗೆ ಇಂದು ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿದೆ. ಅದು ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ ಋಷಿಗಳ ವಾಣಿ, ಕಾನನಾಂತರಗಳಲ್ಲಿ ಪರ್ಣಕುಟೀರಗಳಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ ಸಾಧುಸಂತರ ವಾಣಿ; ಸೆಮಿಟಿಕ್ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಕೇಳಿದ ವಾಣಿ, ಬುದ್ಧ ಮುಂತಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಭೂತಿ ಪುರುಷರ ವಾಣಿ, ಸೃಷ್ಟಿಯ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಮಾನವನ ಒಡನೆ ಬಂದ ಅವನು ಹೋದಡೆಯೆಲ್ಲ ಸದಾ ಅವನೊಡನೆ ನೆಲೆಸಿರುವ ಜ್ಯೋತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಿರುವವರ ವಾಣಿ. ಅದು ಈಗಲೂ ನಮಗೆ ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿದೆ. ಆ ವಾಣಿ ಬೆಟ್ಟಗಳಿಂದ ಹರಿದು ಬರುತ್ತಿರುವ ಝರಿಗಳಂತೆ ಇದೆ. ಒಮ್ಮೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣಿಸುವುದು, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮಾಯವಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಪ್ರವಾಹವಾಗಿ ಮೈದೋರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ದೇಶಗಳ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳ ಮಹಾತ್ಮರ, ಸಾಧುಗಳ, ಸಂತರ, ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರ ವಾಣಿಗಳ ಮಿಲನವಾಗಿ ಭೂತಕಾಲದ ಘನತೂರವಾಣಿ ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಪ್ರಥಮ ಸಂದೇಶವೆ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಉಳಿದ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಶಾಂತಿ ನೆಲಸಲಿ ಎಂಬುದು. ಈ ಸಂದೇಶ ಧರ್ಮಗಳ ಪರಸ್ಪರ ವೈಮನಸ್ಯದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದುದಲ್ಲ; ಅದು ಸಾಮರಸ್ಯವನ್ನೊಳಗೊಂಡಿರುವುದು. - ಮೊದಲು ಈ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸೋಣ. ಈ ಶತಮಾನದ ಆದಿಯಲ್ಲಿ, ಇನ್ನೇನು ಧರದ ಅವಸಾನಕಾಲ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಯಿತು ಎಂಬ ಅಂಜಿಕೆ ಮೂಡಿತ್ತು. ವೈಜ್ಞಾನಿಕರ ನವನವಾನ್ವೇಷಣೆಯ ವಜಾಘಾತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಮಣ್ಣಿನ ಪಾತ್ರೆಗಳಂತೆ ಹಳೆಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳು ಧ್ವಂಸವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಯಾರು ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಕೆಲವು ಮತಗಳ ಹೊರೆ ಎಂದು, ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ ಆಚಾರಗಳ ಕಂತೆಯೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರೋ, ಅವರು ಗತಿಕಾಣದಾದರು. ಅವರಿಗೆ ದಿಕ್ಕೆ ತೋಚದೆ ಹೋಯಿತು. ಎಲ್ಲಾ ನಂಬಿಕೆಗಳೂ ತಮ್ಮ ಕೈಗಳಿಂದ ನುಸುಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವು. ಅಜೇಯವಾದ ಮತ್ತು ಚಾರ್ವಾಕ ಮತದ ಪ್ರಚಂಡ ಪ್ರವಾಹ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದೆಂಬ ಭೀತಿ ಕೆಲಕಾಲ ಮೂಡಿತು. ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೋಚಿದುದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಜನರು ಅಂಜುತ್ತಿದ್ದರು. ಅನೇಕರು, ಸ್ಥಿತಿ ತಮ್ಮ ಕೈಮಿಾರಿ ಹೋಗಿದೆ, ಧರ್ಮವನ್ನು ಇನ್ನು ಯಾರೂ ಕೇಳುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಈಗ ಸ್ಥಿತಿ ಬದಲಾಗಿದೆ. ಧರ್ಮದ ನೆರವಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬಂದಿದೆ. ಅದಾವುದು? ಅದೇ ಅನ್ಯಮತಗಳ ತೌಲನಿಕ ಅಧ್ಯಯನ. ನಾವು ಬಗೆಬಗೆಯ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅವುಗಳ ಸಾರ ಒಂದೇ ಎಂದು ಕಾಣುವುದು. ನಾನು ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗ ಈ ಸಂದೇಹ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿತ್ತು. ಧರ್ಮದ ಮೇಲಿನ ಭರವಸೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗಬಹುದೆಂದು ತತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಾವಿಸಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದ ನಾನು ಕ್ರೈಸ್ತ, ಬೌದ್ಧ, ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಮತ್ತು ಇತರ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಓದತೊಡಗಿದೆ. ನನ್ನ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಾರಿದ

ಮೂಲತತ್ತ್ವಗಳನ್ನೇ ಇತರರ ಧರ್ಮಗಳೂ ಕೂಡ ಸಾರುತ್ತಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು ನನಗೆ ಆಶ್ಚರವಾಯಿತು. ಸತ್ಯವೆಂದರೆ ಏನು ಎಂದು ನಾನು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಸತ ವೇ? ಹೌದು, ಏಕೆ? ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಅದನ್ನು ನೋಡುತೆನೆ. ನಾನು ಈಗ ತಾನೆ ಕೇಳಿದ ಹಾಡುಗಳ ಮತ್ತು ವಾದ್ಯಗಳ ಧ್ವನಿ ಸತ್ಯವೇ? ಹೌದು, ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೀಗ ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದೆ. ತನಗೆ ದೇಹ ಕಣ್ಣು ಕಿವಿಗಳಿವೆ, ತಾನು ನೋಡಲಾಗದ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವಭಾವವೂ ಇದೆ ಎಂದು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವಭಾವದ ಮೂಲಕ ಅವನು ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದರೆ, ಅದು ಭರತಖಂಡದ ಅರಣ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸಿದ ಧರ್ಮವಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಕೈಸ್ತ ದೇಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಧರ್ಮವಾಗಲಿ, ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಇದರಿಂದ ಧರ್ಮವು ಮಾನವ ಮನಸ್ಸಿನ ಅನಿವಾರ್ಯವಾದ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಧರ್ಮದ ಸತ್ಯ ಇತರ ಧರ್ಮದ ಸತ್ಯಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಆರು ಬೆರಳುಗಳಿದ್ದು ಇತರರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಇದೇ ಬೆರಳುಗಳಿದ್ದರೆ ಅದು ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಎನ್ನಬಹುದು. ಒಂದು ಧರ್ಮವು ಮಾತ್ರ ಸತ್ಯ, ಇತರ ಧರ್ಮಗಳು ಅಸತ್ಯ ಎಂಬ ವಾದಕ್ಕೆ ಇದೇ ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಆರೋಪಿಸಬಹುದು. ಆರು ಬೆರಳಿನವನಂತೆ ಒಂದೇ ಧರ್ಮ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಒಂದು ಧರ್ಮ ಸತ್ಯವಾದರೆ ಇತರ ಧರ್ಮಗಳೂ ಕೂಡ ಸತ್ಯವಾಗಿರಲೇ ಬೇಕು. ಗೌಣ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಸಾರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ. ನನ್ನ ಕೈಯ ಐದು ಬೆರಳುಗಳು ಸತ್ಯವಾದರೆ ನಿಮ್ಮ ಕೈಯ ಐದು ಬೆರಳುಗಳೂ ಕೂಡ ಸತ್ಯವೆನ್ನುವುದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಇರಲಿ, ಅವನು ಒಂದು ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ರೂಢಿಸಬೇಕು, ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ರೂಢಿಸಬೇಕು.

ಹಲವು ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ತೋರುವ ಮತ್ತೊಂದು ವಿಷಯವೆ, ಜೀವ ಮತ್ತು ಈಶ್ವರರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಿಧಗಳಿರುವುವು. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ, ನಾಶವಾಗುವ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಅದರಂತೆ ವಿಕಾರವಾಗದ, ಬದಲಾಗದ, ಸನಾತನವಾದ, ನಾಶವಾಗದ ಮತ್ತೊಂದು ಇದೆ ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ಅನಂತರ ಬಂದ ಕೆಲವು ಧರ್ಮಗಳು, ನಮ ಲಿ ನಾಶವಾಗದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಂಶವಿದ್ದರೂ ಅದು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು ಎನ್ನುವುವು. ಆದರೆ ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಿದೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯ ಇರಲೇಬೇಕಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ನೈ ಒಂದು ಆದಿ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯ ಇರುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಮಾರಿದ, ಈ ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳುಳ್ಳ ವಸ್ತುವನ್ನು ಮಾರಿದ ಮತ್ತೊಂದು ಆದ್ಯಂತರಹಿತ ವಸ್ತುವಿದೆ, ಅದೇ ದೇವರು. ಜನರು ಪ್ರಪಂಚದ ಮತ್ತು ಮಾನವನ ಆದಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಆದಿ ಎಂದರೆ ಈ ಕಲ್ಪದ ಆದಿ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಅದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲೂ ಇಡಿಯ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದ ಆದಿ ಎಂದು ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಒಂದು

ಪ್ರಾರಂಭವಿರುವುದು ಅಸಂಗತ, ನಿಮಗೆ ಯಾರಿಗೂ ಪ್ರಾರಂಭವನ್ನು ಊಹಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆದಿ ಇದೆಯೊ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅಂತ್ಯವಿರಲೇಬೇಕು. 'ನಾನು ಇಲ್ಲದ ಕಾಲವೇ, ನೀವೂ ಅಥವಾ ಯಾರೇ ಆಗಲಿ ಮುಂದೆ ಇಲ್ಲದ ಕಾಲವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಗೀತೆಯು ಸಾರುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು ಎಂದು ಹೇಳುವರೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಆ ಕಲ್ಪದ ಆದಿ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ನಮ್ಮ ದೇಹವು ನಾಶವಾಗುವುದು, ಆದರೆ ಆತ್ಮವು ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, - ಈ ಆತ್ಮಭಾವನೆಯೊಡನೆ, ಆತ್ಮದ ಪೂರ್ಣ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಇತರ ಕೆಲವು ಭಾವನೆಗಳು ಬರುವುವು. ಆತ್ಮವು ಸ್ವಭಾವತಃ ಪೂರ್ಣಹಿಗಳ ನೂ ಟೆಸ್ಟಮೆಂಟಿನಲ್ಲಿ ಮಾನವ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣನಾಗಿದ್ದ ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ. ಮಾನವ ತನ್ನ ಕರಗಳಿಂದಲೇ ಅಪವಿತ್ರನಾದ. ಆದರೆ ಅವನು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ತನ್ನ ಪರಿಶುದ್ಧತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೆಲವರು ಇದನ್ನು ರೂಪಕ ಕಥೆಗಳ ಮೂಲಕ, ಸಂಕೇತಗಳ ಮೂಲಕ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನಾವು ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದರೆ, ಮಾನವನ ಆತ್ಮ ಸ್ವಭಾವತಃ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದುದೆಂದೂ, ಅವನು ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂದೂ ತಿಳಿಯುವುದು. ಇದು ಹೇಗೆ ? ಭಗವತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದಿಂದ. ಹಿಬ್ರೂ ಬೈಬಲಿನಲ್ಲಿ “ಮಗನ ಮೂಲಕ ಅಲ್ಲದೆ ಯಾರೂ ದೇವರನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ನೋಡಲಾರರು'' ಎಂದಿದೆ. ಹಾಗೆಂದರೇನು? ಭಗವತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವೇ ಜೀವನದ ಚರಮಗುರಿ. ನಾವು ತಂದೆಯೊಡನೆ ಐಕ್ಯವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಪುತ್ರತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಮನುಷ್ಯನು ತನ್ನ ಕರ್ಮದಿಂದಲೇ ತನ್ನ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡನು ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಿ. ನಾವು ವ್ಯಥೆಗೀಡಾದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದೇವರನ್ನು ದೂರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ಇದರೊಡನೆ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವನೆಯು- ಅದನ್ನು ಯುರೋಪಿಯನ್ನರು ವಿಕೃತಗೊಳಿಸುವ ಮುನ್ನ -ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ, ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿತ್ತು. ಅದೇ ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಸಿದ್ದಾಂತ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಉಪೇಕ್ಷಿಸಿರಬಹುದು. ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತ, ಮಾನವನ ಆತ್ಮ ಆದ್ಯಂತರಹಿತವಾದುದು ಎಂಬ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ ಇದ್ದೇ ಇರುವುದು. ಒಮ್ಮೆ ಯಾವುದು ನಾಶವಾಗುವುದೋ ಅದಕ್ಕೆ ಆದಿ ಮತ್ತೆಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಇರಲೇಬೇಕು. ಒಮ್ಮೆ ಯಾವುದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆಯೋ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂತ್ಯ ಇರಲೇಬೇಕು. ಮಾನವಜೀವನದ ಆದಿ ಎಂಬ ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಆಸುರೀ ಅಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ನಾವು ನಂಬಲಾರೆವು. ಪುನರ್ಜನ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತವು ಮಾನವನ ಆತ್ಮದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಘೋಷಿಸುವುದು. ಜೀವ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭ ವಾಯಿತು ಎಂದು ನಂಬೋಣ ಎನ್ನಿ. ಆಗ ಮಾನವನಲ್ಲಿರುವ ಪಾಪಕ್ಕೆಲ್ಲ ದೇವರು ಹೊಣೆಯಾಗ ಬೇಕಾಗುವುದು. ದಯಾಮಯನಾದ ತಂದೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಪಾಪಕ್ಕೆಲ್ಲ ಗುರಿಯಾಗಬೇಕಾಗುವುದು! ಹೀಗೆ ಆದರೆ ಒಬ್ಬ ಏತಕ್ಕೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಥೆಗೆ ಈಡಾಗಬೇಕು ? ದಯಾಮಯನಾದ ತಂದೆಯಿಂದಲೇ ಇದೆಲ್ಲ ಬರುವ ಹಾಗೆ ಇದ್ದರೆ, ಅವನಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಪಕ್ಷಪಾತ ! ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರು ಏತಕ್ಕೆ

ದೌರ್ಜನ್ಯಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಾರೆ ? ಜನರು ತಾವು ಕಾರಣಕರ್ತರಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಏತಕ್ಕೆ ಉಪವಾಸವಿರಬೇಕು ? ಇದಕ್ಕೆ ಯಾರು ಕಾರಣಕರ್ತರು ? ಜೀವಿಗಳು ಇದಕ್ಕೆ ಜವಾಬ್ದಾರರಲ ದೆ ಇದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ದೇವರೇ ಇದಕ್ಕೆ ಹೊಣೆಗಾರನಾಗಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಾದ ವಿವರಣೆಯೆ, ಒಬ್ಬ ತಾನು ಪಡುವ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆಲ್ಲ ತಾನೇ ಹೊಣೆಗಾರನೆಂಬುದು, ನಾನೊಂದು ಕೆಲಸವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲೇ ಬೇಕು. ನಾನು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾದರೆ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಕಾರಣನಾಗಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರು ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದಂತೆ ಆಯಿತು. ಅದೃಷ್ಟವೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸ ಲಾರದು. ನಾವು ಹಾಕಿದ ಗಂಟನ್ನು ನಾವೇ ಬಿಚ್ಚಲೂಬಹುದು. [*] ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಒಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ನೀವು ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಕೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಸ್ವಲ್ಪ ಜಟಿಲವಾದ ವಿಷಯ. ನಾವು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಅನುಭವದ ಮೂಲಕ ಗ್ರಹಿಸುವೆವು. ಅದೊಂದೆ ನಮಗೆ ಇರುವ ಮಾರ್ಗ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಅನುಭವ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ನಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞಾವಸ್ಥೆಯ ಸ್ತರದಲ್ಲಿದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಒಬ್ಬ ಪಿಯಾನೊ ಮೇಲೆ ಒಂದು ರಾಗವನ್ನು ನುಡಿಸಿದ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ. ಅವನು ಬೆರಳನ್ನು ಆಯಾಯಾ ಮನೆಯ ಮೇಲೆ ಇಡುವನು. ಅವನು ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಭ್ಯಾಸವಾಗುವವರೆಗೆ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವನು. ಅವನು ಅನಂತರ ಒಂದು ರಾಗವನ್ನು ನುಡಿಸುವಾಗ ಪಿಯಾನೊದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನೆಯ ಮೇಲೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಗಮನವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೆ ನಾವು ಕೂಡ, ನಮ ಈಗಿನ ಪ್ರಭಾವ ನಾವು ಹಿಂದೆ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡಿದುದರ ಪರಿಣಾಮ, ಮಗು ಕೆಲವು ಸ.ಭಾವಗಳೊಡನೆ ಜನಿಸುವುದು. ಈ ಸ್ವಭಾವ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರುವುದು? ಯಾವ ಮಗುವೂ ಖಾಲಿ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಏನೋ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಈಜಿಪ್ಟಿನ ಮತ್ತು ಗ್ರೀಸಿನ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು ಖಾಲಿ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಯಾವ ಮಗುವೂ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಬೋಧಿಸಿದರು. ಹಿಂದೆ ತಾನು ಇಚ್ಚಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮಗಳ ಪರಿಣಾಮವಾದ ನೂರಾರು ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೊಡನೆ ಮಗು ಜನಿಸುವುದು. ಅದು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಗಳಿಸಲಿಲ್ಲ; ಅದು ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿರಬೇಕು. ಕಟ್ಟಾ ಭೌತವಾದಿಗಳೂ ಕೂಡ ಈ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳು ಹಿಂದಿನ ಕ್ರಿಯೆಗಳ ಪರಿಣಾಮ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಅವರು ಇಂತಹ ಪ್ರಭಾವ ಆನುವಂಶಿಕವಾದುದು ಎನುವರು. ನಮ್ಮ ತಂದೆ ತಾತ ಅಜ್ಜಂದಿರೆಲ್ಲ ಈ ಆನುವಂಶಿಕ ನಿಯಾಮಾನುಸಾರ ಹುಟ್ಟಿ ಬಂದಿರುವರು. ಆನುವಂಶಿಕತೆಯೇ ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ನಾವು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ನಂಬಲೇಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಶರೀರವೇ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸುವುದು. ನಾಸ್ತಿಕತನಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಆಸ್ತಿಕತನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಾದಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಚರ್ಚಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಯಾರು ಒಂದು ಆತ್ಮನನ್ನು ನಂಬುವರೋ ಅವರ ದಾರಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ತರ್ಕಬದ್ಧವಾದ ಒಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ನಮಗೆ

ಪೂರ್ವಜನ್ಮ ಇತ್ತು ಎಂಬುದನ್ನು ನಂಬಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಹಿಂದಿನ ಮಹಾತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಗಳ, ಹಿಂದಿನ ಮತ್ತು ಈಗಿನ ಋಷಿಗಳ ಅಭಿಮತ, ಯೆಹೂದ್ಯರು ಇದನ್ನು ನಂಬಿದ್ದರು. ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ಇದನ್ನು ನಂಬಿದ್ದನು. ಅವನು ಬೈಬಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಎಬ್ರಹಾಮನಿಗೆ ಮುನ್ನ ನಾನಿದ್ದೆ ಎನ್ನುವನು. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ, ಅದೇ ಎಲಿಯಾಸನೆ ಈಗ ಬಂದಿರುವುದು ಎನ್ನುವನು.

ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ವೃದ್ಧಿಗೊಂಡ ಧರ್ಮ ಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಮೂಲ ಏಷ್ಯಾಖಂಡ, ಏಷ್ಯನರು ಇದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಧರ್ಮಗಳು ತಮ್ಮ ಮೂಲಸ್ಥಾನದಿಂದ ಬಂದ ಮೇಲೆ ರೂಢಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ತಪ್ಪು ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಮಿಶ್ರವಾಗಿ ಹೋದವು, ಕೈಸ್ತ ಧರ್ಮದ ಉದಾತ್ತವಾದ ಭವ್ಯಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಯೂರೋಪಿಯನರು ಎಂದಿಗೂ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಬೈಬಲಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಭಾವನೆಗಳು, ರೂಪಕಗಳು ಅವರಿಗೆ ದೂರವಾಗಿದ್ದವು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಮಡೋನಳ (ಕ್ರಿಸ್ತನ ತಾಯಿ) ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಕಲಾವಿದನೂ ಮಡೋನಳನ್ನು ತನ್ನ ಪೂರ್ವಕಲ್ಪಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸುವನು. ನಾನು ಇದುವರೆಗೆ ಜೀಸಸ್ಸಿನ ಕೊನೆಯ ಊಟದ ನೂರಾರು ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡಿರುವೆನು. ಅದರಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಒಂದು ಮೇಜಿನ ಹಿಂದೆ ಕುಳಿತಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವರು. ಕ್ರಿಸ್ತ ಎಂದಿಗೂ ಮೇಜಿನ ಹತ್ತಿರ ಕುಳಿತವನಲ್ಲ. ಇತರರೊಡನೆ ಅವನು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳು ತಿದ್ದನು. ರೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ಅದ್ದಿ ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಬೋಗುಣಿ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ರೊಟ್ಟಿ ಈಗಿನ ಬ್ರೆಡ್ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ಇತರ ಜನಾಂಗಗಳ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನು ಊಹಿಸುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ನೂರಾರು ವರುಷಗಳು ಗ್ರೀಕ್ ರೋಮನ್ ಮುಂತಾದವರ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದ ಯೂರೋಪಿಯನ್ನರಿಗೆ ಸಹಸ್ರಾರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಯೆಹೂದ್ಯರ ಆಚಾರವ್ಯವಹಾರಗಳನ್ನು ಊಹಿಸುವುದು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾಗಿರಬೇಕು ! ನೂರಾರು ಕಥೆಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಪುರಾಣ ಗಳಿಂದ ಆವರಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಯೂರೋಪಿಯನ್ನರಿಗೆ ಜೀಸಸ್ಸಿನ ಅತಿ ಭವ್ಯವಾದ ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮ ಅಷ್ಟು ಕಡಮೆ ತಿಳಿದಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನು? ಈಗ ಅದೊಂದು ಆಧುನಿಕ ವ್ಯಾಪಾರದ ಧರ್ಮವಾಗಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಕೌತುಕವೇನೂ ಇಲ್ಲ.

ಪುನಃ ನಮ್ಮ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಬರೋಣ. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ ಆತ್ಮವು ಆದ್ಯಂತ ರಹಿತವೆಂದೂ, ಅದರ ಕಾಂತಿ ಈಗ ಕುಗ್ಗಿದೆಯೆಂದೂ, ಹಿಂದಿನ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಭಗವತ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದೂ ಸಾರುವುವು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಧರ್ಮಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಭಗವಂತ ಎಂದರೇನು? ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಭಗವತ್ ಭಾವನೆ ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಅತಿ ಪುರಾತನ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸೂರ, ಭೂಮಿ, ಬೆಂಕಿ, ನೀರು ಮುಂತಾದ ಹಲವು ದೇವರುಗಳಿದ್ದರು. ಆದಿಯ ಯೆಹೂದ್ಯ ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ಈ ದೇವರುಗಳು ಒಬ್ಬರೊಡನೊಬ್ಬರು ಉಗ್ರವಾಗಿ ಕಾದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅನಂತರ ಯೆಹೂದ್ಯರು ಮತ್ತು ಬ್ಯಾಬಿಲೋನಿಯಾದವರು ಇಲೋಹಿಂನನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಒಬ್ಬ ದೇವರು ಸರ್ವ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಬೇರೆ

ಬೇರೆ ಪಂಗಡಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾವನೆಗಳು ಇರುವುವು. ಅವರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ದೇವರೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ಸಾಧಿಸಲು ಹೊರಟರು. ಹೋರಾಡಿ ಇದನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದರು. ಯಾರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾದಾಡುವರೋ ಅವರ ದೇವರೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿದರು. ಆ ಜನಾಂಗಗಳು ಇನ್ನೂ ಸುಸಂಸ್ಕೃತರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಕ್ರಮೇಣ ಉತ್ತಮ ಭಾವನೆಗಳು ಅವರಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿದವು. ಪುರಾತನ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಹಾರಿಹೋದವು, ಮರವಿನ ಕಸದ ಬುಟ್ಟಿಗೆ ಬಿದ್ದವು. ಈ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಶತಶತಮಾನ ಗಳಿಂದ ಬೆಳೆದು ಬಂದವುಗಳು. ಯಾವುದೂ ಆಕಾಶದಿಂದ ಏನೂ ಉದುರಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮವೂ ಕ್ರಮೇಣ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋಗಿದೆ. ಅನಂತರ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ಸರ್ವಜ್ಞನಾದ ಸರ್ವೆಶ್ವರನ ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ಈ ದೇವರು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಅತೀತನು, ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರು. ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಸ್ಕೂಲ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಆರೋಪ ಮಾಡುವರು. ಅವನಿಗೆ ಎಡಬಲಗಳಿವೆ, ಕೈಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪಕ್ಷಿ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ: ಅದೇ ಆಯಾಯಾ ಬುಡಕಟ್ಟಿನ ದೇವರುಗಳು ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗಿ, ಅದರ ಬದಲು ದೇವದೇವನಾದ ಒಬ್ಬ ಈಶ್ವರ ಬರುವನು. ಆದರೂ ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಅತೀತನಾದ ದೇವರು, ಅವನನ್ನು ಸಮಾಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದೂ ಅವನ ಹತ್ತಿರ ಬರಲಾರದು. ಕ್ರಮೇಣ ಈ ಭಾವನೆಯೂ ಬದಲಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ಈಶ್ವರನ ಭಾವನೆಯು ಬರುವುದು.

ಹೊಸ ಟೆಸ್ಟಮೆಂಟಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ನಮ್ಮ ತಂದೆ,'' ಮನುಷ್ಯನಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುವ ದೇವರು ಎಂದು ಬೋಧಿಸಿದೆ. ನಾವು ಮರ್ತ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿರುವೆವು, ಅವನು ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವನು. ಅವನು ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ದೇವರು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಅನಂತರ ಬರುವುದು. ಅವನು ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದೇವರು ಅಲ್ಲ, ಭೂಮಿಯಲ್ಲೂ ದೇವರು; ಅವನೇ ನಮ್ಮ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವವನು. ಹಿಂದೂ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಹೋಲುವ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲೇ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಅದ್ಭತ ಸ್ಥಿತಿಯಿದೆ, ಅಲ್ಲಿ ತಾನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದ ದೇವರು, ಸ್ವರ್ಗಲೋಕದ ಮತ್ತು ಮರ್ತ್ಯಲೋಕದ ತಂದೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ತಾನೂ ಆ ತಂದೆಯೂ ಒಂದೇ ಎಂಬ ಭಾವವೂ ಇದೆ. ಅವನು ತನ್ನ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ತಾನೇ ಆ ದೇವರು, ಆ ದೇವರ ಒಂದು ಕೆಳಗಿನ ಆವಿರ್ಭಾವ ಎಂದು ಅರಿಯುತ್ತಾನೆ. ನನ್ನಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಅವನೆ, ಅವನಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ನಾನೆ. ದೇವರು ಮತ್ತು ಮಾನವರಿಗೆ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಹೀಗೆ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ದೇವರನ್ನು ಅರಿತರೆ ಸ್ವರ್ಗ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಹೇಗೆ ಇರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಈಗ ತಿಳಿದಂತೆ ಆಯಿತು.

ಮೊದಲ ಅಥವಾ ದೈತದ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಮಾನವ ತಾನು ನಾಣಿ, ಶೀನ, ವೆಂಕ ಎಂಬ ಸಣ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವನು, ತಾನು ಕೊನೆಯ ತನಕ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುತ್ತೇನೆ, ಇನ್ನೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು. ಒಬ್ಬ ಕೊಲೆಪಾತಕಿ ಬಂದು ತಾನು

ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಕೊಲೆಪಾತಕಿಯಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತೇನೆ ಎಂದಂತೆ ಇದು. ಆದರೆ ಕಾಲ ಕಳೆದಂತೆ ಅವನು ಮಾಯವಾಗಿ ತನ್ನ ಆದಿ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ.

''ಪವಿತ್ರಾತ್ಮರೇ ಧನ್ಯರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆಯೇ ಭಗವತ್ದರ್ಶನ ಲಭಿಸುವುದು. ನಾವು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಬಲ್ಲೆವೆ? ಅದೇನೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಅರಿಯಬಲ್ಲೆವೆ? ಅದೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ದೇವರನ್ನು ಅರಿತರೆ ಅವನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ದೇವರೇ ಆಗಿ ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವೇ ಒಂದು ಮಿತಿ. ಆದರೆ ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ದೇವರು ಒಂದೆ. ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ನಾನು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅರಿಯುತ್ತೇನೆ. ಕೆಲವು ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವರು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವದರಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವರು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವದರಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟಿರುವರು. ಕ್ರಿಸ್ತನ ಉಪದೇಶಗಳನ್ನು ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳಬಹುದು. ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವಿರಾದರೆ, ಎಂದೂ ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ ಎಂದೇ ಹೇಳಬಲ್ಲೆ.

ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಪವಿತ್ರಾತ್ಮನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಜೀವಿಯು ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಹಲವು ಹಂತಗಳ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿಹೋಗಬೇಕು. ವಿಭಿನ್ನ ಧರ್ಮಗಳ ಮೂಲದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ ಸಾಮಾನ್ಯ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಜೀಸಸ್, 'ಸ್ವರ್ಗ ನಿನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ; ಪುನಃ 'ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ತಂದೆ'' ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಹೇಗೆ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ. ಮಾಡಿಸುವಿರಿ? ಈ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ : ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ತಂದೆ ಎಂದು ಅವನು ಹೇಳಿದಾಗ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿಯದ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ಹತ್ತಿರ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಅವರ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಅವನು ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲ ಸೂಲ ಭಾವನೆಗಳು ಬೇಕಾಗಿವೆ. ಒಬ್ಬನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅತ್ಯಂತ ದೊಡ್ಡ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ಅವನು ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಏನೂ ಅರಿಯದ ಹಸುಳೆಯಾಗಿರಬಹುದು. ಒಬ್ಬನು ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪರಿಣತನಾದ ಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ವರ್ಗ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿರುವ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳು, ಸಮಸ್ಯೆಗಳು, ಆತ್ಮವಿಕಾಸ ದಲ್ಲಿರುವ ಹಲವು ಹಂತಗಳು. ಆದಕಾರಣ ನಮಗೆ ಯಾರ ಧರ್ಮವನ್ನೂ ದೂರುವು ದಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯ ಆಕಾರಗಳು, ಸಂಕೇತಗಳು ಆವಶ್ಯಕ. ಆ ಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿರುವ ಜೀವಿಗಳು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಂತಹ ಭಾಷೆಯೇ ಅದು.

ಅನಂತರ ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಬೇಕೆಂದಿರುವ ಭಾವನೆ, ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಅದು ಕೇವಲ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ನೀವು ಏನನ್ನು ಓದುವಿರೋ ಅಥವಾ ಏನನ್ನು ನಂಬುವಿರೋ ಅದಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ, ನೀವು ಏನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವಿರಿ ಅದು ಮುಖ್ಯ. 'ಯಾರು ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮರೂ, ಅವರೇ ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವರು.” ಹೌದು, ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವರು ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವರು. ಅದೇ ಮೋಕ್ಷ. ಕೆಲವು ಮಂತ್ರಗಳ ಉಚ್ಚಾರಣೆಯಿಂದ ಇದು ಸಿದ್ಧಿಸುವುದು ಎಂದು ಕೆಲವರು ಹೇಳುವರು. ಆದರೆ ಯಾವ

ಮಹಾ ಗುರುವೂ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರಗಳು ಮುಕ್ತಿಗೆ ಆವಶ್ಯಕ ಎಂದು ಎಂದಿಗೂ ಸಾರಲಿಲ್ಲ. ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು. ನಾವು ದೇವರಲ್ಲಿಯೇ ಜೀವಿಸುತ್ತಿರುವೆವು, ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ದೇವತಾ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಂದಲೂ ಮತಗಳಿಂದಲೂ ಪ್ರಯೋಜನ ಇದೆ ಎಂಬುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಅವು ಕೇವಲ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ, ಅವು ತಾತ್ಕಾಲಿಕ, ಗ್ರಂಥ ಎಂದಿಗೂ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಲಾರದು, ಧರ್ಮಗಳು ಮಾತ್ರ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಲ್ಲವು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಮರೆಯಕೂಡದು. ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ದೇವರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ದೇವರೇ ಎಲ್ಲಾ ಪವಿತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳ ಪ್ರೇರಕ. ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಒಂದು ಜೀವಿಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಲಿಲ್ಲ. ನಾವು ಇದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯಕೂಡದು. ಧರ್ಮಗಳ ಗುರಿಯೇ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಕಾಣುವುದು. ಇದೇ ಏಕ ಮಾತ್ರ ವಿಶ್ವಧರ್ಮ. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಸತ್ಯ ಒಂದಿದ್ದರೆ ಅದೇ ಭಗವತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಆದರ್ಶಗಳು, ಮಾರ್ಗಗಳು ಬದಲಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದೇ ಕೇಂದ್ರ ಭಾವನೆ. ಒಂದು ವೃತ್ತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸಾರ್ಧರೇಖೆಗಳು ಎಷ್ಟೋ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಸುವುವು. ಇದೇ ಭಗವತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ. ಇದು ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಹಿಂದೆ, ತುದಿಮೊದಲಿಲ್ಲದ ಆಮೋದ ಪ್ರಮೋದಗಳ ಹಿಂದೆ, ಈ ಭಾಂತಿಯುಕ್ತ ಜಗತ್ತಿನ ಹಿಂದೆ, ಸ್ವಾರ್ಥದ ಹಿಂದೆ ಇದೆ. ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ, ಎಲ್ಲ ಮತತತ್ತ್ವಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದೇ ನಿನ್ನ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದು. ಒಬ್ಬನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಚರ್ಚುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಂಬಬಹುದು, ಪ್ರಪಂಚದ ಪುಣ್ಯನದಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವನು ಮಿಂದಿರಬಹುದು, ಆದರೂ ಅವನಿಗೆ ಭಗವಂತನ ಅನುಭವ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅವನನ್ನು ಶುದ್ದ ನಾಸ್ತಿಕರ ಗುಂಪಿಗೆ ಸೇರಿಸುತ್ತೇನೆ. ಒಬ್ಬ ಯಾವ ಚರ್ಚಿನೊಳಗೂ ಅಥವಾ ಮಸೀದಿಯೊಳಗೂ ಕಾಲಿಡದೆ ಇರಬಹುದು; ಯಾವ ವ್ರತಾಚಾರಗಳನ್ನೂ ಮಾಡದೆ ಇರಬಹುದು; ಆದರೆ ಅವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ತನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅನುಭವಿಸಿ ಅದರಿಂದ ಅವನು ಪ್ರಪಂಚದ ಕ್ಷಣಿಕ ಸುಖದ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿದ್ದರೆ, ಅವನೇ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮ, ಅವನೇ ಮಹಾತ್ಮ. ನೀವು ಅವನನ್ನು ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಕರೆಯಿರಿ, ಯಾವಾಗ ಒಬ್ಬ ಎದ್ದು ನಿಂತು, ತಾನು ಸರಿ ಅಥವಾ ತನ್ನ ಚರ್ಚು ಸರಿ, ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ತಪ್ಪು ಎನ್ನುವನೋ ಆಗ ಅವನೇ ತಪ್ಪುಗಳ ಒಂದು ಕಂತೆ ಆಗಿರುವನು. ಇತರ ಧರ್ಮಗಳ ಸತ್ಯಗಳ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಧರ್ಮದ ಸತ್ಯವೂ ನಿಂತಿದೆ ಎಂಬುದು ಅವನಿಗೆ ಅರಿಯದು. ಇಡಿಯ ಮಾನವಕೋಟಿಗೆ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ಅನುಕಂಪವನ್ನು ತೋರಿಸಬೇಕು. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಮಾಣ. ಮಾನವರೆಲ್ಲ ನಿಜವಾಗಿ ಸಹೋದರರು ಎಂದು ಕೇವಲ ಉದ್ವೇಗವಶರಾಗಿ ಹೇಳುವುದಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನು ಮಾನವ ಜೀವನದ ಏಕತೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಧರ್ಮಗಳು ಇತರರನ್ನು ಬಹಿಷ್ಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಪಂಗಡಗಳೂ, ಮತಗಳೂ ನನ್ನವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವೆಲ್ಲ ಸೊಗಸಾಗಿವೆ. ಅವೆಲ್ಲ ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಮಾನವನನು ಒಯ. ಲು ಸಹಾಯಮಾಡುತ್ತವೆ. ನಾನು ಜೊತೆಗೆ ಇದನ್ನೂ ಸೇರಿಸುತ್ತೇನೆ; ಒಂದು ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ

ಹುಟ್ಟುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು, ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಸಾಯುವುದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಶಿಶುವಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು, ಆದರೆ ಶಿಶುವಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯುವುದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು. ಚರ್ಚುಗಳು, ಆಚಾರಗಳು, ಸಂಕೇತಗಳು, ಎಲ್ಲಾ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯವು. ಆದರೆ ಮಗು ಬೆಳೆದರೆ ಅವನ್ನು ಒಡೆದು ಹೊರಗೆ ಬರಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೇ ತಾನೇ ನಾಶವಾಗಬೇಕು. ನಾವು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮಕ್ಕಳಾಗಿರಕೂಡದು. ಇದು ಒಂದು ಅಂಗಿಯನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ವಯಸ್ಸಿನವರಿಗೂ ಎಲ್ಲಾ ಗಾತ್ರದವರಿಗೂ ಕೊಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವಂತೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಮತಗಳನ್ನು ನಾನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನ ದಯೆಯಿಂದ ಇನ್ನೂ ಇಪ್ಪತ್ತು ಲಕ್ಷ ಮತಗಳು ಬೇಕಾದರೂ ಇರಲಿ, ಹೆಚ್ಚು ಇದ್ದಷ್ಟೂ ನಮಗೆ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೆಚ್ಚು ಅವಕಾಶವಿರುವುದು. ಆದರೆ ನಾನು ವಿರೋಧಿಸುವುದು ಯಾವುದನ್ನೆಂದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕೊಡಲು ಯತ್ನಿಸುವುದನ್ನು. ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಸಾರದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಂದೇ ಆದರೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜನಾಂಗಗಳ ವಿವಿಧ ವಾತಾವರಣಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಇರಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ಧರ್ಮ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬಾಹ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪ್ರತ್ಯೇಕತೆ ಇರಬೇಕು. - ಹಲವು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ನನ್ನ ಸ್ವಂತ ದೇಶದ ಮಹಾತ್ಮರೊಬ್ಬರನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದೆ. ಅತಿ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮರವರು, ಭಗವದ್ವಾಣಿ ಎನ್ನುವ ವೇದ, ಖುರಾನ್, ಬೈಬಲ್ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಿದೆವು. ಮಾತು ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಆ ಮಹಾತ್ಮರು ಮೇಜಿನ ಮೇಲಿರುವ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ತಾ ಎಂದರು. ಆ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ (ಪಂಚಾಂಗದಲ್ಲಿ ) ಇತರ ವಿಷಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಆ ವರುಷ ಎಷ್ಟು ಮಳೆ ಬೀಳುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಬರೆದಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಓದು ಎಂದರು ಆ ಮಹಾತ್ಮರು. ಎಷ್ಟು ಕೊಳಗ ಮಳೆ ಬರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಓದಿದೆ. ಅವರು ಅನಂತರ ನನಗೆ ಆ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಹಿಂಡು ಎಂದರು. ನಾನು ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡಿದೆ. ಆಗ ಅವರು ಹೇಳಿದರು: “ಏತಕ್ಕೆ ಮಗು, ಒಂದು ತೊಟ್ಟು ನೀರೂ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ ? ನೀರು ಬೀಳದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಬರಿಯ ಪುಸ್ತಕ ಮಾತ್ರ. ಹಾಗೆಯೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ಭಗವತ್ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬರಿಯ ಗ್ರಂಥಪಠನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದವನು ಸಕ್ಕರೆಯ ಮೂಟೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತರೂ ಅದರ ಸವಿಯನ್ನು ಅರಿಯದ ಕತ್ತೆಯ ಕಥೆಯನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಾನೆ.”

ನಾವು ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ 'ಎಂತಹ ದುರ್ದೈವ ವಶರಾದ ಪಾಪಿಗಳು ನಾವು'' ಎಂದು ಮೊಳಕಾಲೂರಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿ ಎಂದು ಬೋಧಿಸಬೇಕೆ ? ಇಲ್ಲ, ಅದರ ಬದಲು ಅವರ ಪವಿತ್ರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತನ್ನಿ. ನಾನೊಂದು ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಒಂದು ಹೆಣ್ಣು ಸಿಂಹ ಆಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಒಂದು ಕುರಿಯ. ಮಂದೆ ಎದುರಿಗೆ ಕಂಡುಬಂತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕುರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕೆಂದು ನೆಗೆದಾಗ ಸಿಂಹ ಒಂದು ಮರಿಯನ್ನು ಹೆತ್ತು ಅಲ್ಲೇ ತೀರಿಕೊಂಡಿತು. ಆ ಸಿಂಹದ ಮರಿಯನ್ನು ಕುರಿಯಂತೆ ಮಂದೆಯ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಸಿದರು. ಅದು ಹುಲ್ಲು ತಿಂದು

ಕುರಿಯಂತೆಯೆ ಅರಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ ಒಂದು ಸಿಂಹ ಆ ಮಂದೆಯ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ಬಂತು. ಆ ಕುರಿಯ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಸಿಂಹ ಕುರಿಯಂತೆ ಹುಲ್ಲು ತಿಂದು, ಅದರಂತೆ ಅರಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದುದ್ದನ್ನು ನೋಡಿ ಅದಕ್ಕೆ ಆಶ್ಚರವಾಯಿತು. ಸಿಂಹವನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆಯೆ ಕುರಿಗಳೆಲ್ಲ ಕುರಿಯಂತೆ ಇರುವ ಸಿಂಹದೊಂದಿಗೆ ಪರಾರಿಯಾದವು. ಸಿಂಹ ಕಾದಿದು ಒಂದು ದಿನ ಮಲಗಿದ ಸಿಂಹದ ಕುರಿಯನ್ನು ಕಂಡಿತು. ಅದನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಿ ನೀನು ಸಿಂಹ ಎಂದಿತು. ಅದು, ಇಲ್ಲ ನಾನು ಕುರಿ ಎಂದು ಕುರಿಯಂತೆ ಅರಚಿತು. ನಿಜವಾದ ಸಿಂಹ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಕೊಳಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, 'ನನ್ನ ನೆರಳನ್ನು ನೋಡು; ಅದು ನಿನ್ನ ನೆರಳಿನಂತೆಯೆ ಇದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ?'' ಎಂದಿತು. ಕುರಿಯ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸಿಂಹ ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿತು. ಆಗ ಸಿಂಹ ಗರ್ಜಿಸಿ ಕುರಿಯ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸಿಂಹಕ್ಕೂ ಗರ್ಜಿಸು ಎಂದಿತು. ಅದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ಮತ್ತೊಂದು ಸಿಂಹದಷ್ಟೇ ಭಯಾನಕವಾಗಿ ಗರ್ಜಿಸಿತು. ಅದು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಕುರಿಯಾಗಿ ಉಳಿಯಲಿಲ್ಲ. - ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರೆ, ನೀವೆಲ್ಲ ಸಿಂಹದಂತೆ ಪೌರುಷವಂತರು ಎಂದು ಹೇಳಬಯಸುತ್ತೇನೆ.'

ಕೋಣೆ ಕತ್ತಲೆಯಾಗಿದ್ದರೆ “ಅಯ್ಯೋ ! ಕತ್ತಲೆ, ಕತ್ತಲೆ'' ಎಂದು ಅರಚುತ್ತೀರೇನು? ಬೆಳಕನ್ನು ತರಲು ಇರುವ ಏಕ ಮಾತ್ರ ಮಾರ್ಗವೆ ಒಂದು ದೀಪವನ್ನು ಹತ್ತಿಸುವುದು. ಆಗ ಕತ್ತಲೆ ತಕ್ಷಣ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಈಗ ನಿಮಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವ ಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಏಕಮಾತ್ರ ಮಾರ್ಗವೆ ನಿಮ್ಮ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಹಚ್ಚುವುದು. ಆಗ ಪಾಪದ ಮತ್ತು ಅಶುದ್ಧ ಭಾವನೆಯ ಅಂಧಕಾರವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ನಿಮ್ಮ ಉತ್ತಮ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ, ಕೀಳು ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಬೇಡಿ.

ಉಪನ್ಯಾಸಾನಂತರ ಶೋತೃಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಕೆಲವು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು, 'ಪಾದ್ರಿಗಳು ನರಕಚ್ಚಾಲೆಯ ಭಯವನ್ನು ಬೋಧಿಸದೆ ಇದ್ದರೆ ಜನರ ಮೇಲೆ ಹತೋಟಿಯೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ' ಎಂದರು. - ಸ್ವಾಮೀಜಿ: ''ಆಗ ಹತೋಟಿ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಯಾರು ಭಯದಿಂದ ಧಾರ್ಮಿಕರಾಗುತ್ತಾರೆಯೊ ಅವರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಧರ್ಮವೂ ಇಲ್ಲ. ಮಾನವರಿಗೆ ಅವರ ಮೃಗೀಯ ಸ್ವಭಾವದ ಬದಲು ದೈವೀ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿ.” ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ: 'ಸ್ವರ್ಗದ ರಾಜ್ಯವು ಇಹಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿದ್ದಲ್ಲ ಎಂದು ಕ್ರಿಸ್ತ ಹೇಳಿದುದರ ಅರ್ಥವೇನು?''

ಉತ್ತರ: ''ಸ್ವರ್ಗದ ರಾಜ್ಯ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವುದು, ಯೆಹೂದ್ಯರು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಮೀರಿದ ಸ್ವರ್ಗ ಇದೆ ಎಂದು ನಂಬಿದ್ದರು. ಏಸುವಿನ ಭಾವನೆ ಇದಲ್ಲ.” ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ: 'ನಾವು ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಂದ ವಿಕಾಸವಾದವರು ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ನಂಬುತ್ತೀರಾ?''

ಉತ್ತರ: 'ನಾನು, ವಿಕಾಸ ಸಿದ್ದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಜೀವಿಗಳು ಕೆಳವರ್ಗದಿಂದ ಮೇಲಿನ ವರ್ಗಕ್ಕೆ ವಿಕಾಸಹೊಂದುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಂಬುತ್ತೇನೆ.”

ಪ್ರಶ್ನೆ: ''ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿರುವ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ನೀವು ನೋಡಿರುವಿರಾ?”

ಉತ್ತರ: 'ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನದ ನೆನಪು ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಕೆಲವರನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿರುವೆನು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನವನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದು ಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರು.''

ಪ್ರಶ್ನೆ: 'ನೀವು ಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ಶಿಲುಬೆಗೆ ಏರಿಸಿದರು ಎಂದು ನಂಬುತ್ತೀರಾ?” - ಉತ್ತರ: 'ಭಗವಂತನ ಅವತಾರವೆ ಕ್ರಿಸ್ತ, ಜನರಿಗೆ ಅವನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಶಿಲುಬೆಗೆ ಏರಿಸಿದ್ದು ಒಂದು ಮಿಥ್ಯಾವಸ್ತುವನ್ನು.” ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ: ''ಅವನು ಅಂತಹ ಮಿಥ್ಯಾವಸ್ತುವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದ್ದರೆ ಅದು ಪವಾಡಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಪವಾಡವಲ್ಲವೆ?”

ಉತ್ತರ: “ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪವಾಡಗಳು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಆತಂಕ ಎಂದು ನಾನು ಪರಿಗಣಿಸುತ್ತೇನೆ. ಬುದ್ಧನ ಶಿಷ್ಯನೊಬ್ಬನು, ಬಹಳ ಮೇಲಿರುವ ಕಮಂಡಲ ಒಂದನ್ನು, ಒಬ್ಬನು ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟದೆ ತೆಗೆದ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಆ ಕಮಂಡಲವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ತೋರಿದನು. ಬುದ್ದ ಆ ಕಮಂಡಲವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಚೂರುಚೂರುಮಾಡಿ 'ಇಂತಹ ಪವಾಡದ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ಶ್ರದ್ದೆಯನ್ನು ರೂಪಿಸಬೇಡಿ. ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರುವ ಸನಾತನ ತತ್ವದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಾಣಿರಿ' ಎಂದನು. ಬುದ್ದನು ಜನರಿಗೆ ನಿಜವಾದ ಅಂತರ್ಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು, ಆತ್ಮಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದನು. ಇದೊಂದೆ ಸುರಕ್ಷಿತವಾದ ಮಾರ್ಗ. ಪವಾಡಗಳು ಆತಂಕಗಳು. ನಾವು ಅವನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಕಿತ್ತೊಗೆಯಬೇಕು.”

ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ : 'ಜೀಸಸ್ ಗುಡ್ಡದ ಮೇಲಿನ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಮಾಡಿದ ಎಂದು ನೀವು ನಂಬುತ್ತೀರಾ?

ಉತ್ತರ: 'ಅವನು ಮಾಡಿದ ಎಂದು ನಾನು ನಂಬುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ನಾನು ಇತರರಂತೆ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬರಿಯ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಮಾಣ ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಬಲವಲ್ಲ ಎಂದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ಆದರೆ ಗುಡ್ಡದ ಮೇಲೆ ಮಾಡಿದ ಉಪದೇಶವನ್ನು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಿಯಂತೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ ನಾವು ಸುರಕ್ಷಿತರಾಗಿರುವೆವು. ಯಾವುದು ನಮ್ಮ ಅಂತರಾತ್ಮನಿಗೆ ಸೂಕ್ತವೆಂದು ತೋರುವುದೋ ಅದನ್ನು ನಾವು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು. ಬುದ್ದ ಕ್ರಿಸ್ತಪೂರ್ವ ಐನೂರು ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಬೋಧಿಸಿದ ಅವನ ಉಪದೇಶವೆಲ್ಲ ಆಶೀರ್ವಾದಮಯವಾಗಿದೆ. ಅವನ ಬಾಯಿಂದ ಒಂದು ಶಾಪವೂ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಅವನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಂದೂ ಇತರರನ್ನು ಶಪಿಸಿದವನಲ್ಲ. ಅದರಂತೆಯೆ ಜೊರಾಸ್ಟರ್‌ ಮತ್ತು ಕನ್ನೂಶಿಯಸ್‌ರು ಕೂಡ.'

ಅನೇಕದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಏಕ[*]

(೧೮೯೬ರಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ)

ಎಲ್ಲಾ ಯೋಗಗಳಲ್ಲಿಯೂ ವೈರಾಗ್ಯವೇ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದುದು. ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಕರ್ಮಫಲಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವನು. ಭಕ ಪರಮೇಶ್ವರನಿಗಾಗಿ, ಆ ಸಾರ್ವಭೌಮ ಪ್ರೀತಿಗಾಗಿ, ಅಲ್ಪ ಪ್ರೀತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ರಾಜಯೋಗಿ ತನ್ನ ಅನುಭವವನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ತತ್ವವೇ ಇಡೀ ಪ್ರಕೃತಿಯು ಜೀವಿಯ ಅನುಭವಕ್ಕಾಗಿ ಇದ್ದರೂ ಕೊನೆಗೆ, ತಾನು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ ಇರುವುದು, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ಜ್ಞಾನಯೋಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ತತ್ತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಹಿಂದೆಯಾಗಲೀ ಇಂದಾಗಲೀ ಮುಂದೆಯಾಗಲಿ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ. ಈ ಮೇಲಿನ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಿಂದ, ಈ ಉನ್ನತ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಜನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಏಳುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುವುದೇ ತಪ್ಪು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿದರೆ ಈ ಪ್ರಯೋಜನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ? ಸುಖದ ಆದರ್ಶವನ್ನು, ಯಾವುದು ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಸುಖವನ್ನು ತರಬಲ್ಲದೋ, ಅದು ಅವನ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಗಳನ್ನು ಉತ್ತಮಪಡಿಸಲಾರದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸತ್ಯಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿ ಎಂದು ಜನರು ಭಾವಿಸುವರು. ಎಲ್ಲಾ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿರುವುದು ಈ ಗುರಿಗಾಗಿ, ಮಾನವನಿಗೆ ಸುಖವನ್ನು ತರುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಯಾವುದು ಅವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಸುಖವನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲದೋ, ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ, ಯಾವುದು ಕಡಿಮೆ ಸುಖವನ್ನು ಕೊಡುವುದೂ ಅದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸುಖ ದೇಹದಲ್ಲಾಗಲಿ, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಾಗಲಿ, ಆತ್ಮನಲ್ಲಾಗಲಿ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿರುವೆವು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳಂತಿರುವ ಅತಿ ಕೀಳು ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಸುಖವಿರುವುದು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಉಪವಾಸವಿರುವ ನಾಯಿಯಷ್ಟು ಅಥವಾ ತೋಳದಷ್ಟು ಆನಂದದಿಂದ ಊಟಮಾಡಲಾರರು. ನಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ತೋಳಗಳಲ್ಲಿ ಸುಖ ದೇಹದಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಗತವಾಗಿದೆ. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಆನಂದವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ; ಅದೇ ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿ, ಜ್ಞಾನಿಯ ಆನಂದ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು, ಏಕೆಂದರೆ, ಅದು ಆತನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷಿತವಾಗಿರುವುದು. ಜಾ ನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪ್ರಯೋಜನ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದೇ ಅವನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆನಂದವನ್ನು ಈಯಬಲ್ಲದು. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದರಿಂದ ಅಥವಾ ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಶೇಖರಿಸುವುದರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ಆನಂದ ಅದರಲ್ಲಿ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂತೂ ಜಾನವೇ ಪರಮಗುರಿ; ನಮ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತಿಳಿದ ಪರಮಾನಂದವೇ ಅದು. ಯಾರು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೋ ಅವರೆಲ್ಲ ದೇವತೆಗಳ ಊಳಿಗದವರು. ಇಲ್ಲಿ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಜ್ಞಾನಿ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿದೆ. ಯಾರು

ದುಡಿಯುವರೊ, ಶ್ರಮಪಡುವರೋ, ಯಂತ್ರದಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವರೋ, ಅವರಾರೂ ಜೀವನವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಲಾರರು. ನಿಜವಾಗಿ ಇದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವವನು ಜ್ಞಾನಿ. ಒಬ್ಬ ಶ್ರೀಮಂತ ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಡಾಲರುಗಳನ್ನು ಖರ್ಚುಮಾಡಿ ಒಂದು ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಆದರೆ ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಆನಂದಿಸಬಲ್ಲವನು ಕಲೆಗಾರ. ಶ್ರೀಮಂತನಿಗೆ ಕಲೆಯ ಅಭಿರುಚಿ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಆ ಚಿತ್ರದಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಕೇವಲ ಆ ಚಿತ್ರದ ಒಡೆಯ ಅಷ್ಟೆ, ಮೂರ್ಖ ಎಂದಿಗೂ ಆನಂದಿಸಲಾರ. ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಅವನು ಇತರರಿಗಾಗಿ ದುಡಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಇರುವುದು ಒಂದು ಆತ್ಮ, ಎರಡಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅದೈತ ಸಿದ್ದಾಂತದ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದೆವು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಆ ಒಂದನ್ನು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಅದು ಭೌತಿಕ ಪ್ರಪಂಚ ವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಅದು ಭಾವನೆಯಂತೆ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಯಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಅದು ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಅದು ಅಖಂಡವಾದದು. ನೀವು ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು; ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಜೀವವಿದೆ ಎಂದು ಅಲ್ಲ, ಮೊದಲು ನಾನು ವಿವರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಹಾಗೆ ಊಹಿಸುವುದು ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದೇ, ಅದೇ ಆತ್ಮ, ನಾವು ಅದನ್ನು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ, ಸ್ಕೂಲ ಕಲ್ಪನೆಗಳ ಮೂಲಕ ರೂಪಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದಾಗ ಅದನ್ನು ಒಂದು ದೇಹ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ; ಅದರ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಆತ್ಮವಾಗುವುದು. ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ವಸ್ತು ಅದೇ ದೇಹ, ಮನಸ್ಸು, ಪ್ರಾಣ ಇವು ಒಂದರಲ್ಲಿ ಇರುವುವು ಎಂದಲ್ಲ. ನಾವು ವಿವರಿಸುವಾಗ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿರಬಹುದು, ಅಷ್ಟೆ. ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಆತ್ಮವೆ. ಅದನ್ನು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ದೇಹ ಎನ್ನುವರು; ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮನಸ್ಸು ಎನ್ನುವರು; ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಜೀವ ಎನ್ನುವರು; ನಾವು ಅದನ್ನು ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳುವೆವು. ಇರುವುದೊಂದೆ. ಮೂಢರು ಅದನ್ನು ಪ್ರಪಂಚ ಎನ್ನುವರು. ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋದರೆ ಅದನ್ನೇ ಭಾವನಾ ಪ್ರಪಂಚ ಎನ್ನುವರು. ಪರಮಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದಾಗ ಭ್ರಾಂತಿಯೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗಿ ಎಲ್ಲಾ ಆತ್ಮಮಯ ಎಂದು ಅರಿಯುವರು. ನಾನೇ ಅದು, ಅದೇ ಕೊನೆಯ ನಿರ್ಣಯ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮೂರೂ ಇಲ್ಲ, ಎರಡೂ ಇಲ್ಲ. ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದೆ. ಆ ಒಂದು ಮಾಯೆಯಿಂದ ಹಲವದರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ, ಹಗ್ಗ ಭ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಹಾವಾಗಿ ಕಾಣುವ ಹಾಗೆ. ಹಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಹಾವೊಂದು ಮತ್ತು ಹಗ್ಗವೊಂದು ಎಂದು ಎರಡಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಅಲ್ಲಿ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎರಡನ್ನೂ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೈತ ಮತ್ತು ಅಧ್ಯೆತಗಳೆಂಬುವು ಒಳ್ಳೆಯ ತಾತ್ವಿಕ ಪದಗಳೇನೊ ನಿಜ. ಆದರೆ ನಾವು ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡುವಾಗ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ ಮಿಥ್ಯಗಳೆರಡನ್ನೂ ನೋಡಲಾರೆವು. ನಾವೆಲ್ಲ ಹುಟ್ಟು ಅದೃತಿಗಳು. ಹಾಗಾಗದೆ ನಿರ್ವಾಹವಿಲ್ಲ. ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದನ್ನೇ ನೋಡುವುದು. ನಾವು ಹಗ ವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಹಾವನ್ನು ನೋಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಮಾಯವಾಗಿದೆ. ನೀವು ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಸತ್ಯವನ್ನು ನೋಡಲಾರಿರಿ. ದೂರದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ

ಸ್ನೇಹಿತನೊಬ್ಬ ಬರುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೀವು ನೋಡಿದಿರಿ ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಅವನು ನಿಮಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದ್ದವನು. ಆದರೆ ಮಂಜಿನಿಂದಲೋ ಏನೋ ಅವನು ಸರಿಯಾಗಿ ಕಾಣದೆ, ಅವನು ಇನ್ನಾರೋ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವಿರಿ. ನೀವು ಅವನನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಂತೆ ಭಾವಿಸಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತನನ್ನು ನೋಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ, ಅವನು ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗಿರುವನು. ನೀವು ಒಬ್ಬನನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನೀವು 'ಎ' ಅನ್ನು 'ಬಿ' ಎಂದು ತಿಳಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ 'ಎ' ಅನ್ನು ನೋಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರತಿ ಸಲವೂ ನೀವು ಒಬ್ಬನನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ದೇಹವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗ ನೀವು ದೇಹ ಮಾತ್ರ, ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಬಹುಪಾಲು ಮಂದಿ ಜನರು ನೋಡುವುದು ಹೀಗೆ; ಅವರು ಜೀವ, ಮನಸ್ಸು ಮುಂತಾದ ಹಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರು ಗ್ರಹಿಸುವುದು ಸೂಲ ಆಕಾರವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುವುದು ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶ ರೂಪ ರಸ ಗಂಧ ಇವನ್ನು ಮಾತ್ರ. ಕೆಲವರು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ತಾವು ಕೇವಲ ಆಲೋಚನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ನಿಮಗೆ ಸರ್ ಹಂಫ್ರಿ ಡೇವಿಯ ಕಥೆ ಗೊತ್ತಿರಬಹುದು. ಅವನು ನಗು ಅನಿಲದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಗ್ಲಾಸಿನೊಳಗೆ ಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಆಗ ಒಂದು ಗ್ಲಾಸಿನ ಕೊಳವಿ ಒಡೆದುಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಅವನು ಸೇವಿಸಿದ. ಅವನು ಅನಂತರ ಕೆಲವು ಕ್ಷಣಗಳವರೆಗೆ ಶಿಲಾ ಪ್ರತಿಮೆಯಂತೆ ನಿಂತ. ಅನಂತರ ಅವನು ತಾನು ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವವರೆಗೆ ಇಡೀ ಜಗತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳಿಂದಾದದ್ದು ಎಂಬುದಾಗಿ ಕಂಡೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಆ ಅನಿಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಅವನ ದೇಹದ ಇರವನ್ನು ಮರೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಿತು. ಯಾವುದನ್ನು ದೇಹರೂಪವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದನೋ ಅದನ್ನೇ ಆಲೋಚನಾರೂಪವಾಗಿ ನೋಡತೊಡಗಿದ. ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇನ್ನೂ ಮೇಲೆ ಹೋದರೆ, ಈ ಅಲ್ಪ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಒಂದೇ ಅಖಂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಯಾವುದು ಜ್ಞಾನ ಮಾತ್ರ ಆಗಿದೆಯೋ ಯಾವುದು ಆನಂದವೇ ಆಗಿದೆಯೊ ಅದು ಅಪ್ರಮೇಯ; ಅದು ಎಲ್ಲಾ ಮಿತಿಗಳನ್ನೂ ಮಾರಿ ಹೋಗಿದೆ. ಅದು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ, ಎಂದಿಗೂ ಬದ್ಧವಲ್ಲ, ಅದು ಆಕಾಶದಂತೆ ಬದಲಾವಣೆಗೆ ನಿಲುಕದುದಾಗಿದೆ. ಇಂತಹದು ಧ್ಯಾನದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸುವುದು. ಈ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಸ್ವರ್ಗ ನರಕಗಳೆಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಅದೈತ ಹೇಗೆ ವಿವರಿಸಬಲ್ಲುದು? ಒಬ್ಬ ಕಾಲವಾದರೆ ಅವನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೂ ನರಕಕ್ಕೂ ಹೋಗುವನು; ಇಲ್ಲೂ ಅಲ್ಲಿಯೊ ಹೋಗುವನು ಎನ್ನುವರು; ಅಥವಾ ಅವನು ಬೇರೊಂದು ದೇಹದಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗದಲೊ ನರಕದಲೋ ಅಥವಾ ಇನೂ ಯಾವ ಲೋಕದಲ್ಲೊ ಜನಿಸುವನು ಎನ್ನುವರು. ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಭ್ರಾಂತಿ. ನಿಜವಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಸಾಯುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗವೂ ಇಲ್ಲ, ನರಕವೂ ಇಲ್ಲ, ಈ ಜಗತ್ತೂ ಇಲ್ಲ. ಇವುಗಳು ಎಂದೂ ಇರಲೇ ಇಲ್ಲ. ನೀವು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಫೆವ್ವದ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ ಅವನ್ನು ಸಂಜೆ ಹೊರಗೆ ಬಿಡಿ, ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೋಟುಮರವಿದೆ. ಮಗು ಅಲ್ಲಿ ಏನು ನೋಡುವುದು? ಅವನನ್ನು ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಕೈ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ನಿಂತಿರುವ ದೆವ್ವವನ್ನು ಕಾಣುವುದು. ದಾರಿಯ ಮೂಲೆಯಿಂದ ಒಬ್ಬ

ತನ್ನ ಪ್ರಿಯತಮಳನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ತನಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿರುವ ಹುಡುಗಿ ಅವಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಪೋಲೀಸಿನವನು ಅದನ್ನು ಕಳ್ಳ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಕಂಡರೂ ಅಂದೊಂದು ಮೊಟುಮರವೇ ಸದಾ ಕಾಲವೂ ಆಗಿರುವುದು. ಆ ಮೋಟುಮರ ನಿಜ. ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಂತೆ ಕಂಡುದೆಲ್ಲ ನೋಡುವವರು ಆರೋಪಿಸಿರುವ ಊಹೆಗಳು ಮಾತ್ರ. ಈ ಆತ್ಮವೊಂದೇ ಇರುವುದು. ಇದು ಬರುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಹೋಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಅಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿರುವಾಗ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೋ ಅಥವಾ ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವನು. ಅವನು ಇಡೀ ಜೀವನ ಇದನ್ನೇ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಭೂಮಿಯ ಸ್ವಪ್ನ ಮಾಯವಾದ ಮೇಲೆ ಇದನ್ನೇ ದೇವದೇವತೆಗಳು ಹಾರಾಡುತ್ತಿರುವ ಸ್ವರ್ಗದಂತೆ ಕಾಣುವನು. ಒಬ್ಬ ಇಡೀ ಜೀವನ ತನ್ನ ಪಿತೃಗಳನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಹಾರೈಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಆಡಮ್ನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಅವನು ನೋಡುವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಇವನೇ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಸುವವನು. ಅವನು ಇನ್ನೂ ಮೂಢನಾಗಿ ಮತಭಾಂತರು ವಿವರಿಸುವ ನರಕವನ್ನು ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ಕೊಡುವ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರ ಹಿಂಸೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಭಯಗೊಂಡಿದ್ದರೆ, ಇದನ್ನೇ ಒಂದು ನರಕದಂತೆ ಅವನು ಅನಂತರ ಕಾಣುವನು. ಹುಟ್ಟು ಸಾವುಗಳೆಂದರೆ ಕೇವಲ ನಾವು ನೋಡುತ್ತಿರುವ ದೃಷ್ಟಿಯ ಬದಲಾವಣೆ, ಅಷ್ಟೆ. ನೀವೂ ಚಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಯಾವುದರ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಆರೋಪ ಮಾಡುವಿರೋ ಅದೂ ಚಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಸ್ಟಾಣು; ಅವಿಕಾರಿ, ಹೇಗೆ ಬಂದು ಹೋಗ ಬಲ್ಲಿರಿ? ಇದು ಅಸಾಧ್ಯ. ನೀವು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರುವಿರಿ. ಆಕಾಶ ಎಂದಿಗೂ ಚಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಕೆಳಗೆ ಇರುವ ಮೋಡಗಳು ಚಲಿಸುತ್ತವೆ. ನಾವು ಆಕಾಶವೇ ಚಲಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ನೀವು ರೈಲಿನ ಒಳಗೆ ಇರುವಾಗ ಭೂಮಿಯೇ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವುದು ರೈಲು. ನೀವು ಇರುವಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವಿರಿ. ಹಲವು ಕನಸುಗಳೆಂಬ ಮೋಡಗಳು ಚಲಿಸುತ್ತಿವೆ. ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಒಂದು ಕನಸು ಮತ್ತೊಂದು ಕನಸನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿಯಮ, ಸಂಬಂಧ ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾವು ಏನೋ ದೊಡ್ಡ ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಎಂದು ಊಹಿಸುವೆವು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ 'Alice in Wonderland' (ಪಾತಾಳದಲ್ಲಿ ಪಾಪಚ್ಚಿ) ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಓದಿರಬಹುದು. ಈ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿ ಬರೆದ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಗ್ರಂಥ ಅದು. ನಾನು ಅದನ್ನು ಓದಿದಾಗ ನನಗೆ ಅತ್ಯಾನಂದವಾಯಿತು. ಅಂತಹ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬರೆಯಬೇಕೆಂದು ನಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ನನಗೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಾನಂದವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದ್ದು ಯಾವುದೆಂದರೆ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಅಸಂಬದ್ಧ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು, ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ಭಾವನೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಅದು ಯಾವ ಕಾರಣವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವುದೊ ಒಂದಕ್ಕೆ ನೆಗೆಯುತ್ತದೆ. ನೀವು ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ನಿಯಮಾವಳಿ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದಿರಿ. ಗ್ರಂಥಕರ್ತೃ ತಾನು ಮಗುವಾಗಿದ್ದಾಗ ಹೇಗೆ ಭಾವಿಸಿದ್ದನೊ ಆ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೂಡಿಸಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕ ಬರೆದನು. ಇತರರು ತಮ್ಮ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮಕ್ಕಳು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕೆಂದು ಬರೆಯುವ ಪುಸ್ತಕಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ

ಬಾರದವು. ನಾವು ದೊಡ್ಡವರಾದ ಮಕ್ಕಳು ಅಷ್ಟೆ. ಪ್ರಪಂಚ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ, ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಆಲಿಸಳ ವಿಚಿತ್ರ ಲೋಕದಲ್ಲಿದ್ದಂತೆ, ಒಂದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಘಟನೆಗಳು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಸಂಭವಿಸಿದರೆ, ಅಲ್ಲೊಂದು ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಮುಂದೆಯೂ ಇದು ಆಗುವುದು ಎನ್ನುವೆವು. ಈ ಕನಸು ಹೋಗಿ ಮತ್ತೊಂದು ಬಂದರೆ, ಅದೂ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ನಿಯಮಬದ್ಧವೆನ್ನುವೆವು. ನಾವು ಕನಸು ಕಾಣುವಾಗ ಅಲ್ಲಿರುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಂಬಂಧ ಇದೆ ಎಂದು ಊಹಿಸುವೆವು. ನಾವು ಕನಸು ಕಾಣುವಾಗ ಅವೆಲ್ಲ ಅಸಂಗತ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಹೊಳೆಯುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಜಾಗೃತಾವಸ್ಥೆಗೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನಾವು ಪ್ರಪಂಚವೆಂಬ ಕನಸಿನಿಂದ ಜಾಗೃತರಾಗಿ ಸತ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ಕನಸೆಲ್ಲ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ್ದು, ಅಸಮಂಜಸವಾದುದು, ಮತ್ತು ಕನಸಿನ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅಸಂಬದ್ದ ವಸ್ತುಗಳೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅವು ಎಲ್ಲಿಂದ ಹೇಗೆ ಬಂದವು ಎಂಬುದೇನೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಕೊನೆಗಾಣುವುವು ಎಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ಇದೇ ಮಾಯೆ. ಅವೆಲ್ಲ ಓಡುತ್ತಿರುವ ಮೇಘಮಾಲೆಯ ಮಂದೆಯಂತೆ; ಅದರಂತೆಯೇ ಬದಲಾಗುತ್ತಿದೆ ಜಗತ್ತು. ಸ್ಥಿರವಾಗಿರುವವನು ಸೂರೆ ಮಾತ್ರ. ಅದೇ ನೀವು, ನೀವು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಅಚಲವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅದನ್ನು ದೇವರು ಎನ್ನುವಿರಿ. ಒಳಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಅದೇ ನೀವಾಗಿರುವಿರಿ. ಅದೆಲ್ಲ ಒಂದೇ, ನಿಮಗಿಂತ ಬೇರೆ ದೇವರಿಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿ ನಿಮಗಿಂತ ಮೇಲಾದ ದೇವರಿಲ್ಲ. ಇತರ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಅಲ್ಪ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ತಂದೆ ಮುಂತಾದ ದೇವರ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಗಳಷ್ಟೆ. ನಿಮ್ಮ ವಿಗ್ರಹವೇ ದೇವರು. “ದೇವರು ತನ್ನಂತೆ ಮಾನವನನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ'' ಎನ್ನುವುದು ತಪ್ಪು. ಮಾನವ ತನ್ನಂತೆ ದೇವರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ. ಇದು ಸರಿ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಂತೆಯೆ ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ನಾವು ದೇವರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ ಅವನ ಪಾದಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ನಮಸ್ಕರಿಸುವೆವು. ಈ ಕನಸು ಬಿದ್ದಾಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವೆವು !

ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯ ಇದು: ಈ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಸಾರಾಂಶವೆ, ಸಾರವೆ, ಇರುವುದು ಒಂದೇ ವಸ್ತು-ಎಂಬುದು. ನಾವು ಅದನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಗಳಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಅದು ಸ್ವರ್ಗ ಸೃದ್ಧಿ ನರಕಗಳಂತೆಯೋ; ದೇವತೆ ದೆವ್ವ ರಾಕ್ಷಸ ಮನುಷ್ಯರಂತೆಯೋ; ಅಥವಾ ಇವುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಒಳಗೊಂಡಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. “ಯಾರು ಅನಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆಯೋ, ಅಚೇತನದಲ್ಲಿ ಚೇತನವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆಯೋ, ಅವಿಕಾರಿಯಾದ ಅವನನ್ನು ಕಾಣುವರೋ, ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಶಾಶ್ವತ ಶಾಂತಿ; ಇತರರಿಗೆ ಅಲ್ಲ.” ಈ ಏಕವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ನಾವೀಗ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ಅನಂತರದ ಪ್ರಶ್ನೆ.

ಈ ಕನಸನ್ನು ನಾವು ಒಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ? ನಾವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಎಂಬ ಕನಸಿನಿಂದ ಜಾಗೃತರಾಗುವುದು ಹೇಗೆ ? ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆತ್ಮವಾಗಿರುವ ನಾವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಅಲ್ಪರಾಗಿರುವ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರಾಗಿರುವೆವು. ಒಬ್ಬನ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟ ಮಾತನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುತ್ತ ಅಂಜಿಕೊಂಡಿರುವೆವು. ಎಂತಹ ಭಯಂಕರವಾದ ಅನ್ಯಾಶ್ರಯ ಇದು ! ಎಂತಹ ಘೋರವಾದ ಗುಲಾಮಗಿರಿ ಇದು ! ಸುಖದುಃಖಗಳಿಗೆ ಅತೀತನು ನಾನು, ನನ್ನ ಒಂದು ಛಾಯೆಯೇ ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ, ನನ್ನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಕೆಲವು ಬಿಂದುಗಳು ಈ ಸೂರ ಚಂದ್ರ ತಾರೆಗಳು. ಇಂತಹವನಾದ ನಾನು ಗುಲಾಮಗಿರಿಯ ಭಯಾನಕ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿದಿರುವೆನು. ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ಜಿಗುಟಿದರೆ ಸಾಕು, ನನಗೆ ನೋವಾಗುವುದು. ಯಾರಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತನ್ನಾಡಿದರೆ ನಾನು ಸಂತೋಷಪಡುವೆನು. ನನ್ನ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ನೋಡಿ; ದೇಹದ ದಾಸ, ಮನಸ್ಸಿನ ದಾಸ, ಪ್ರಪಂಚದ ದಾಸ, ಒಳ್ಳೆಯ ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟ ಮನಸ್ಸಿನ ದಾಸ, ಕಾಮಕ್ಕೆ ದಾಸ, ಸುಖಕ್ಕೆ ದಾಸ, ಜೀವನಕ್ಕೆ ದಾಸ, ಮರಣಕ್ಕೆ ದಾಸ, ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ದಾಸನಾಗಿರುವೆನು. ಈ ಗುಲಾಮಗಿರಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದು ಹೇಗೆ? ''ಮೊದಲು ಈ ಆತ್ಮನ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅನಂತರ ಮನನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅನಂತರ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ.'' ಅದೈತಜ್ಞಾನಿಯ ಮಾರ್ಗ ಇದು. ಸತ್ಯವನ್ನು ಮೊದಲು ಕೇಳಬೇಕು, ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಬೇಕು, ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಒತ್ತೊತ್ತಿ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾನೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂದು ಅನುಗಾಲವೂ ಯೋಚಿಸಿ, ಇತರ ಯೋಚನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದೌರ್ಬಲ್ಯವೆಂದು ಆಚೆಗೆ ಕಿತ್ತೊಗೆಯಬೇಕು. ನೀವು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರೆಂದು ಹೇಳುವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲವನ್ನು ಕಿತ್ತೊಗೆಯಿರಿ. ದೇಹ ಹೋಗಲಿ, ಮನಸ್ಸು ಹೋಗಲಿ, ದೇವರು ಹೋಗಲಿ, ದೆವ್ವಗಳು ಹೋಗಲಿ. ಆ ಏಕ ವಿನಃ ಉಳಿದವೆಲ್ಲ ಹೋಗಲಿ, ಒಬ್ಬ ಎಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಕೇಳುವನೊ, ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ನೋಡುವನೋ ಅದು ಅಲ್ಪ. ಎಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲವೊ, ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ನೋಡಿವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದು ಭೂಮ.” ಅದೇ ಪರಾ. ಅಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾತೃಜೇಯಗಳೆರಡೂ ಒಂದಾಗುವುವು. ನಾನೇ ಕೇಳುವವನೂ ಮಾತನಾಡುವವನೂ ಆದಾಗ, ನಾನೇ ಗುರು ಮತ್ತು ಶಿಷ್ಯನಾದಾಗ, ನಾನೇ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತ ಮತ್ತು ಸೃಷ್ಟಿ ಎರಡೂ ಆದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅಂಜಿಕೆ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮನ್ನು ಅಂಜಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಬೇರೆ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದು ನನ್ನನ್ನು ಅಂಜಿಸಬಲ್ಲದು? ಇದನ್ನು ದಿನ ದಿನವೂ ಕೇಳುತ್ತಿರಬೇಕು. ಉಳಿದೆಲ್ಲ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಿತ್ತೊಗೆದು ಈ ಭಾವನೆ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ತೂರಿಹೋಗು ವವರೆಗೆ ಕೇಳಬೇಕು. ಸೋsಹಂ ಸೋsಹಂ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ನರ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾಂಸಖಂಡವೂ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಬಿಂದು ರಕ್ತವೂ ಅನುರಣಿತವಾಗುವ ತನಕ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿರಬೇಕು. ಮೃತ್ಯುದ್ವಾರದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೂ ಸೋsಹಂ ಎನ್ನಿ, ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಇದ್ದ. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ 'ಶಿವೋಹಂ' ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸುತಿದನು. ಒಂದು ದಿನ ವ್ಯಾಘ್ರ ಬಂದು ಅವನನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಕೊಂದಿತು. ಆದರೆ ಅವನು

ಬದುಕಿರುವ ಪರಿಯಂತ ಶಿವೋಹಂ ಎಂದು ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಮೃತ್ಯುದ್ವಾರದಲ್ಲಿ, ಮಹಾ ಅಪಾಯದಲ್ಲಿ, ಸಮರಾಂಗಣದ ಗಡಿಬಿಡಿಯಲ್ಲಿ, ಸಮುದ್ರದ ಆಳದಲ್ಲಿ, ಪರ್ವತದ ತುದಿಯಲ್ಲಿ, ಘೋರಾರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ಇರುವಾಗ ನಾನೇ ಅವನು, ನಾನೇ ಅವನು' ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ನಾನೇ ಅವನು, ನಾನೇ ಅವನು ಎಂದು ಹೇಳಿ. ಇದೇ ಪರಮಶಕ್ತಿ, ಇದೇ ಧರ್ಮ. 'ಬಲಹೀನರಿಗೆ ಆತ್ಮ ಲಭಿಸದು.” “ದೇವರೇ, ನಾನು ಪಾಪಿ'' ಎಂದು ಎಂದಿಗೂ ಹೇಳಬೇಡಿ. ಯಾರು ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಬಲ್ಲರು? ನೀವೇ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವವರು, ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬಲ್ಲದು? ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಬಲ್ಲ ದೇವನಾರು, ದಾನವನಾರು, ಮಾನವನಾರು? ಯಾರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸಬಲ್ಲರು? ನೀವೇ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ, ನೀವು ಸಹಾಯವನ್ನು ಹುಡುಕುವುದು ಎಲ್ಲಿ? ಎಂದಿಗೂ ಸಹಾಯ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಅಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಎಲ್ಲಿಂದಲೂ ಬರಲಿಲ್ಲ. ನೀವು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಮಾಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೂ ಈಡೇರಿತು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗ, ಅದನ್ನು ಯಾರೋ ಹೊರಗಿರುವ ದೇವರು ಈಡೇರಿಸಿದನು ಎಂದು ಭಾವಿಸದಿರಿ. ಆದರೆ ನೀವೇ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಈಡೇರುವಂತೆ ಮಾಡಿದಿರಿ, ಸಹಾಯ ನಿಮ್ಮಿಂದಲೇ ಬಂದಿತು. ಯಾರೋ ಹೊರಗಿನವರು ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯ ಕಳುಹಿಸಿದರೆಂದು ನೀವು ಭ್ರಾಂತರಾಗಿದ್ದೀರಿ. ನಿಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಯಾವ ಸಹಾಯವೂ ಇಲ, ನೀವೇ ವಿಶ್ವದ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತರು, ರೇಷೆ ಯ ಹುಳುವಿನಂತೆ ನೀವೇ ಸುತ್ತಲೂ ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವಿರಿ. ಯಾರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಾರೆ? ನಿಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ಗೂಡನ್ನು ಒಡೆದು ಸುಂದರವಾದ ಚಿಟ್ಟೆಯಂತೆ, ಮುಕ್ತಜೀವಿಯಂತೆ ಹೊರಗೆ ಬನ್ನಿ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನೀವು ಸತ್ಯವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ಸದಾ ''ನಾನೇ ಅವನು” ಎಂದು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಈ ಪದಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಕಲ್ಮಷವನ್ನು ದಹಿಸುವುವು. ಆಗಲೇ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅವು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸುವುವು. ನಾವು ಅನವರತ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕೇಳಿ ಇದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ದುರ್ಬಲವಾದ ಭಾವನೆಗಳಿರುವ ಕಡೆ ನೀವು ಸುಳಿಯಬೇಡಿ. ನೀವು ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಎಲ್ಲಾ ದುರ್ಬಲತೆಯನ್ನು ಧಿಕ್ಕರಿಸಿ.

ನೀವು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಸಂಶಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ದೂರಮಾಡಿ. ವಾದಮಾಡಿ, ತರ್ಕಿಸಿ, ಆಲೋಚನೆಮಾಡಿ. ಇದೊಂದೇ ಸತ್ಯ, ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ಮಿಥ್ಯ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರಾದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ವಾದ ಮಾಡಬೇಡಿ; ಶಾಂತರಾಗಿ, ವಾದ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕೇಳಬೇಡಿ, ವಾದಮಾಡಲು ಹೋಗಬೇಡಿ. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ವಾದದಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ನಿಮಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ನೀವು ಇನ್ನು ಏನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿರುವಿರಿ? ಇನ್ನು ಉಳಿದಿರುವುದೇನು? ಈಗ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಪ್ರಶಸ್ತವಾದ ಕಾಲವನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ವಾದದಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುತ್ತೀರಿ? ಈಗ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವ ಬಲವರ್ಧಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು

ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು, ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿರಸ್ಕರಿಸಬೇಕು. ಭಕ್ತನು ದೇವರ ವಿಗ್ರಹ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಧ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಮಾರ್ಗ. ಆದರೆ ಬಹಳ ನಿಧಾನವಾದುದು. ರಾಜಯೋಗಿ ತನ್ನ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಹಲವು ಚಕ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನಿಸಿ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ಪ್ರಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನಿ ದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ, ಮನಸೂ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ದೇಹದ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನ ಭಾವನೆಗಳು ತೊಲಗಬೇಕು, ಅವನ್ನು ಹೊಡೆದಟ್ಟಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ಅವನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದು ನಿಷ್ಟಯೋಜಕ. ಒಂದು ರೋಗವನ್ನು ಗುಣಮಾಡಲು ಮತ್ತೊಂದು ರೋಗವನ್ನು ತಂದಂತೆ ಇದು. ಜ್ಞಾನಿಯ ಧಾನ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಅಭಾವ ಸೂಚಕವಾದುದು. ಅವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ಕೊನೆಗೆ ಯಾವುದು ಉಳಿಯುವುದೋ ಅದೇ ಆತ್ಮ. ಇದೇ : ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿಶ್ಲೇಷಣಾತ್ಮಕ ಮಾರ್ಗ. ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಕೇವಲ ವಿಶ್ಲೇಷಣಾ ಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಜಗತ್ತನ್ನು ಆತ್ಮನಿಂದ ಕಿತ್ತೊಗೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ನಾನು ಜ್ಞಾನಿ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಆಗಬೇಕಾದರೆ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. 'ದಾರಿ ಬಹುದೂರವಿದೆ. ಹಿರಿದ ಕತ್ತಿಯ ಅಲಗಿನ ಮೇಲೆ ನಡೆದಂತೆ ಇದು. ಆದರೂ ನಿರಾಶನಾಗಬೇಡ, ಜಾಗೃತನಾಗು, ಏಳು, ಗುರಿ ಸೇರುವವರೆಗೆ ನಿಲ್ಲಬೇಡ' ಎನ್ನುವುದು ವೇದ.

ಹಾಗಾದರೆ ಜ್ಞಾನಿಯ ಧ್ಯಾನವೆಂತಹುದು? ಅವನು ದೇಹದ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನ ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ಅತೀತನಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ತಾನೊಂದು ದೇಹ ಎಂಬುದನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಕಿತ್ತೊಗೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ನಾನು ಒಬ್ಬ ಸ್ವಾಮಿ' ಎಂದು ಕೇಳಿದೊಡನೆಯೆ ದೇಹದ ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ಆಗ ನಾನು ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ಆಗ ನಾನು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಂದು ಬಲವಾದ ಪೆಟ್ಟನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು? “ಇಲ್ಲ, ನಾನು ದೇಹವಲ್ಲ, ಆತ್ಮ'' ಎನ್ನಬೇಕು. ಯಾವ ರೋಗ ಬಂದರೆ ನನಗೇನು? ಮೃತ್ಯು ಅತಿ ಭಯಂಕರವಾದ ಆಕಾರವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಬಂದರೇನು? ನಾನು ದೇಹವಲ್ಲ, ದೇಹವನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇಡಬೇಕು ? ಈ ಮಿಥ್ಯಾ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೇನು? ಈ ಗುಲಾಮಗಿರಿಯನ್ನು

ಮುಂದುವರಿಸುವುದಕ್ಕೇನು ? ಇದು ಹೋಗಲಿ. ನಾನು ದೇಹವಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನಿಯ ಮಾರ್ಗ ಇದು. “ಈ ಭವಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟುವುದಕ್ಕೆ ದೇವರು ನನಗೊಂದು ದೇಹವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು. ಗುರಿ ಸೇರುವವರೆಗೆ ಇದನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು' ಎನ್ನುವನು ಭಕ್ತ, “ನಾನು ದೇಹವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಏಕೆಂದರೆ, ನಾನು ಎಡೆಬಿಡದೆ ಸಾಧನೆಮಾಡಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸ ಬೇಕಾಗಿದೆ' ಎನ್ನುವನು ಯೋಗಿ, ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಿ ತಾಳಲಾರ; ಈ ಕ್ಷಣ ಅವನು ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವನು. “ನಾನು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ, ಎಂದೂ ಬದ್ದನಲ್ಲ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಾನೇ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ. ಯಾರು ನನ್ನನ್ನು ಪೂರ್ಣನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಲ್ಲರು? ನಾನಾಗಲೇ ಪೂರ್ಣಾತ್ಮ' ಎನ್ನುವನು ಜ್ಞಾನಿ. ಮನುಷ್ಯ ಪೂರ್ಣಾನಾಗಿದ್ದರೆ ಇತರರಲ್ಲಿ ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಇತರರಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅದು ಕೇವಲ ತಾನೆ ಆರೋಪಮಾಡಿರುವುದು. ತನ್ನಲ್ಲಿ

ಅಪೂರ್ಣತೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಇತರರಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ನೋಡಬಲ್ಲ? ಆದಕಾರಣ ಜ್ಞಾನಿ ಪೂರ್ಣ. ಅವನು ಅಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಮುಕ್ತನಾದೊಡನೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದನ್ನು ನೋಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾರು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕೆಟ್ಟದನ್ನು ನೋಡುವರು ? ಯಾರಲ್ಲಿ ಅವು ಇವೆಯೋ ಅವನು ಅವನ್ನು ಹೊರಗೆ ನೋಡುವನು. ದೇಹವನ್ನು ಯಾರು ನೋಡುವರು? ಯಾರು ತಾವು ದೇಹವೆಂದು ಭಾವಿಸುವರೋ ಅವರು ನಿಮ್ಮ ದೇಹವೆಂಬ ಭ್ರಾಂತಿ ಹೋದೊಡನೆ ಪ್ರಪಂಚವೇ ನಿಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಜ್ಞಾನಿಯಾದವನು ಯುಕ್ತಿಯ ದೃಢನಿಶ್ಚಯದಿಂದ ದೇಹಭಾವನೆಯ ದಾಸ್ಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುವನು. ಇದೇ ''ನೇತಿ, ನೇತಿ'' ಇದಲ್ಲ, ಇದಲ್ಲ'' ಎಂಬ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವಾದ ಮಾರ್ಗ.

ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವ [*]

ಯಾವುದನ್ನು ಈಗ ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವ ಎನ್ನುವರೋ ಅದರಲ್ಲಿ ಈಗ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಪಂಥಗಳೂ ಸೇರಿವೆ. ಆದಕಾರಣ ಅದನ್ನು ಹಲವು ರೀತಿಗಳಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವರು. ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಈ ವಿವರಣೆ ಪ್ರಗತಿಪರವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು. ಇವೆಲ್ಲ ದೈತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಅದೈತದಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುವು. ವೇದಾಂತ ಎಂದರೆ ವೇದಗಳ ಕೊನೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ವೇದಗಳೇ ಹಿಂದೂಗಳ ಶಾಸ್ತ್ರ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯದೇಶದಲ್ಲಿ ವೇದವೆಂದರೆ ಮಂತ್ರ ಮತ್ತು ಯಜ್ಞ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಭಾವಿಸುವರು. ಆದರೆ ಈಗ ಅವುಗಳು ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲು ಉಪಯೋಗದಲ್ಲೇ ಇಲ್ಲ. ಈಗ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ವೇದ ಎಂದರೆ ವೇದಾಂತ ಎಂದು ರೂಢಿಯಾಗಿ ಹೋಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಭಾಷ್ಯಕಾರರೆಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರದಿಂದ ಏನನ್ನಾದರೂ ಉದಾಹರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ವೇದಾಂತದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಹೇಳುವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಪರಿಭಾಷೆ ಇದೆ; ಅದೇ ಶ್ರುತಿ, ಯಾವುದನ್ನು ಈಗ ವೇದಾಂತವೆನ್ನುವೆವೋ ಅವೆಲ್ಲ ಕರ್ಮ ಕಾಂಡವಾದ ಮೇಲೆ ಬರೆದವುಗಳಲ್ಲ; ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಈಶೋಪನಿಷತ್ತು ಯಜುರ್ವೇದದ ನಲವತ್ತನೇ ಅಧ್ಯಾಯ. ಇದು ವೇದಗಳ ಅತಿ ಪುರಾತನ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು. ಕೆಲವು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಬ್ರಾಹ್ಮಣದ ಅಥವಾ ಕರ್ಮಕಾಂಡದ ಭಾಗಗಳಾಗಿವೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿವೆ. ಅವು ಯಾವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣದ ಅಥವಾ ಮಂತ್ರದ ಭಾಗವೂ ಆಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವು ಮತ್ತಾವುದರೊಂದಿಗೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿದ್ದುವು ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ವೇದದ ಎಲ್ಲಾ ಭಾಗಗಳೂ ಈಗ ಇಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೋ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಗಳು ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಈ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹಿಂದೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣದ ಭಾಗವಾಗಿದ್ದು ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಬರದೆ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದೊ ಕಾರಣಾಂತರದಿಂದ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದಮೇಲೆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಮಾತ್ರ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿವೆ. ಈ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಆರಣ್ಯಕ ಎಂತಲೂ ಕರೆಯುವರು.

ಆದಕಾರಣ ವೇದಾಂತವೇ ಹಿಂದೂಗಳ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರವಾಗಿರುವುದು. ಎಲ್ಲಾ ಆಸ್ತಿಕ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಿಗೂ ಅದು ತಳಹದಿಯಾಗಿದೆ. ಬೌದ್ಧರು ಮತ್ತು ಜೈನರು ಕೂಡ ತಮಗೆ ಅನುಕೂಲವೆಂದು ತೋರಿದಾಗ ವೇದಾಂತದಿಂದ ಉದಾಹರಿಸುವರು. ಭರತಖಂಡದ ದರ್ಶನಗಳೆಲ್ಲ ತಾವು ವೈದಿಕವೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡರೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುವು. ಕೊನೆಗೆ ಬಂದ ವಾಸರ ಸಿದಾ ಂತ ಇತರ ದರ್ಶನಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹಿಂದೆ ಬಂದ ಸಾಂಖ್ಯ ನ್ಯಾಯ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ವೇದಾಂತದೊಂದಿಗೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿತು. ಆದಕಾರಣವೇ ಅದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ವೇದಾಂತ ದರ್ಶನ ಎನ್ನುವರು. ವಾಸಸೂತ್ರವೇ ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ತಳಹದಿ. ವ್ಯಾಸಸೂತ್ರಕ್ಕೆ ಹಲವು ಜನರು ಹಲವು ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನು

ಬರೆದಿರುವರು. ಈಗ ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮೂರು ವರ್ಗದ ಭಾಷ್ಯಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳಿಂದ ಮೂರು ತತ್ವಶಾಖೆಗಳೂ ಮತ್ತು ಮೂರು ಪಂಥಗಳೂ ಉದಿಸಿವೆ. ಮೊದಲನೆಯದು ದೈತ, ಎರಡನೆಯದು ವಿಶಿಷ್ಟಾದೈತ, ಮೂರನೆಯದು ಅದೈತ. ದೈತಿಗಳು ಮತ್ತು ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವತಿಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಹೆಚ್ಚು. ಅದೈತಿಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಬಹಳ ಕಡಮೆ. ಈ ಮೂರು ಸಿದ್ದಾಂತಗಳ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಈಗ ನಿಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇಡಲು ನಾನು ಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಈ ಮೂರು ಸಿದ್ದಾಂತಗಳಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಒಂದು ಮನಃಶಾಸ್ತ್ರ ಇದೆ. ಅದು ಸಾಂಖ್ಯರ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ ಎಂದು ಹೇಳಬಯಸುತ್ತೇನೆ. ಅದು ನ್ಯಾಯ ವೈಶೇಷಿಕ ಗಳಂತೆಯೇ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲೊ ಗೌಣವಾದ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ.

ವೇದಾಂತಿಗಳು ಈ ಮೂರು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಈಶ್ವರನನ್ನು ನಂಬುವರು, ವೇದಗಳು ಅಪೌರುಷೇಯ ಎನ್ನುವರು ಮತ್ತು ಕಲ್ಪಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪುವರು. ವೇದಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಿದ್ದಾಗಿದೆ. ಕಲ್ಪಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ಭಾವನೆ ಹೀಗಿದೆ: ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ದ್ರವ್ಯವೆಲ್ಲ ಆಕಾಶವೆಂಬ ಮೂಲದ್ರವ್ಯದಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಶಕ್ತಿಗಳು, ಆಕರ್ಷಣೆ, ವಿಕರ್ಷಣೆ, ಜೀವನ ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಣವೆಂಬ ಆದಿಶಕ್ತಿಯ ಆವಿರ್ಭಾವಗಳು, ಪ್ರಾಣವು ಆಕಾಶದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿ ವಿಶ್ವವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುತ್ತದೆ. ಕಲ್ಪದ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಆಕಾಶವು ಸ್ಪಂದನೆಯಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು, ಅವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದು. ಆಗ ಪ್ರಾಣ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಕ್ರಿಯಾಶೀಲವಾಗುವುದು. ಆಕಾಶದಿಂದ ಸ್ಕೂಲವಾದ ಸಸ್ಯ ಪ್ರಾಣಿ ಮನುಷ್ಯ ಗ್ರಹ ತಾರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು. ಬಹಳ ಕಾಲವಾದ ಮೇಲೆ ಈ ವಿಕಸನ ನಿಂತು ತಿರೋಧಾನ (involution) ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲವೂ ಆಕಾಶದ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣದ ಸೂಕ್ಷ್ಮಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗುವುವು. ಆಗ ಹೊಸದೊಂದು ಕಲ್ಪ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಆಕಾಶಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವ ವಸ್ತು ಒಂದಿದೆ ಇವೆರಡೂ ಮಹತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುವುವು. ಈ ಮಹತ್ತು ಆಕಾಶವನ್ನು ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಆದರೆ ಅದೇ ಅವುಗಳಾಗಿ ಪರಿ ವರ್ತನಗೊಳ್ಳುವುದು. - ಈಗ ನಾವು ಮನಸ್ಸು, ಆತ್ಮ ಮತ್ತು ದೇವರೆಂಬ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಸಾಂಖ್ಯರ ಮನಃಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುವ ಈ ಭಾವನೆ ಇದೆ: ದೃಶ್ಯ - ಗ್ರಹಣದ ಹಿಂದೆ ಮೊದಲು ಅದನ್ನು ನೋಡುವ ಕರಣಗಳಾದ ಕಣ್ಣುಗಳಿವೆ. ಈ ಕಣ್ಣುಗಳ ಹಿಂದೆ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಕವಾದ ಇಂದ್ರಿಯ ಅಥವಾ ಆಪ್ಟಿಕ್ ನರ ಮತ್ತು ಅದರ ಕೇಂದ್ರವಿದೆ. ಅದು ಹೊರಗೆ ಇಲ್ಲ, ಆದರೆ ಅದಿಲ್ಲದೇ ಕಣ್ಣು ನೋಡಲಾರದು. ನಾವು ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬೇಕಾಗುವುದು - ಮನಸ್ಸು ಆ ಇಂದ್ರಿಯದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದಲ್ಲದೆ ಈ ಸಂವೇದನೆಯನ್ನು (sensation) ಬುದ್ಧಿಗೆ ಒಯ್ಯಬೇಕು. ಬುದ್ಧಿಯೇ ನಿಶ್ಚಯಾತ್ಮಕ

ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಾತ್ಮಕ ಮನಃಸ್ಥಿತಿ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಬಂದೊಡನೆಯೆ ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಅಹಂಕಾರ ತೋರುವುವು. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇಚ್ಛೆ ಇರುವುದು. ಇಲ್ಲಿಗೇ ಎಲ್ಲಾ ಪೂರ್ಣವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಚಿತ್ರವೂ ಹಲವು ಜ್ಯೋತಿಸ್ಪಂದನಗಳಿಂದ ಆಗುವುದರಿಂದ ಆ ಚಿತ್ರ ನಮಗೆ ಕಾಣಬೇಕಾದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ತಟಸ್ಥವಾದ ಓಂದು ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವುದು ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿರುವಂತೆ, ಮನಸ್ಸಿನ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದು ತಟಸ್ಥವಾದ ತೆರೆಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ದೇಹದ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ತಟಸ್ಥವಾದುದೇ ಪುರುಷ ಅಥವಾ ಆತ್ಮ.

- ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನದ ಪ್ರಕಾರ ಬುದ್ದಿಯು ಮಹತ್ತಿನ ಆವಿರ್ಭಾವ, ಮಹತ್ತು ಸ್ಪಂದಿಸುವ ಆಲೋಚನೆಯಾಗುವುದು. ಅದರ ಒಂದು ಭಾಗ ಇಂದ್ರಿಯವಾಗುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಗ ಸೂಕ್ಷ್ಮದ್ರವ್ಯವಾಗುವುದು. ಇವುಗಳ ಸಂಯೋಗದಿಂದಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿರುವುದು. ಮಹತ್ತಿಗಿಂತಲೂ ಹಿಂದೆ ಅವ್ಯಕ್ತ ಇದೆ ಎಂದು ಸಾಂಖ್ಯರು ಹೇಳುವರು. ಅಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಕೂಡ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಕಾರಣಗಳು ಮಾತ್ರ ಇರುವುವು. ಅದನ್ನೇ ಪ್ರಕೃತಿ ಎನ್ನುವರು. ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯಾಚೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಸಾಂಖ್ಯರ ಪುರುಷನು ಇರುವನು. ಅವನು ಗುಣಾತೀತ ಮತ್ತು ವಿಭು, ಪುರುಷ ಕರ್ತೃವಲ್ಲ, ಕೇವಲ ಸಾಕ್ಷಿ. ಪುರುಷನನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ಪಟಿಕದ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ತರುವರು. ಪುರುಷ ಯಾವ ಬಣ್ಣವೂ ಇಲ್ಲದ ಸ್ಪಟಿಕಶಿಲೆಯಂತೆ ಇರುವನು. ಅದರ ಮುಂದೆ ಹಲವು ಬಣ್ಣಗಳು ಇರುವುದರಿಂದ ಸ್ಪಟಿಕಕ್ಕೆ ಆ ಬಣ್ಣಗಳಿವೆ ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿ ಬರುವುದು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಬಣ್ಣವೂ ಇಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಿಗಳು ಸಾಂಖ್ಯರ ಪುರುಷ ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿಗಳ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇವೆರಡರ ಮಧ್ಯೆ ದೊಡ್ಡ ಅಂತರವಿದೆ ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಸಾಂಖ್ಯಸಿದ್ದಾಂತ ಒಮ್ಮೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಕಡೆ ಸೇರುವುದು, ಅನಂತರ ತಕ್ಷಣ ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವ ಪುರುಷನ ಕಡೆ ನೆಗೆಯುವುದು. ಈ ಹಲವು ಬಣ್ಣಗಳು ಬಣ್ಣವೇ ಇಲ್ಲದ ಆತ್ಮವೆಂಬ ಆ ಸ್ಪಟಿಕದ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬಲ್ಲವು? ಆದಕಾರಣ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲೇ ಈ ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪುರುಷ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ದೈತಿಗಳು ಕೂಡ ದೇವರು ನಿಮಿತ್ತಕಾರಣ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ, ಉಪಾದಾನಕಾರಣ ಕೂಡ ಎನ್ನುವರು. ಅವರು ಸುಮ್ಮನೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳುವರು, ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಹಾಗೆ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಮುಂದೆ ಹೇಳುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ನಿರ್ಣಯದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುವರು: ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಸ್ತುಗಳಿವೆ. ಅವೇ ಈಶ್ವರ, ಜೀವ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತು. ಜೀವ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತು ದೇವರ ದೇಹವಿದ್ದಂತೆ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ದೇವರು ಮತ್ತು ಜಗತ್ತು ಒಂದು ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಜೀವ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಇರುವುವು. ಕಲ್ಪದ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಅವು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುವು. ಕಲ್ಪದ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ಇರುವುವು. ಅದೈತ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಆತ್ಮದ ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವರು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೆಲ್ಲಾ ಅದರ ಪಕ್ಷದಲ್ಲೇ ಇರುವುದರಿಂದ ಅವರು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ

ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೇ ತಮ್ಮ ದರ್ಶನವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿರುವರು. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಒಂದು ವಿಷಯವಿದೆ, ಅವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಒಂದು ಕೆಲಸವಿದೆ. ಅದೇ ಇದು: “ನಾವು ಹೇಗೆ ಒಂದು ಹಿಡಿ ಮೃತ್ತಿಕೆಯನ್ನು ಅರಿತರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಮೃತ್ತಿಕೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿಯಬಹುದೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಯಾವುದನ್ನು ಅರಿತರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಅರಿಯಬಹುದು?” ಅದೃತಿಗಳು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದರ ಅಡಿಗೆ ತರಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಅದೇ ಈ ವಿಶ್ವದ ಸಮಷ್ಟಿ. ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಒಂದು; ಆ ಒಂದು ಹಲವು ವಿಧಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಸಾಂಖ್ಯರು ಹೇಳುವ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ವೇದಾಂತಿಗಳು ಒಪ್ಪುವರು. ಆದರೆ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ದೇವರು ಎನ್ನುವರು. ಆ ದೇವರೇ ಜಗತ್ತು, ಆತ್ಮ, ಜೀವ, ಮನುಷ್ಯ ಎಂದು ಅನಂತ ರೂಪಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿರುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಮಹತ್ತು ಆ ಒಂದರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲೊಂದು ತೊಂದರೆ ಬರುವುದು. ಅದೇ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ದೇವರು ಎಂದಂತೆ ಆಗುವುದು. ಅವಿಕಾರಿಯಾಗಿರುವ ಸತ್ ವಿಕಾರಿಯಾದ ಮತ್ತು ನಾಶವಾಗುವ ಪ್ರಪಂಚ ಹೇಗೆ ಆಯಿತು? ಅದೈತಿಗಳು ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ತರುವರು, ಅದೇ ವಿವರ್ತವಾದ. ದೃತಿಗಳ ಮತ್ತು ಸಾಂಖ್ಯರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಮೂಲ ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಿಕಸನ. ಕೆಲವು ಅದ್ಭತಿಗಳ ಮತ್ತು ದೈತಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ದೇವರಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಆದರೆ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರ ಅನುಯಾಯಿಗಳಾದ ನಿಜವಾದ ಅದ್ಭತಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ದೇವರ ಒಂದು ತೋರಿಕೆಯ ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾತ್ರ. ದೇವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಉಪಾದಾನ ಕಾರಣ; ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಅಲ್ಲ, ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವರು ಕೊಡುವ ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾದ ಉಪಮಾನವೆ ರಜ್ಜು - ಸರ್ಪಗಳ ಉಪಮಾನ. ಹಗ್ಗವು ಸರ್ಪದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು ಸರ್ಪವಾಗಿಲ್ಲ. ಹಗ್ಗ ಎಂದಿಗೂ ಹಾವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಹಗ್ಗವು ಹಾವಿನಂತೆ ಕಂಡಿತು, ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಹಾಗೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ಈ ವಿಶ್ವವು ಕೂಡ ದೇವರಿಂದ ಆಗಿದೆ. ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ಅವಿಕಾರಿ, ಕಾಣುವ ವಿಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಕಾಲದೇಶನಿಮಿತ್ತಗಳಿಂದ, ಅಥವಾ ಮತ್ತೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ಪದವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದಾದರೆ, ನಾಮರೂಪಗಳಿಂದ ಆಗಿವೆ. ನಾಮರೂಪಗಳೇ ಒಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಸತ್ಯವಾಗಿ ಇರುವುದೊಂದೆ. ಪುನಃ, ವೇದಾಂತಿಗಳು ಕಾರ್ಯ ಬೇರೆ, ಕಾರಣ ಬೇರೆ ಇದೆ ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಹಗ್ಗ ಹಾವಿನಂತೆ ಆಗಿದೆ. ಭಾಂತಿ ಹೋದರೆ ಸರ್ಪವು ತೊಲಗುವುದು. ಒಬ್ಬನು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಕೇವಲ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ಮಾಯೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣ. ಅವಿಕಾರಿಯಾದುದನ್ನು ಮತ್ತು ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದುದನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಂದು ತಪ್ಪು ತಿಳಿಯುವೆವು. ಮಾಯೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಶೂನ್ಯವಲ್ಲ, ನಾಸ್ತಿಯಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಇದೆ ಮತ್ತು ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವರು. ಅದು ಅವ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇಲ್ಲ. ಅಖಂಡದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮ ಒಂದೇ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯ, ಮಿಕ್ಕ ಯಾವುದೂ ಇರಲಾರದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು

ಇಲ್ಲವೆಂತಲೂ ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅದನ್ನು ಇದೆ ಅಥವಾ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅನಿರ್ವಚನೀಯ ಎನ್ನುವರು. ನಿಜವಾಗಿ ಮಾಯೆಯೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ದೇವರು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಉಪಾದಾನವನ್ನು ಕೊಡುವನೋ ಅದಕ್ಕೆ ಮಾಯೆ ನಾಮರೂಪಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದು. ಬ್ರಹ್ಮವೇ ಅನಂತರ ಇದೆಲ್ಲ ಆದಂತೆ ನಮಗೆ ತೋರುವುದು. ಅದೈತಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲ. ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಆತ್ಮರೆಲ್ಲ ಮಾಯಾಜನಿತರು. ನಿಜವಾಗಿ ಅವು ಇರಲಾರವು. ಇರುವುದು ಒಂದೇ. ಆದರೆ, ನಾವು ನೀವು ಎಲ್ಲಾ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು. ಎರಡನು ಕಾಣುವುದೇ ಅಜಾ ನಕೆಲ ಮೂಲ. ನಾನು ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಬೇರೆ ಎಂದು ತಿಳಿದೊಡನೆಯೆ ಮೊದಲು ಅಂಜಿಕೆ, ಅನಂತರ ದುಃಖ ಬರುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಕೇಳುವನೊ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ನೋಡುವನೊ ಅದು ಅಲ್ಪ; ಎಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ನೋಡುವುದಿಲ್ಲವೊ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅದೇ ಭೂಮ, ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಆ ಭೂಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸುಖ. ಅಲ್ಪದಲ್ಲಿ ಸುಖವಿಲ್ಲ.” - ಅದೈತ ಸಿದ್ದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ನಾಮರೂಪಗಳ ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಮನುಷ್ಯನ ನೈಜಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮರೆಸಿರುವುದು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿ ಮನುಷ್ಯನ ನಿಜ ಸ್ವಭಾವವು ವಿಕಾರ ಹೊಂದಿಲ್ಲ. ಕ್ಷುದ್ರತಮ ಕೀಟದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಮಾನವನವರೆಗೆ ಅದೇ ದಿವ್ಯ ಸ್ವರೂಪವು ಇರುವುದು. ಕೀಟದ ರೂಪ ಅತಿ ಕೀಳು. ಅಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯತೆಯ ಬಹುಭಾಗ ಮಾಯೆಯಿಂದ ಮರೆಯಾಗಿರುವುದು. ಎಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯತೆಗೆ ಆತಂಕ ಬಹಳ ಕಡಮೆ ಇದೆಯೋ ಅದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಹಿಂದೆ ಒಂದೇ ದಿವ್ಯತೆ ಹುದುಗಿದೆ. ಇದೇ ನೀತಿಗೆ ಆಧಾರ, ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಬೇಡಿ, ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನಿಮ್ಮಂತೆಯೇ ನೋಡಿ, ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಒಂದು. ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಿದರೆ ನಾನೇ ಹಿಂಸೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ನಾನೇ ಪ್ರೀತಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆನು. ಇದರಿಂದಲೇ ಅದೈತನೀತಿಯ ಮೂಲಸಿದ್ಧಾಂತ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು - ಅದನ್ನು 'ಆತ್ಮ ನಿರಾಕರಣೆ' ಎಂದು ಒಂದು ಪದದಲ್ಲಿಡಬಹುದು. ಈ ಅಲ್ಪವಾದ ಕ್ಷುದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇ ನನ್ನ ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವನು ಅದೈತಿ. ನಾನು ಇತರರಿಗಿಂತ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರುವುದೇ ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯೆ, ದುಃಖ, ಹೋರಾಟ ಮುಂತಾದ ಪಾಪಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಕಾರಣ. ನಾವು ಈ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಪಾರಾದರೆ, ಆಗ ಹೋರಾಟವೆಲ್ಲ ನಿಲ್ಲುವುದು, ದುಃಖವೆಲ್ಲ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಈ ಅಲ್ಪ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಎಂತಹ ತುಚ್ಛ ಪ್ರಾಣಿಗಾಗಿಯಾದರೂ ಸಮರ್ಪಿಸಲು ಸದಾ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಬೇಕು. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕೀಟಕ್ಕಾಗಿಯೂ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಬಲಿದಾನಮಾಡಲು ಸಿದ್ದರಾದರೆ ಆಗ ಅದೈತಿಯ ಪರಮ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಂತೆ. ಅವನು ಹೀಗೆ ಸಿದ್ದನಾದಾಗ ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆ ಅವನಿಂದ ಕಳಚಿ ಬೀಳುವುದು, ಅವನು ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ಅವನು ಬದುಕಿರುವಾಗಲೇ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ತಾನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಅವನಿಗೆ ಆಗ ಬಾಹ್ಯ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿ ಅವನು ತನ್ನ ನೈಜಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಅರಿಯುವನು. ಆದರೆ ಈ ದೇಹದ ಕರ್ಮ ಇರುವವರೆಗೆ ಅವನು ಜೀವಿಸಿರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಜ್ಞಾನ ಹೋದ ಮೇಲೆ, ಅವನು ಕೆಲವು ಕಾಲ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ ಎನ್ನುವರು. ಒಬ್ಬ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ಮರೀಚಿಕೆಯಿಂದ ಭ್ರಾಂತನಾಗಿ, ಒಂದು ಸಲ ಆ ಭ್ರಾಂತಿ ಮಾಯವಾಗಿ ಅದು ಪುನಃ ಮಾರನೆಯ ದಿನ ಬಂದರೆ, ಅವನು ಪುನಃ ಅದರಿಂದ ಭ್ರಾಂತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಭ್ರಾಂತಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂಚೆ ನಿಜ ಯಾವುದು ಸುಳ್ಳು ಯಾವುದು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಅವನು ತಿಳಿಯಲಾರ. ಆದರೆ ಒಮ್ಮೆ ಅಜ್ಞಾನ ಹೊದರೆ ಅವನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಇರುವವರೆಗೆ ಅವನು ಭ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಆದರೆ ಅದರ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ. ಮರೀಚಿಕೆ ಯಾವುದು, ಮರಳುಗಾಡು ಯಾವುದು ಎಂಬ ತಾರತಮ್ಯವನ್ನು ಅವನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತಿರುವನು. ಮರೀಚಿಕೆ ಪುನಃ ಅವನನ್ನು ಭ್ರಾಂತಿಗೊಳಿಸಲಾರದು. ವೇದಾಂತಿ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಅರಿತ ಮೇಲೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಅವನಿಗೆ ಮಾಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಜಗತ್ತು ಅವನಿಗೆ ಪುನಃ ಕಂಡರೂ ಅದು ಹಿಂದಿನಂತೆ ದುಃಖದ ಜಗತ್ತಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ದುಃಖದ ಸೆರೆಮನೆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೇ ಅದೈತ ದರ್ಶನದ ಗುರಿ.

ವೇದಗಳ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶಗಳು[*]

ನಮಗೆ ಅತಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದೆ ಆತ್ಮ, ದೇವರು ಮತ್ತು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಗಳು. ನಾವು ಈಗ ಸಂಹಿತೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಇವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಮಂತ್ರಗಳ ಸಂಗ್ರಹ. ಇವೇ ಆರ್ಯರ ಅತಿ ಪುರಾತನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಥವಾ ಸರಿಯಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರಾಚೀನತಮ ಸಾಹಿತ್ಯ. ಬೇರೆ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಇವಕ್ಕಿಂತ ಪುರಾತನವಾದ ಕೆಲವು ಬರಹಗಳು ಸಿಕ್ಕಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವು ಸಾಹಿತ್ಯವಲ್ಲ. ಸಂಗ್ರಹಗೊಂಡ ಪುಸ್ತಕ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಇವು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನವಾದವು. ಇಲ್ಲಿ ಆರ್ಯರ ಅತಿ ಪುರಾತನ ಭಾವನೆಗಳು, ಅವರ ಆಸೆ-ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳು, ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ ಸಂದೇಹಗಳು, ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಇವೆ. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲೇ ಇಲ್ಲೊಂದು ವಿಚಿತ್ರವನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳೆಲ್ಲ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದವುಗಳು. ಇವರಲ್ಲಿ ಹಲವು ದೇವತೆಗಳಿರುವರು. ಒಬ್ಬನನ್ನು ಇಂದ್ರ ಎನ್ನುವರು, ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ವರುಣ ಎನ್ನುವರು; ಹೀಗೆಯೇ ಮಿತ್ರ, ಪರ್ಜನ್ಯ ಮುಂತಾದ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆಯುವರು. ಇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಲವು ಪೌರಾಣಿಕ ಮತ್ತು ರೂಪಕ ಕಥೆಗಳು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಬರುವುವು. ಗುಡಿಗಿನಂತೆ ಗರ್ಜಿಸುವ ಇಂದ್ರ ಮಳೆಯನ್ನು ತಡೆದ ಸರ್ಪವನ್ನು ತನ್ನ ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ ಹೊಡೆಯುವನು. ಆಗ ಸರ್ಪವು ನಾಶವಾಗಿ ವರ್ಷಾಕಾಲದಂತೆ ಮಳೆ ಬೀಳುವುದು. ಜನರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗಿ, ಇಂದ್ರನಿಗೆ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿ ಪೂಜಿಸುವರು. ಒಂದು ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತಿಸಿ ಅದಕ್ಕೆ ಹಲವು ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಬಲಿಕೊಟ್ಟು ಅವುಗಳ ಮಾಂಸವನ್ನು ಅದರಲ್ಲಿ ಸುಟ್ಟು ಇಂದ್ರನಿಗೆ ಅದನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವರು. ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸೋಮ ಎಂಬ ಬಳ್ಳಿಯಿತ್ತು. ಅದು ಎಂತಹ ಬಳ್ಳಿಯೆಂದು ಈಗ ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದು ಈಗ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮಾಯವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಪುಸ್ತಕಗಳಿಂದ ಗ್ರಹಿಸಬೇಕು. ಈ ಬಳ್ಳಿಯನ್ನು ಜಜ್ಜಿದಾಗ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಹಾಲಿನಂತಹ ರಸ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಕೆಲವು ಕಾಲವಿಟ್ಟು ಹುಳಿ ಬರಿಸಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದನ್ನು ಅತಿಯಾಗಿ ಸೇವಿಸಿದರೆ ಅಮಲು ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಇಂದ್ರ ಮುಂತಾದ ದೇವರುಗಳಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ತಾವೂ ಸೇವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ತಾವು ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಸೇವಿಸಿ ದೇವರಿಗೂ ಹೆಚ್ಚು ಕುಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇಂದ್ರ ವಿಪರೀತ ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದನು. ಒಂದು ಸಲ ಇಂದ್ರ ವಿಪರೀತ ಕುಡಿದು ಬಾಯಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಎಚ್ಚರ ತಪ್ಪಿ ಮಾತನಾಡಿದನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೂಡ ನಾವು ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಓದುವೆವು, ವರುಣ ಕೂಡ ಪ್ರಬಲನಾದ ದೇವರು. ಅವನು ತನ್ನ ಭಕ್ತರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಭಕ್ತರು ಹೋಮವನ್ನು ವರುಣನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದ್ದರಂತೆಯೇ ಯುದ್ಧ ಮುಂತಾದುವುಗಳ ದೇವತೆಗಳು. ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಪುರಾಣಕ್ಕೂ ಇತರ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಪುರಾಣಕ್ಕೂ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ದೇವತೆಯೂ ಅನಂತ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಈ

ಗುಣ ಒಂದು ಅಮೂರ್ತಭಾವನೆಯಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು - ಅದನ್ನು ಆದಿತ್ಯ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇದೇ ಗುಣವಾಚಕವನ್ನು ಇತರ ದೇವತೆಗಳಿಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಸೇರಿಸುವರು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಇಂದ್ರನನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಕೆಲವು ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರನಿಗೆ ಒಂದು ದೇಹವಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಅವನು ಬಹಳ ಬಲಾಡ್ಯನು; ಸ್ವರ್ಣ ಕವಚಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಧರೆಗೆ ಇಳಿದು ಬಂದು ಭಕ್ತರೊಡನೆ ಊಟಮಾಡಿ ಬೆರೆಯುವನು, ರಾಕ್ಷಸರೊಡನೆ, ಸರ್ಪಗಳೊಡನೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವನು. ಇನ್ನೊಂದು ಮಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರನಿಗೆ ಬಹಳ ಉಚ್ಚ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವರು. ಅವನು ಸರ್ವಶಕ್ತ ಮತ್ತು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಯಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಹೃದಯವನ್ನೂ ಅರಿಯಬಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ವರುಣ ಕೂಡ. ಈ ವರುಣ ಗಾಳಿಯ ದೇವತೆ ಮತ್ತು ಜಲದೇವತೆ. ಹಿಂದೆ ಇಂದ್ರನಿಗೆ ಇವನ ಸ್ಥಾನವಿತ್ತು. ಅನಂತರ ಇದಕ್ಕೆ ಇದ್ದಂತೆ ವರುಣನನ್ನು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ ಸರ್ವಶಕ್ತನ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಏರಿಸುವರು. ವರುಣನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಭಾವನೆಯ ಒಂದು ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಓದುತ್ತೇನೆ. ಅದೇನು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೇ ಆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ಭಾಷಾಂತರ ಮಾಡಿರುವರು. ಅದನ್ನೇ ನಿಮಗೆ ಓದಿಹೇಳಿದರೆ ಮೇಲು:

“ಮೇಲೆ ಇರುವ ಬಲಶಾಲಿಯಾದ ದೇವರು ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ, ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಇರುವವನಂತೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಮಾನವರು ಮಾಡುವುದೆಲ್ಲಾ ದೇವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಮಾನವರು ದೇವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಯಾರು ನಿಂತಿರುವರೋ, ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವರೋ, ಸ್ಥಳದಿಂದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಕಾಣದಂತೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವರೋ, ಯಾವುದನ್ನು ತಮ್ಮ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವರೋ ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನು ನೋಡಬಲ್ಲನು. ಎಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಕಲೆತು ಏನನ್ನೊ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತ, ಯಾರೂ ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರೋ ಅಲ್ಲಿ ವರುಣ ಮೂರನೆಯವನಾಗಿರುವನು. ಅವರು ಯೋಚಿಸುವುದೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಈ ಭೂಮಿ ಅವನದು, ಮೇಲಿರುವ ಅನಂತ ಅಸೀಮ ಆಕಾಶವೂ ಅವನದೆ. ಎರಡು ಸಾಗರಗಳೂ ಅವನಲ್ಲಿವೆ, ಆದರೂ ಅವನು ಅಲ್ಲಿರುವ ಸಣ್ಣ ಹಳ್ಳದಲ್ಲಿರುವನು. ಗರಿಗೆದರಿ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ಹಾರಿ ಹೋದರೂ ಯಾರೂ ವರುಣನ ಪಾಶದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲಾರರು. ಆಕಾಶದಿಂದ ಬರುವ ಅವನ ಗೂಢಚಾರರು ಚತುರ್ದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಅವನ ನೂರಾರು ಕಣ್ಣುಗಳು ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೂ ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುವು." - ಹೀಗೆಯೆ ಇತರ ದೇವತೆಗಳ ಉದಾಹರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾ ಹೋಗಬಹುದು. ಇವರೆಲ್ಲ ಒಬ್ಬರಾದ ಮೇಲೆ ಒಬ್ಬರು ಬರುವರು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇದೇ ಗತಿ-ಮೊದಲು ಅವರು ದೇವತೆಗಳಾಗಿರುವರು; ಅನಂತರ ಅವರು ಪ್ರಪಂಚವೆಲ ವನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಲಿ ಒಳಕೊಳ್ಳುವ, ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯವನ್ನೂ ನೋಡುವ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಏರುವರು. ವರುಣನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವನೆ ಬರುವುದು - ಭಾವನೆಯ ಸೂಚನೆಯೊಂದು ಮೊಳೆದೋರುವುದು. ಆದರೆ ಆರ್ಯರ ಮನಸ್ಸು ಅದನ್ನು ತಕ್ಷಣ

ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುವುದು. ಅದೇ ಅಂಜಿಕೆಯ ಭಾವನೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಅವರಿಗೆ ಅಂಜಿಕೆಯಾಗುವುದು, ತಾವು ಪಾಪಮಾಡಿದೆವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ವರುಣನ ಕ್ಷಮೆಯನ್ನು ಬೇಡುವರು. ಆದರೆ ಈ ಭಾವನೆ ಭಾರತ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಲು ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನಿಮಗೆ ಅನಂತರ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಈ ಅಂಜಿಕೆಯ ಭಾವನೆ, ಪಾಪದ ಭಾವನೆ, ಮೊಳೆಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುವೆವು. ನಿಮಗೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಂತೆ ಏಕದೇವವಾದ ಎಂಬುದೊಂದು ಇದೆ. ಬಹಳ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಈ ಭಾವನೆ ಬಂದಿತು. ಸಂಹಿತೆಯಲ್ಲಿ ಅತಿ ಪುರಾತನವಾದ ಪ್ರಥಮ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ಆರ್ಯರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಕಾಣುವುದು. ಅವರು ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಬಹಳ ಹಳೆಯ ಭಾವನೆ ಎಂದು ಬಿಸುಟು, ಹಿಂದೂಗಳು ಭಾವಿಸುವಂತೆ, ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೊರಟರು. ಯೂರೋಪಿಯನ್ನರು ವೇದಗಳ ವಿಷಯವಾಗಿ ಬರೆದ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ವಿಮರ್ಶೆಗಳನ್ನು ಓದುವಾಗ, ಅವರು ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವನೆ ಆದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಇತ್ತು ಎಂದು ಹೇಳುವಾಗ ನಾವು ನಗದೆ ಇರಲಾರೆವು. ಯಾರು ತಮ್ಮ ಜನನಾರಭ್ಯದಿಂದಲೂ ಸಗುಣ ದೇವರೇ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವರೋ ಅವರಿಗೆ ನಮ್ಮ ಪುರಾತನ ಮಹರ್ಷಿಗಳಂತೆ ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಧೈರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸಂಹಿತೆಯ ಕಾಲಾನಂತರ, ಅದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ಏಕ - ಈಶ್ವರನ ಭಾವನೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ, ಅದು ದಾರ್ಶನಿಕರಿಗೆ ಮತ್ತು ತಾತ್ರಿಕರಿಗೆ ಯೋಗ್ಯವಲ್ಲ ಎಂದು ಆರ್ಯರು ಹೇಳುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಯುರೋಪಿಯನ್ನರಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುವುದು. ಆರ್ಯರು ಹೆಚ್ಚು ತಾತ್ವಿಕವಾದ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಸಲು ತೊಡಗಿದರು. ಏಕದೇವವಾದ ಮಾನವಸಹಜವಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಆ ದೇವರನ್ನು ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ನಿನ್ನಲ್ಲಿದೆ, ನೀನೆಲ್ಲರ ಹೃದಯಾಂತರಾಮಿ” ಎಂದರೂ ಅವರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೂಗಳು ನಿರ್ಭಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಇದು ಅವರ ಮಹಿಮೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವರು ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ನಿರ್ಭಿತರಾಗಿದ್ದರು ಎಂದರೆ ಅವರ ನಿರ್ಭಿತಿಯ ಒಂದು ಕಣವೆ ಸಾಕು ಮಹಾ ಧೈರ್ಯವಂತರೆಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರನ್ನು ಅಂಜಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಮ್ಯಾಕ್ಸ್‌ಮುಲ್ಲರ್ ಅವರು ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿರುವರು: “ಅವರು ಹೋದ ಎತ್ತರದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಉಸಿರಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ; ಅಲ್ಲಿ ಇತರರ ಶಾಸಕೋಶಗಳು ಚೂರು ಚೂರಾಗಿ ಹೋಗುತಿದ ವು. ಈ ಸಾಹಸಿಗಳು ಯುಕಿ ಒಯೆ ಡೆ ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದರು, ಅದರ ಪರಿಣಾಮ ಏನಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಬಾಲ್ಯದಿಂದ ಅಪ್ಪಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ನಾಶವಾದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಸಮಾಜ ಅವರನ್ನು ಯಾವ ರೀತಿ ನೋಡುವುದು, ಹೇಗೆ ಟೀಕಿಸುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಬಗೆಗೆ ತರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾವುದನ್ನು ತಾವು ಸತ್ಯವೆಂದು, ಧರ್ಮವೆಂದು ತಿಳಿದರೋ ಅದನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದರು, ಅದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು.”

ಪುರಾತನ ವೈದಿಕ ಋಷಿಗಳು ಪದ್ಯಾಲೋಚಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಒಂದೆರಡು ವಿಚಿತ್ರ ಪ್ರಸಂಗಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಇದರಲ್ಲಿ

ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ದೇವರನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅನಂತಾತ್ಮನಾದ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಅವನನ್ನು ಏರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಪ್ರೊಫೆಸರ್‌ ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಇದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ಪದವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವರು, ಅದೇ ಹಿನೊಥೀಯಿಸಮ್ (henotheism) ಎಂದರೆ, ತಾನು ಉಪಾಸಿಸುವ ದೇವರು ಒಬ್ಬನು ಮಾತ್ರವೇ ಇರುವುದು ಎಂದು ಹೇಳದ ಏಕದೇವೋಪಾಸನೆ. ಅಂದರೆ ಇತರ ದೇವರುಗಳನ್ನು ದೂರದೆ ತಮ್ಮ ದೇವರಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವ ಅಚಲವಾದ ನಂಬಿಕೆ. ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಾವೇನು ಅಷ್ಟೊಂದು ತೊಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇದು ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಈ ದೇವರನ್ನು ಪರಮೇಶ್ವರನ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿದ ಶಾಸ್ತ್ರಭಾಗದ ಸಮಿಾಪದಲ್ಲಿಯೇ ಇದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ವಿವರಣೆಯೂ ಇದೆ. ಹಿಂದೂ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಈ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು, ಇತರರಲ್ಲಿ ಏಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಉದಯಿಸುವುದು, ಬ್ಯಾಬಿಲೋನಿಯಾ ಅಥವಾ ಗ್ರೀಸ್ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ದೇವರು ಮೇಲೇರಲು ಯತ್ನಿಸುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಮೇಲೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಅಲ್ಲಿರುವನು, ಉಳಿದ ದೇವರುಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗುವರು. ಮೊಲಾಕಿನಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಯಹೋವನೇ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾಗಿ ಕೊನೆಗೆ ಇತರರೆಲ್ಲ ಮರತೇ ಹೋಗುವರು. ಯಹೋವನೇ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠನಾಗಿ ದೇವ ದೇವನಾಗುವನು. ಇತರ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಮರೆವಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುವರು. ಗ್ರೀಕ್ ದೇವತೆಗಳಿಗೂ ಇದೇ ಗತಿ ಒದಗಿತು. ಸ್ಕೂಸ್ ದೇವತೆ ಪ್ರಧಾನನಾಗಿ, ವಿಶ್ವದ ಒಡೆಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಉಳಿದ ದೇವರುಗಳೆಲ್ಲಾ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ದೇವತೆಗಳಾಗುತ್ತಾರೆ. ಇದೇ ರೀತಿ ಅನಂತರವೂ ಆಯಿತು. ಬೌದ್ಧರು ಮತ್ತು ಜೈನರು ತಮ್ಮ ಸಂತರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಆ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಏರಿಸುವರು. ಇತರ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ಬುದ್ಧ ಅಥವಾ ಜಿನನ ಅಡಿಯಾಳುಗಳಾಗುವರು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಡೆದಿರುವ ರೀತಿಯೇ ಇದು. ಆದರೆ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ಹೊಗಳುವರು; ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಇತರ ದೇವತೆಗಳೂ ಕೂಡ ಅವನ ಆಜ್ಞಾಧಾರಕರು ಎನ್ನುವರು. ಯಾರನ್ನು ವರುಣ ಮೇಲೆತ್ತಿದ್ದ ಎನ್ನುವರೋ, ಅವನನ್ನೇ ಮುಂದಿನ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಾದ ಮೇಲೊಬ್ಬರು ಈಶ್ವರನ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಏರುವರು. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ವಿವರಣೆ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿದೆ; ಇದೊಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ವಿವರಣೆ. ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಅನಂತರ ಬಂದ ಉದಾತ್ತ ಭಾವನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಇದು ಮೂಲವಾಗಿದೆ. ಜಗತ್ತಿನ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಇದೇ ಪುಣ್ಯತಮ ಭಾವನೆಯಾಗಿದೆ: 'ಏಕಂ ಸತ್ ವಿಪ್ರಾ ಬಹುಧಾ ವದ” – ಇರುವುದೊಂದು, ಋಷಿಗಳು ಅದನ್ನು ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ನಾಮಗಳಿಂದ ಕರೆಯುವರು. ಇತರ ದೇವರುಗಳ ವಿಷಯವಾಗಿ ರಚಿಸಿದ ಸ್ತೋತ್ರಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕಂಡ ದೇವರು ಒಬ್ಬನೇ ಒಬ್ಬನು. ನೋಡುವವನು ಮಾತ್ರ ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡಿದನು. ಒಬ್ಬನೇ ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು, ಮಂತ್ರಕಾರರು, ಋಷಿಗಳು, ಕವಿಗಳು, ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿಸುವರು 'ಏಕಂ ಸತ್ ವಿಪ್ರಾ ಬಹುಧಾ ವದನ್ನಿ.'' ಈ ಒಂದು ಮಂತ್ರ ಅನಂತ ಅದ್ಭುತ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಬಲಾತ್ಕಾರಮಾಡದೆ ಇರುವುದು, ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂಸೆ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದು, ಈ ಒಂದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತರೆ ನಿಮಗೆ

ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿ ಆಸ್ತಿಕರು ನಾಸ್ತಿಕರು ಇರುವರು, ದೈತಿಗಳು ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವತಿಗಳು ಮತ್ತು ಅದೃತಿಗಳು ಇರುವರು. ಇವರಿಗೆ ಯಾರೂ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಾಸ್ತಿಕರಿಗೆ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ದೇವದೇವರುಗಳ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಬೋಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಅವರಿಗೆ ಯಾರೂ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಶದಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೇವರು, ವೇದ ಮುಂತಾದವೆಲ್ಲ ದೊಡ್ಡ ಒಂದು ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆ; ಪುರೋಹಿತರೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವರು ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಾ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಅವರಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಅವರಿಗೆ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಆತಂಕವನ್ನೂ ತಂದೊಡ್ಡಲಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ಪವಿತ್ರವಾದ ಹಳೆಯದನ್ನೆಲ್ಲ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯೆಂದು ಬುದ್ಧ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುತ್ತಾ ಹೋದ. ಆದರೂ ಅವನು ವೃದ್ದನಾಗುವವರೆಗೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿರುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ದೇವರ ವಿಷಯವಾಗಿ ತಾತ್ಸಾರದಿಂದ ನೋಡಿದ ಜೈನರೂ ಕೂಡ ಅಂತೆಯೇ, 'ದೇವರೊಬ್ಬ ಇರಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಇದೊಂದು ಬರಿಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ'' ಎಂದು ಅವರು ಹಳಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗೆಯೇ ಎಷ್ಟೋ ಉದಾಹರಣೆಗಳಿವೆ.

ಮಹಮ್ಮದೀಯರು ಭರತಖಂಡಕ್ಕೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಹಿಂಸೆ ಏನೆಂಬುದು ಇಲ್ಲಿ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೂಗಳು ಹೊರಗಿನವರಿಂದ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಈಗಲೂ ಕೂಡ ಅನೇಕ ಕ್ರೈಸ್ತರಿಗೆ ಹಿಂದೂಗಳು ಚರ್ಚುಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಟ್ಟಿರುವರು. ಅವರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಈಗಲೂ ಸಿದ್ದರಾಗಿರುವರು. ಇಲ್ಲಿ ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ ರಕ್ತಪಾತವಿರಲಿಲ್ಲ. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಉದ್ಭವಿಸಿದ ಅವೈದಿಕ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಕೂಡ ನಾವು ಈ ಗುಣವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ, ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮ. ಅದು ಬಹಳ ದೊಡ್ಡದು, ನಿಜ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ವೇದಾಂತವೆನ್ನುವುದು ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ್ದು. ಇದು ಕೈಸ್ತ ಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಸಾಲ್ವೆಷನ್ ಆರ್ಮಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸದಂತೆ, ಬೌದರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಈ ಒಳ್ಳೆಯ ಭಾವನೆಗಳು ಯಾರ ಕೈಗೆ ಬಿದ್ದವೋ ಅವರು ಅವನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಡುವಷ್ಟು ಯೋಗ್ಯರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ತಾತ್ತಿಕರಿಂದ ಬಂದ ಅನರ್ಥ್ಯ ರತ್ನಗಳು ದೊಂಬಿಯ ಕೈಗೆ ಬಿದ್ದವು. ಆ ಜನರು ತಮಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಬಂದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಉತ್ಸಾಹವಿತ್ತು, ಕೆಲವು ಅದ್ಭುತ ಭಾವನೆಗಳಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಡಬೇಕಾದರೆ ಮತ್ತೇನೋ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು - ಅವೇ ವಿಚಾರ ಮತ್ತು ಯುಕ್ತಿ, ಎಲ್ಲಿ ದೊಂಬಿಯ ಕೈಗೆ ಸಾರ್ವಜನಿಕರ ಉಪಕಾರಾರ್ಥ ಭಾವನೆಗಳು ಬೀಳುವುವೋ ಅಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಮೊದಲಿಗೆ ಕಾಣುವುದೇ ಪತನದ ಚಿಹ್ನೆ. ಭಾವಗಳನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಡಬೇಕಾದರೆ ವಿದ್ಯೆ ಬುದ್ದಿ ಇವು ಆವಶ್ಯಕ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅನ್ಯರನ್ನು ತಮ್ಮ ಮತಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಧರ್ಮದ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಥಮತಃ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮ ಹೊರಟಿತು. ಬೌದರು ಆಗಿನ ಕಾಲದ ನಾಗರಿಕ ದೇಶವಿದೇಶಗಳ ಮೂಲೆಮೂಲೆಗಳಿಗೆ ಹೋದರು. ಆದರೂ ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಿಂದು ರಕ್ತವನ್ನೂ ಹರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಚೈನಾದೇಶದವರು ಬೌದ್ಧ ಭಿಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಮೊದಲು

ಹಿಂಸಿಸತೊಡಗಿದರು. ಅವ್ಯಾಹತವಾಗಿ ಇಬ್ಬರು ಮೂವರು ಚಕ್ರವರ್ತಿಗಳು ಸಹಸ್ರಾರು ಭಿಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಕೊಲ್ಲಿಸಿದರು. ಅನಂತರ ಬೌದ್ಧರಿಗೆ ದೆಸೆ ತಿರುಗಿತು. ಅನಂತರವೆ ಬಂದ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಬೌದ್ದರ ಪರವಾಗಿ ಸೇಡನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಭಿಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದನು. ಆದರೆ ಭಿಕ್ಷುಗಳು ಅದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದರು. ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಈ ಒಂದು ಮಂತ್ರ. ಆದಕಾರಣವೆ ನೀವು ಇದನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡಿ ಎನ್ನುವುದು: “ಯಾವುದನ್ನು ಇಂದ್ರ ಮಿತ್ರ ವರುಣ ಎನ್ನುವರೋ ಅವರಲ್ಲಿ ಇರುವುದೊಂದೆ; ಋಷಿಗಳು ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಅದನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತಿರುವರು.”

ಇದನ್ನು ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ರಚಿಸಿದರೂ ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದು ಬಹುಶಃ ಎಂಟು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರಬಹುದು. ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ವಾಂಸರು ಏನೇ ಹೇಳಿದರೂ ಅದು ಒಂಭತ್ತು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳಾದರೂ ಇರಬೇಕು. ಈ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳಾವುವೂ ಆಧುನಿಕವಲ್ಲ. ಅವು ಹಿಂದೆ ಬರೆದಾಗ ಹೇಗೆ ಇದ್ದ ವೋ ಈಗಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇವೆ ಅಥವಾ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಈಗ ಅಚ್ಚ ಹೊಸದಾಗಿವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಆಗ ಮಾನವ ಈಗಿನಂತೆ ನಾಗರಿಕನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಮಾನವ ಇತರರು ತನ್ನಂತೆ ಆಲೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಅವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲ್ಲು ಕಲಿತಿರಲಿಲ್ಲ; ಅವನಿನ್ನೂ ರಕ್ತದ ಕಾಲುವೆ ಹರಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಸಹೋದರರಿಗೇ ಅವನು ಕಂಟಕಪ್ರಾಯನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ದಯೆಯ ಸೋಗಿನಲ್ಲಿ ಮಾನವ ಕುಲವನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಈ ಪದಗಳು ನಮಗೆ ಈಗ ಹೊಸದಾಗಿ ಬಂದಂತೆ ಇವೆ, ಮಹಾಪ್ರಚೋದನಕಾರಿಗಳಾಗಿವೆ, ಜೀವದಾನ ಮಾಡುವಂತೆ ಇವೆ, ಆಗಿನ ಕಾಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಹೊಸದಾಗಿರುವಂತೆ ಇವೆ. ಏಕಂ ಸತ್ ವಿಪ್ರಾಃ ಬಹುಧಾ ವದನ್ನಿ.'ಧರ್ಮಗಳು ಯಾವ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿರಲಿ, ಹಿಂದೂಗಳಾಗಲಿ, ಬೌದ್ದರಾಗಲಿ, ಮಹಮ್ಮದೀಯರಾಗಲಿ, ಕೈಸ್ತರಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇರುವ ದೇವರು ಒಬ್ಬನೇ. ಯಾರು ಇತರ ಧರ್ಮಗಳ ದೇವರನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವನೊ, ಅವನು ತನ್ನ ದೇವರನ್ನೇ ಅಲ್ಲಗಳೆಯುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ.

. ಅವರು ತಲುಪಿದ ನಿರ್ಣಯ ಅದು. ಆದರೆ ಈ ಪುರಾತನ ಏಕದೇವೇಶ್ವರವಾದ ಅವರನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಬಹಳ ಮುಂದೆ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ವಿವರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಆಳುವವನೊಬ್ಬನಿದ್ದರೆ ಅವನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ವಿವರಿಸಿದಂತೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಸೃಷ್ಟಿಯ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ದೇವರು ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕಂತೂ ಆಗುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ನೀತಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಪ್ರಪಂಚದ ವಿವರಣೆ ಅಲ್ಲ. ಈಗ ಉದಯಿಸುವ, ಬರಬರುತ್ತಾ ಬೃಹದಾಕಾರವನ್ನು ತಾಳುವ, ಮೊದಲನೆ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು : ವಿಶ್ವ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು? ಅದು ಹೇಗೆ ಇರುವುದು? ಇವೇ ಮೂಡಿದ ಹೊಸ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಹಲವು ಮಂತ್ರಗಳು ಈ ಭಾವವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವು. ಮತ್ತೆಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಳಗೆ ಬರುವಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿ, ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ ಇದನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿಲ್ಲ :

“ಆಗ ಅಸ್ತಿಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ನಾಸ್ತಿಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ವಾಯು ಆಕಾಶಗಳಾವುವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಏನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಯಾವುದು ಆವರಿಸಿತ್ತು? ಎಲ್ಲವೂ ಎಲ್ಲಿತ್ತು? ಆಗ ಮರಣವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಅಮರಣವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಹಗಲು ರಾತ್ರಿಗಳಾವುವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ.” ಭಾಷಾಂತರದಲ್ಲಿ ಅದರ ಕಾವ್ಯಸೌಂದರ್ಯವಷ್ಟೋ ಹಾಳಾಗುವುದು. “ಆಗ ಮೃತ್ಯುವಿರಲಿಲ್ಲ, ಅಮೃತ್ಯುವಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಗಲು-ರಾತ್ರೆಗಳ ಬದಲಾವಣೆ ಗಳಾವುವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯೇ ಸಂಗೀತದಂತೆ ಇದೆ. “ಅದೊಂದೇ ಇತ್ತು. ಇಡೀ ವಿಶ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಪ್ರಾಣವೊಂದೇ ಇತ್ತು. ಅದಿನ್ನೂ ಚಲಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಚಲಿಸದೆ ಇತ್ತು ಎಂಬ ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕದಲ್ಲಿಡುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದೇ ಅನಂತರ ಹಿಂದೂಗಳ ಸೃಷ್ಟಿ ಸಿದ್ದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮೊಳೆಯುವುದು. ಹಿಂದೂ ತತ್ಯದ ಮತ್ತು ದಾರ್ಶನಿಕರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಚಲನೆಯ ರಾಶಿ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಈ ಚಲನೆ ಕಡಮೆಯಾಗಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವುದು. ಈ ಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿತವಾಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿ ಅದೇ. ಅದು ಚಲನೆಯಿಲ್ಲದ ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿತ್ತು. ಸೃಷ್ಟಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಾಗ ಅದು ಕಂಪಿಸಲು ತೊಡಗಿತು. ಅದರಿಂದಲೇ ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಸಮಸ್ತವೂ ಬಂದದ್ದು. ಆ ಒಂದು ಉಸಿರು, ಶಾಂತವಾಗಿ, ತನಗೆ ತಾನೇ ಆಲಂಬನವಾಗಿ ಇತ್ತು. ಅದರಾಚೆಗೆ ಏನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ,

“ಆದಿಯಲ್ಲಿ ತಮಸ್ಸು ಇತ್ತು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಅಥವಾ ಉಷ್ಣವಲಯಗಳಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಮಳೆಗಾಲ ಹೇಗೆ ಆರಂಭವಾಗುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಈ ಪದಗಳು ಹೇಗೆ ಧ್ವನಿಪೂರ್ಣ ವಾಗಿವೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ಮೂರು ಮಂದಿ ಕವಿಗಳು ಇದನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿರು ವುದು ನನಗೆ ಜ್ಞಾಪಕವಿದೆ. ಮಿಲ್ಟನ್ (No light butdarkness visible” 'ಬೆಳಕಲ್ಲ, ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವ ಕಗ್ಗತ್ತಲೆ' ಎನ್ನುವನು. ಕಾಳಿದಾಸ 'ಸೂಜಿ ತೂರಿಹೋಗು ವಷ್ಟು ಘನೀಭೂತವಾಗಿತ್ತು ಕತ್ತಲೆ' ಎನ್ನುವನು. ಆದರೆ ಯಾವುದೂ ವೇದದಲ್ಲಿ ಬರುವ ''ತಮಸ್ಸು ತಮಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆವೃತವಾಗಿತ್ತು ಎಂಬುದರ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಒಣಗಿಹೋಗಿದೆ, ಕಟಲ್ ಕಟಿಲ್ ಎಂದು ಶಬ್ದ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಸೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲ ಉರಿದುಹೋಗುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ. ಹಲವು ಕಾಲ ಹೀಗಿತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ದೂರದ ದಿಗಂತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚೂರು ಮುಗಿಲಿತ್ತು. ಅರ್ಧ ಗಂಟೆಯೊಳಗೆ ಅದು ಭೂಮಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿತು. ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಮೋಡ, ಕೆಳಗೆ ಮೇಲೆಲ್ಲಾ ಮೋಡ. ಆಗ ಜಲಪ್ರಳಯದಂತೆ ಮಳೆ ಆರಂಭವಾಗುವುದು. ಇಚ್ಛೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವರು. ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದದ್ದು ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಾಯಿತು. ಈ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯೇ ಆಸೆಯ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿತು. ಇದನ್ನು ನಾವು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಈ ಆಸೆಯೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವರು. ಈ ಇಚ್ಛೆಯೇ ಬೌದ್ದ ಮತ್ತು ವೇದಾಂತ ದರ್ಶನಗಳ ಮೂಲಾಧಾರ. ಅನಂತರ ಇದು ಜರ್ಮನ್ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೂ ಸೇರಿ ಶೋಪನ್‌ಹೋರ್‌ನ ದರ್ಶನದ ಮೂಲಸ್ತಂಭವಾಗಿದೆ. ಈ ಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ ನಾವು ಮೊದಲು ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. |

'ಮೊದಲು ಆಸೆ ಅಂಕುರಿಸಿತು. ಇದೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಆದಿ, ಋಷಿಗಳು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ತಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಪರಿಶೋಧಿಸಿ ಅಸ್ತಿ ನಾಸ್ತಿಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಸೇತುವೆಯಂತೆ ಇರುವ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಕಂಡರು.”

ಇದೊಂದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಮಾತು - “ಅವನಿಗೂ ಕೂಡ ತಿಳಿಯದೋ ಏನೊ? ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕವಿ ಮುಕ್ತಾಯಮಾಡುವನು. ನಾವು ಈ ಮಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯವಲ್ಲದೆ, ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಸ್ಪಷ್ಟರೂಪವನ್ನು ತಾಳುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಸಾಧಾರಣ ಉತ್ತರಗಳು ಋಷಿಗಳಿಗೆ ಯಾವ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನೂ ಕೊಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಅಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದು ಹೋಗಿದ್ದರು. ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಆಳುವ ಸರ್ವೆಶ್ವರನು ಕೂಡ ಅವರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಬಂದವು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಹಲವು ಮಂತ್ರಗಳು ಬರುವುವು. ಅವರು ಒಬ್ಬ ಸರ್ವೆಶ್ವರನಾದ ಸಗುಣ ಭಗವಂತನನ್ನು ಹುಡುಕಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಒಬ್ಬರಾದ ಮೇಲೆ ಒಬ್ಬ ದೇವರನ್ನು ಆ ಪೀಠಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿದಂತೆ, ಹಲವು ಮಂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವು ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದರಂತೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದರ ಮೂಲಕ ಸರ್ವವನ್ನೂ ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನೇ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮಾಡಿ, ಉಳಿದುವೆಲ್ಲ ಅದಕ್ಕೆ ಆಶ್ರಯವೆಂದು ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಇದರಂತೆಯೇ ವಿವಿಧ ಭಾವನೆಗಳು ಕೂಡ. ಮೊದಲು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು. ಪ್ರಾಣಭಾವನೆಯನ್ನು ಅನಂತವಾಗಿ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿದರು. ಈ ಪ್ರಾಣವೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಆಶ್ರಯವಾಗಿರುವುದು. ಮನುಷ್ಯನ ದೇಹಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಇದೇ ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರಲ್ಲಿರುವ ಬೆಳಕು, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದೇ ಇದು, ಇದೇ ವಿಶ್ವದ ಕ್ರಿಯೋತ್ತೇಜಕ ಶಕ್ತಿ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಅತಿ ಸುಂದರವಾಗಿವೆ, ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿವೆ. “ಅವನಿಂದಲೇ ಸುಂದರವಾದ ಉಷಸ್ಸು” ಎಂದು ವಿವರಿಸುವ ಮಂತ್ರ ಭಾವಗೀತಾತ್ಮಕವಾಗಿದೆ. ನಾವು ಈಗ ತಾನೇ ಓದಿದ ಈ ಆಸೆಯೇ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಆಶಾಬೀಜವಾಯಿತು ಎಂಬುದನ್ನು ಸರ್ವೆಶ್ವರನ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಒಯ್ದರು. ಆದರೆ ಇವಾವುವೂ ಅವರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಿಲ್ಲ.

ಇಲ್ಲಿ ಆ ಭಾವನೆಯನ್ನು ದೈವೀಪೀಠಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಡುವರು. ಆದಿಯಲಿ ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಇದು ದು, ಇರುವುದಕೆಲ ಏಕಮಾತ್ರ ಒಡೆಯನೇ ಅವನು, ಅವನೇ ಈ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಆಶ್ರಯ. ಅವನೇ ಆತ್ಮಗಳನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದವನು, ಅವನೇ ಬಲಕ್ಕೆ ಕಾರಣ; ಎಲ್ಲ ದೇವರುಗಳೂ ಪೂಜಿಸುವುದೇ ಅವನನ್ನು, ಅವನ ಛಾಯೆಗಳೇ ಜನನ ಮತ್ತು ಮರಣ. ನಾವು ಮತ್ತಾರನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು? ಯಾರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಹಿಮಾಲಯದ ಧವಳ ಶಿಖರಗಳು ಸಾರುತ್ತಿವೆಯೋ ಯಾರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಪೃಥ್ವಿಯ ಸಾಗರದ ನೀರೆಲ್ಲ ಸಾರುತ್ತಿದೆಯೋ'' - ಹೀಗೆ ಅದು ಮುಂದುವರಿಯುವುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಈಗ ತಾನೆ ಹೇಳಿದಂತೆ ಅವರಿಗೆ ಇದರಿಂದ ತೃಪ್ತಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಕೊನೆಗೆ ನಾವೊಂದು ಅಪೂರ್ವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವವು. ಆರ್ಯರು ಇದುವರೆಗೆ

ಉತ್ತರವನ್ನು ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅರಸುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮಗೆ ಕಂಡುದನ್ನೆಲ್ಲ ವಿಚಾರಿಸುತ್ತ ಹೋದರು. ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರ ತಾರಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು. ಈ ರೀತಿ ಬರುವ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದರು. ಪ್ರಕೃತಿ ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಒಬ್ಬ ಸಾಕಾರ ದೇವರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೋಧಿಸಬಲ್ಲುದಾಗಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣನಾದ ಒಬ್ಬ ಶಿಲ್ಪಿ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ದೊರಕುವನು. ಇದನ್ನೇ ರಚನಾ ಸಿದ್ದಾಂತ ಎನ್ನುವುದು ನಮಗೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಿರುವಂತೆ ಇದೇನೂ ಅಷ್ಟು ಯುಕ್ತಿಪೂರಿತವಾದ ಸಿದ್ದಾಂತವಲ್ಲ. ಇದು ಕೇವಲ ಬಾಲಿಶವಾದುದು. ಆದರೂ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಮಗೆ ದೊರಕಬಹುದಾದ ಸ್ವಲ್ಪವೇ ಇದು. ಅದು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಕರ್ತೃವು ಒಬ್ಬನಿರಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ವಿಶ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸಿದಂತೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸಾಮಾನೆಲ್ಲ ಅವನ ಮುಂದೆ ಇತ್ತು. ದೇವರಿಗೆ ಇದೆಲ್ಲ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ದೊಡ್ಡ ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯೇ ದೇವರು ತನ್ನ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಸಾಮಾನಿನಿಂದಲೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು, ಬೇರೆ ವಿಧಿಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮನೆ ಕಟ್ಟುವವನು ಯಾವ ಸಾಮಾನಿನಿಂದ ಮನೆಕಟ್ಟಬೇಕೊ ಅದಿಲ್ಲದೆ ಮನೆ ಕಟ್ಟುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಅವನು ಈ ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಅಧೀನನಾದನು. ಅಂದರೆ ದೇವರು ಈ ವಸ್ತುಗಳ ಮೂಲಕ ಯಾವುದನ್ನು ರಚಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೊ ಅದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಾಡಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದನು. ಸೃಷ್ಟಿರಚನೆಯ ಸಿದ್ದಾಂತದ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ದೊರಕುವ ದೇವರು ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪಿ, ಒಂದು ಮಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಸೃಷ್ಟಿಯ ರಚನಾಕಾರ. ಅವನು ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ ಅಧೀನ. ಅವನು ಸ್ವತಂತ್ರನಲ್ಲ. ಇಷ್ಟನ್ನು ಅವರು ಆಗಲೇ ಕಂಡು ಹಿಡಿದಿದ್ದರು. ಇತರರಾದರೆ ಇಷ್ಟರಲ್ಲೇ ತೃಪ್ತರಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದರು. ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಇದೇ ಆಯಿತು. ಆದರೆ ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸು ಇಷ್ಟಕ್ಕೆ ತೃಪ್ತಿಗೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಆಲೋಚಿಸುವ ಮತ್ತು ಗ್ರಹಿಸುವ ಮನಸ್ಸು ಮುಂದೆ ಹೋಗಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೂ ಯಾರು ಹಿಂದೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡರೋ ಅವರು ಮುಂದೆ ಇರುವವರ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಅದೃಷ್ಟವಶದಿಂದ ಆರ್ಯ ಋಷಿಗಳನ್ನು ಯಾವುದೂ ತಡೆಯುವಂತೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಪರಿಹಾರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಅವರ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಬಾಹ್ಯವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಅಂತರ್ಮುಖವಾಯಿತು. ಮೊದಲು ಅವರು ಅರಿತದ್ದೇ, ಕಣ್ಣು ಮತ್ತು ಉಳಿದ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲ ನಾವು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು, ಎಂಬುದು. ಈ ವಿವರಣೆ ಸಾಲದು ಎಂಬುದೇ ಅವರಿಗೆ ಹೊಳೆದ ಮೊದಲನೆಯ ಭಾವನೆ. ಈ ಕುಂದು ನಾವು ನೋಡುವಂತೆ ಭೌತಿಕ ಮತ್ತು ನೈತಿಕವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವನು ಒಬ್ಬ ಋಷಿ. “ನಿನಗೂ ನನಗೂ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಏಕೆಂದರೆ ನೀನು ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವೆ; ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ, ಕೇವಲ ಧರ್ಮದ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರದಲ್ಲಿ ನೀನು ತೃಪ್ತನಾಗಿರುವೆ; ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವ ಪುರುಷ ತತ್ವವು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ.'

- ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳು ಹೇಗೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋದವು ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಮುಂದೆ ವಿವರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಇದರೊಡನೆ ಬೆಳೆದ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವನೆಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸೂಚನೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಇಂದು ವಿವರಿಸುತ್ತಿರುವ ವಿಷಯಕ್ಕೂ ಅದಕ್ಕೂ ಏನೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅದರ ವಿಷಯ ಹೆಚ್ಚು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಅದು ಕ್ರಿಯಾವಿಧಿಗಳ ವಿಷಯ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಭಾವನೆ ಒಂದು ವೇಗದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಯಾವಿಧಿಗಳ ವಿಷಯಗಳು ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋದುವು. ಹಳೆಯ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳು ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಬೆಳೆದು ಬೆಳೆದು ಅದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಕ್ರಿಯಾವಿಧಿಗಳ ಮೊತ್ತವಾಗಿತ್ತು; ಹಿಂದೂ ಜೀವನವನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಅದು ಈಗಲೂ ಇದೆ. ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಜೀವನದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೂ ಧಾಳಿಯಿಟ್ಟು ನಮ್ಮನ್ನು ಹುಟ್ಟು ಗುಲಾಮರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದೆ. ಆದರೂ ಬಹಳ ಪೂರ್ವದಲ್ಲೇ ಇದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದವರೂ ಇದ್ದರು. ಅವರ ಒಂದು ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯೇ ಇದು: ಈ ಬಾಹ್ಯಾಚಾರದ ವ್ಯಾಮೋಹ - ಒಂದು ರೀತಿ ಉಡಿಗೆ ತೊಡುವುದು, ಒಂದು ರೀತಿ ಊಟ ಮಾಡುವುದು ಇವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯಾಡಂಬರಗಳು. ಏಕೆಂದರೆ ನೀವು ಕೆಲವು ವಿಷಯವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿಯೇ ತೃಪ್ತರಾಗಿರುವುರಿಂದ ಮುಂದುವರಿಯಲು ನಿಮಗೆ ತವಕವೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಇರುವ ದೊಡ್ಡ ಕಷ್ಟ. ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ನಾವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕೇಳುವಾಗ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ನಮ್ಮ ಪ್ರಮಾಣ ಆಗುವುವು. ಇಲ್ಲವೆ ಹಲವು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಒಬ್ಬನು ತತ್ಯ, ದೇವರು, ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಆದ ಮೇಲೆ ಇದರಿಂದ ಎಷ್ಟು ಹಣ ಸಿಕ್ಕುವುದು, ಇದರಿಂದ ಎಷ್ಟು ವಿಷಯಸುಖ ದೊರಕುವುದು ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವನು. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಅವನ ಆನಂದವೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ಋಷಿಗಳು ಈ ಇಂದ್ರಿಯ ತೃಪ್ತಿಯೇ ಸತ್ಯವು ನಮಗೆ ಕಾಣದಂತೆ ಮಾಡಿರುವುದು ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಬಾಹ್ಯಾಚಾರ, ಇಂದ್ರಿಯ ತೃಪ್ತಿ ಮತ್ತು ಹಲವು ಕಾಲ್ಪನಿಕ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ನೇಯುವುದು ಇವೇ ಸತ್ಯವು ನಮಗೆ ಕಾಣದಂತೆ ಮರೆಮಾಡಿರುವ ತೆರೆ. ಇದೊಂದು ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯ. ಈ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ವಿಮರ್ಶಿಸಿ, ಇದರಿಂದ ವೇದಾಂತದ ಅದ್ಭುತ ಮಾಯಾಸಿದ್ಧಾಂತ ಹೇಗೆ ಆಯಿತು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸತ್ಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಲ್ಲಿತ್ತು, ಆದರೆ ಈ ಮಾಯೆಯ ತೆರೆ ಅದನ್ನು ಮುಚ್ಚಿತ್ತು ಎಂಬುದೇ ಸರಿಯಾದ ವೇದಾಂತದ ವಿವರಣೆ.

ಪುರಾತನ ಆರ್ಯಧೀಮಂತರು ಹೊಸದೊಂದು ಅಧ್ಯಾಯವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ಅನ್ವೇಷಣೆಯೂ ಅವರ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಅರಿತರು. ತಲೆತಲಾಂತರಗಳ ತನಕ ಇಲ್ಲಿ ಹುಡಕಾಡಬಹುದು, ಆದರೆ ಅವರ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ದೊರಕಲಾರದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಅವರು ಬೇರೊಂದು ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿದರು. ಇಂದ್ರಿಯಾಭಿಲಾಷೆ, ಕ್ರಿಯಾವಿಧಿಗಳು, ಇವು ತಮಗೂ ಸತ್ಯಕ್ಕೂ ಮಧ್ಯೆ ಒಂದು ತೆರೆಯನ್ನು ತಂದೊಡ್ಡಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಕಲಿತರು.

ಇದನ್ನು ಕೇವಲ ಕ್ರಿಯಾವಿಧಿಗಳಿಂದಲೂ ನಿವಾರಿಸ ಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನೇ ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಸತ್ಯವನ್ನು ತಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಬೇಕು. ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಅವರು ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾದರು. ಆಗಲೇ ನಿಜವಾದ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಇದೇ ವೇದಾಂತ ತತ್ಯಕ್ಕೆ ಮೂಲಾಧಾರ. ನಾವು ಮುಂದುವರಿದಂತೆಲ್ಲ ವಿಚಾರವೆಲ್ಲ ಅಂತರ್ಮುಖ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧ ಪಟ್ಟುದೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಆದಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಅದು ಯಾವ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹುಡುಕಲು ಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ. ಅದು ಇಲ್ಲಿದೆ, ಮಾನವನ ಅಂತರಾತ್ಮನಲ್ಲಿ. ಮಾನವನ ಆತ್ಮವೇ ಅತ್ಯಂತ ವಿಸ್ಮಯಕಾರಿಯಾದುದು, ಇದೇ ಎಲ್ಲಾ ಜ್ಞಾನ ನಿಧಿ, ಎಲ್ಲಾ ಜೀವನದ ಮೂಲ; ಸತ್ಯವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಅರಸಿ'' ಎಂದು ಹೇಳುವಂತೆ ಇತ್ತು. ಯಾವುದು ಇಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೋ ಅದು ಅಲ್ಲಿ ಇರಲಾರದು. ಯಾವುದು ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿದೆಯೋ ಅದು ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿರುವುದರ ಒಂದು ಅಸ್ಪಷ್ಟ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಎಂಬುದನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಕಂಡುಹಿಡಿದರು. ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಬಾಹ್ಯವಾಗಿರುವ “ಸರ್ವಶ್ವರ ಎಂಬ ಹಳೆಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮೊದಲು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅದನ್ನು ವಿಶ್ವದ ಒಳಗೆ ಇಟ್ಟರು. ಅವನು ಬಾಹ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ದೇವರಲ್ಲ, ಅವನು ವಿಶ್ವಾತ್ಮ ಎಂದರು. ಅನಂತರ ಅವನನ್ನು ತಮ್ಮ ಆತ್ಮನೊಳಗೆ ಸೇರಿಸಿದರು. ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ಅಂತರಾಮಿಯಾಗಿರುವನು, ನಮ್ಮ ಆತ್ಮನ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವನು, ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವನು.

ವೇದಾಂತ ತತ್ವವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾದರೆ ಹಲವು ಮುಖ್ಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಕಾಂಟ್‌ನ ಅಥವಾ ಹೆಗೆಲ್‌ನ ಸಿದ್ದಾಂತ ಎನ್ನುವೆವೊ ಹಾಗೆ ಇದೊಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತವಲ್ಲ. ಇದು ಒಂದು ಗ್ರಂಥವೂ ಅಲ್ಲ, ಒಬ್ಬ ಕರ್ತೃವಿನದೂ ಅಲ್ಲ. ವೇದಾಂತವೆಂದರೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಬರೆದ ಹಲವು ಗ್ರಂಥಗಳು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಒಂದು ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಐವತ್ತು ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಭಾವನೆಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಅವನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಜೋಡಿಸಿಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ, ಸುಮ್ಮನೆ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಗುರುತು ಮಾಡಿ ಇಟ್ಟಂತೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಮತ್ಯಾವುವೋ ಅನಾವಶ್ಯಕವಾದ ವಿಷಯಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಭಾವನೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ವಿಷಯ ಮುಖ್ಯವಾಗಿದೆ: ಅದೇನೆಂದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಭಾವನೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರಗತಿಪರವಾಗಿರುವುದು. ಆ ಹಳೆಯ ಒರಟು ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಋಷಿಯ ಮನಸ್ಸು ಹೇಗೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಹೋಯಿತು. ಎಂಬುದನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವಂತಿದೆ. ಭಾವನೆಗಳು ಮೊದಮೊದಲು ಒರಟಾಗಿದ್ದು, ಕ್ರಮೇಣ ಅವು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುತ್ತ ಬಂದು ವೇದಾಂತದ ಗುರಿ ಸೇರುವುದನ್ನು ವಿವರವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿರುವರು. ಕೊನೆಗೆ ಈ ಗುರಿ ಒಂದು ದರ್ಶನದ ಹೆಸರನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಇದು ದೇವತೆಗಳ ಅನ್ವೇಷಣೆ, ಅನಂತರ ಸೃಷ್ಟಿ ಹೇಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ, ಅನಂತರ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಹೆಚ್ಚು ತಾತ್ವಿಕವಾಗಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಯಾವುದನ್ನು ಅರಿತರೆ ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದೊ” ಅಂತಹ ಒಂದು ಏಕತೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುವುದು.

ವೇದಾಂತ ಮತ್ತು ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳು [*]

(ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ)

ಅದೈತವೇದಾಂತದ ತಾತ್ವಿಕ ಭಾಗವನ್ನು ಬಹುಪಾಲು ಪೂರೈಸಿರುವೆವು. ಬಹುಶಃ ತಿಳದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಅತಿ ಕಷ್ಟವಾದ ಭಾಗವೊಂದು ಉಳಿದಿದೆ. ಅದೈತ ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲಿರುವುದೆಲ್ಲ, ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆ, ಆ ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದ ವಸ್ತುವಿನ ವಿಕಾಸ. ಇದನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ ಎನ್ನುವರು. ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯಾಗಿರುವನು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲೊಂದು ತೊಡಕು ಬರುವುದು, ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದ ಬ್ರಹ್ಮ ಬದಲಾಗುವುದು ಹೇಗೆ? ಈ ಬ್ರಹ್ಮವನ್ನು ಬದಲಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ಯಾವುದು ? ತಮ್ಮತಃ ಬ್ರಹ್ಮ ಅವಿಕಾರಿ, ಅವಿಕಾರಿಯ ವಿಕಾರವೆಂಬುದು ವಿರೋಧಾಭಾಸ, ಸಗುಣ ದೇವರನ್ನು ನಂಬುವವರಿಗೂ ಒಂದು ತೊಡಕು ಇದೆ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿ ಹೇಗೆ ಬಂತು? ಇದು ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಬಂದಿರಲಾರದು. ಇದು ಯುಕ್ತಿಗೆ ವಿರೋಧ. ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಎಂದೂ ಯಾವುದೂ ಬರಲಾರದು. ಕಾರ್ಯವೇ ಕಾರಣದ ಮತ್ತೊಂದು ಅವಸ್ಥೆ. ಬೀಜದಿಂದ ದೊಡ್ಡ ಮರ ಬೆಳೆಯುವುದು, ಮರವೆಂದರೆ, ಬೀಜ+ಅದು ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ನೀರು ಗಾಳಿ ಇತ್ಯಾದಿ. ಅದು ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಗಾಳಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ನೀರನ್ನು ಅಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉಪಕರಣವಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಅದು ಕಾರ್ಯವಾದ ಮರವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನ ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಕಾರ್ಯವು ಕಾರಣದ ಬೇರೊಂದು ಅವಸ್ಥೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿದೆ. ಕಾರಣವು ಭಿನ್ನರೂಪ ತಾಳಿ ಕಾರ್ಯವಾಗುವುದು. ಯಾವ ಕಾರಣವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಪ್ರಪಂಚ ಆಯಿತು ಎಂಬ ತೊಡಕಿನಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬ್ರಹ್ಮನೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಆಗಿರುವನು ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ.

ನಾವು ಒಂದು ಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಮತ್ತೊಂದು ಕಷ್ಟದ ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದಿರುವೆವು. ಎಲ್ಲಾ ಸಿದ್ದಾಂತಗಳೂ ದೇವರು ಎಂದರೆ ಅವಿಕಾರಿ ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುವು. ದೇವರನ್ನು ಹುಡುಕುವಾಗಲೆಲ್ಲ ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಏಕಮಾತ್ರ ಭಾವನೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಚಾರಿತ್ರಿಕವಾಗಿ ತೋರಿರುವೆವು, ಅನ್ವೇಷಣೆ ಇನ್ನೂ ಅತಿ ಕೆಳಗಿನ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೂ ಅದು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಮತ್ತು ನಿರ್ವಿಕಾರ ಭಾವನೆ ಎರಡೂ ಒಂದೇ. ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿರುವುದು ಮಾತ್ರ ಎಂದಿಗೂ ಬದಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ನಿರ್ವಿಕಾರಿಯಾಗಿರುವುದು ಮಾತ್ರ ಸ್ವತಂತ್ರ. ಏಕೆಂದರೆ ಬದಲಾವಣೆ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಆಗುವುದು; ಇಲ್ಲವೆ ತಾನೇ ಸುತ್ತಲಿನ ವಾತಾವರಣಕ್ಕಿಂತ ಬಲವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುವುದು. ಬದಲಾಗುವುದೆಲ್ಲ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕಾರಣ ಅಥವಾ ಅನೇಕ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಬದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅದು ನಿರ್ವಿಕಾರಿಯಾಗಲಾರದು. ದೇವರೇ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿದ್ದರೆ ಅವನು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಇರುವನು, ಅವನು ಬದಲಾಗಿರುವನು. ಅನಂತಬ್ರಹ್ಮ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಇರುವ ಸಾಂತ ಪ್ರಪಂಚವಾದರೆ ಅವನ ಅನಂತತೆಯಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟು

ಕಡಮೆ ಆದಂತೆ ಆಯಿತು. ಆದಕಾರಣ ಬ್ರಹ್ಮವು ಅನಂತದಿಂದ ವಿಶ್ವವನ್ನು ತೆಗೆದಷ್ಟು ಆಗುವನು. ಬದಲಾಗುವ ದೇವರು ದೇವರೆ ಅಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚವೇ ದೇವರು ಎಂಬ ಸಿದ್ಧಾಂತದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತಿಗಳ ಬಳಿ ಧೈರ್ಯವಾದ ಒಂದು ಸಿದ್ದಾಂತವಿದೆ. ಅದೇ ನಾವು ತಿಳಿದಿರುವ ಮತ್ತು ಆಲೋಚಿಸುವ ಪ್ರಪಂಚ ಇಲ್ಲವೆನ್ನುವುದು ನಿರ್ವಿಕಾರವು ಬದಲಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಒಂದು ತೋರಿಕೆ, ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಭಾಗಗಳು, ಅಲ್ಪವಸ್ತುಗಳು, ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆಯವು. ಇವು ವಸ್ತುವಿನ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂದಿಗೂ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿಲ್ಲ, ಅವನೆಂದಿಗೂ ಬದಲಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವೆವು; ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ದೇಶ-ಕಾಲ-ನಿಮಿತ್ತಗಳ ಮೂಲಕ ನೋಡಬೇಕಾಗಿರುವುದರಿಂದ. ಈ ತೋರಿಕೆಯ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ದೇಶ-ಕಾಲ-ನಿಮಿತ್ತಗಳು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಧೈರ್ಯವಾದ ಸಿದ್ದಾಂತವೇನೋ ನಿಜ. ನಾವು ಈ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಮತ್ತೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ವಿವರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಭಾವಿಸುವ ಭಾವಸತ್ತಾವಾದ (idealism) ಅಲ್ಲ. ಇದು ಪ್ರಪಂಚ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ, ಅದು ಇದೆ ಆದರೆ ನಾವು ಈಗ ಭಾವಿಸುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅದೈತ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಕೊಡುವ ಉದಾಹರಣೆ ಪ್ರಖ್ಯಾತವಾಗಿದೆ. ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೋಟು ಮರವನ್ನು ಕೆಲವು ಮೂಢರು ದೆವ್ವವೆಂದು ತಿಳಿಯುವರು; ಕಳ್ಳನು ಪೋಲೀಸಿನವನೆಂದು ತಿಳಿಯುವನು, ಸ್ನೇಹಿತನಿಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿರುವವನಿಗೆ ಅದು ಸ್ನೇಹಿತನಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಆ ಮೋಟುಮರ ಮಾತ್ರ ಬದಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಬದಲಾವಣೆಯೆಲ್ಲ ನೋಡುವವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆದದ್ದು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರದ ಮೂಲಕ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆವು. ನಮ್ಮಿಂದ ಹೊರಗೆ ಏನೋ ಇದೆ. ನೈಜಸ್ವಭಾವ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು X ಎಂದು ಕರೆಯೋಣ. ನಮ್ಮ ಒಳಗೆ ಒಂದು ಇದೆ. ಅದೂ ಕೂಡ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು y ಎಂದು ಕರೆಯೋಣ. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು X+y ಗಳ ಸಮ್ಮಿಶ್ರಣ. ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದಕ್ಕೆ ಎರಡು ಭಾಗಗಳು ಇರಬೇಕು. ಅದೇ ಹೊರಗಿನ x ಮತ್ತು ಒಳಗಿನ y. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದೇ x+y. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ರೂಪವೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದು, ಸ್ವಲ್ಪ ನಮ್ಮದು. ವೇದಾಂತ ಹೇಳುವುದೇ ಈ x ಮತ್ತು y ಗಳು ಒಂದೇ ಎಂದು.

ಕೆಲವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ತತ್ತ್ವಜ್ಞರು ಕೂಡ ಇದೇ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಹರ್‌ಬಗ್ಸ್ ಸ್ಪೆನ್ಸರ್ ಮತ್ತು ಇತರ ಆಧುನಿಕ ತತ್ತ್ವಜ್ಞರು ಇದ್ದಾರೆ. ಒಂದು ಹೂವಿನಲ್ಲಿ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರುವ ಶಕ್ತಿಯೇ ನನ್ನ ಚೇತನದ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಎಂದರೆ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಬೋಧಿಸುವುದೂ ಇದೇ ಭಾವನೆಯನ್ನೇ. ಅಂದರೆ ಬಾಹ್ಯ ಮತ್ತು ಆಂತರಿಕ ಸತ್ಯಗಳು ಒಂದೇ ಎಂಬುದು. ಕೇವಲ ಭಿನ್ನತೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಬಾಹ್ಯ ಮತ್ತು ಆಂತರಿಕ ಎಂಬ ಭಾವನೆಗಳು ಇರುವುವು, ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನಮಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯ ಬಂದರೆ ಇಡೀ ಜಗತ್ತು ಬದಲಾಗುವುದು.

ದೃಕ್ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಇದು ತೋರುವುದು. ನಾನು ಬದಲಾದರೆ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚವೂ ಬದಲಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ವೇದಾಂತ ಈ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬರುವುದು: ನಾನು ನೀವು ಮತ್ತು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲವೂ, ಅಂಶಗಳಲ್ಲ, ನಾವೆಲ್ಲ ಅದೇ ಪೂರ್ಣ ಆಗಿದ್ದೇವೆ. ನೀವೇ ಆ ಪೂರ್ಣ ನಿರಪೇಕ್ಷ, ಅದರಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲರೂ ಕೂಡ. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅಂಶದ ಭಾವನೆಯೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಭಿನ್ನತೆಗಳು, ನಿರ್ಬಂಧಗಳು ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆಗೆ, ಅವು ವಸ್ತುತಃ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಪೂರ್ಣ, ಪರಿಶುದ್ದ, ನಾನೆಂದೂ ಬದ್ದನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ನೀನು ಬದ್ದನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಬದ ನಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯುವೆ, ಮುಕನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಮುಕ್ತನಾಗುವೆ ಎಂದು ವೇದಾಂತ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಸಾರುವುದು, ವೇದಾಂತದ ಮುಖ್ಯ ಗುರಿಯೆ, ಆದರ್ಶವೆ, ನಾವು ಹಿಂದೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಕ್ತರಾಗಿದ್ದೆವು, ಮತ್ತು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮುಕ್ತರಾಗಿಯೇ ಇರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವುದಾಗಿದೆ. ನಾವೆಂದಿಗೂ ಬದಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ನಾವೆಂದಿಗೂ ಜನಿಸಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಬದಲಾವಣೆಗಳೆಲ್ಲ ಏನು? ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚ ಏನಾಗುವುದು? ಕಾಲ-ದೇಶ-ನಿಮಿತ್ತಗಳಿಂದ ಬದ್ದವಾದ ತೋರಿಕೆಯ ಪ್ರಪಂಚ ಇದು. ಇದನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ವಿವರವಾದ ಎನ್ನುವರು, ಅಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ವಿಕಾಸ ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮನ ಆವಿರ್ಭಾವ ಎಂದು, ನಿರಪೇಕ್ಷ ಬ್ರಹ್ಮ ಬದಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅದು ಹೊಸದಾಗಿ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಅಮಿಾಬದಲ್ಲಿ ಅನಂತವಾದ ಪೂರ್ಣತೆ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅಮಿಾಬದ ಆವರಣ ಇರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಅಮಿಾಬ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅಮಿಾಬದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಪೂರ್ಣ ಮಾನವನಾಗುವವರೆಗೆ ಆಗುವ ಬದಲಾವಣೆ ಒಳಗೆ ಅಲ್ಲ. ಚೈತನ್ಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು, ಅವಿಕಾರಿಯಾಗಿರುವುದು. ಆವರಣದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗುವುದು. - ಇಲ್ಲೊಂದು ತೆರೆ ಇದೆ, ಹೊರಗೆ ಒಂದು ರಮ್ಯವಾದ ದೃಶ್ಯ ಇದೆ. ಈ ತೆರೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ರಂಧ್ರವಿದೆ. ಇದರ ಮೂಲಕ ಹೊರಗೆ ಇರುವುದು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಣುವುದು. ಈ ರಂಧ್ರ ವಿಸ್ತಾರವಾಗುತ್ತ ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ದೃಶ್ಯಗಳು ಕಾಣುತ್ತ ಬರುವುವು. ಈ ತೆರೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮಾಯವಾದರೆ ನಾವು ದೃಶ್ಯದ ಎದುರಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ತಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವೆವು. ಹೊರಗಿರುವ ದೃಶ್ಯವೇ ಆತ್ಮ, ಆದರೆ ಮುಂದೆ ಇರುವ ತೆರೆಯೆ ಕಾಲ-ದೇಶನಿಮಿತ್ತವೆಂಬ ಮಾಯೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದು ರಂಧ್ರವಿದೆ, ಅದರ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ದೃಶ್ಯ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಣುವುದು. ರಂಧ್ರ ದೊಡ್ಡದಾದರೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಣುವುದು, ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣ ಮಾಯವಾದರೆ ನಾನೇ ಆತ್ಮನೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಬದಲಾವಣೆಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ; ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ಆತ್ಮವು ಸಂಪೂರ್ಣ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವವರೆಗೆ ಪ್ರಕೃತಿ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತ ಹೋಗುವುದು. ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮವಿರುವುದು. ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಅದು ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುವುದು. ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚ ಒಂದು ಆತ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮ ಎಂದು ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವಾಗ

ಮಾನವನು ಪ್ರಾಣಿಗಿಂತ ಅಥವಾ ಸಸ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ ಒಂದಾಗಿರುವುದು. ಸಸ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮನ ಪ್ರಕಟನೆಗೆ ಆತಂಕಗಳು ಹೆಚ್ಚು. ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕಡಮೆ, ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕಡಮೆ, ಸುಸಂಸ್ಕೃತರಾದ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಅದು ಇನ್ನೂ ಕಡಮೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಮತ್ತೂ ಕಡಮೆ, ಪೂರ್ಣಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಅದೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮಾಯವಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಹೋರಾಟ ಸಾಧನೆಗಳೆಲ್ಲ, ಸುಖದುಃಖಗಳೆಲ್ಲ, ಅಳುನಗುಗಳೆಲ್ಲ, ನಾವು ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಆ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತಿವೆ. ಅವು ಆವರಣವನ್ನು ಹರಿಯುವುದಕ್ಕೆ, ರಂಧ್ರವನ್ನು ದೊಡ್ಡದು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ, ಸತ್ಯಕ್ಕೂ ತೋರಿಕೆಯ ಪ್ರಕೃತಿಗೂ ಇರುವ ತೆರೆಯನ್ನು ತೆಳ್ಳಗೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿವೆ. ಆತ್ಮವನ್ನು ಮುಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ, ಇರುವ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದು ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ. ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಹಲವು ಮೋಡಗಳ ತೆರೆಗಳು ಮುತ್ತಿವೆ. ಆದರೆ ಸೂರ್ಯ ಇದರಿಂದ ಬಾಧಿತನಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗಾಳಿಯ ಕರ್ತವ್ಯ ಮೋಡವನ್ನು ಚೆದರಿಸುವುದು. ಎಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚು ಮೋಡಗಳು ಹೋಗುವುವೋ ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸೂರ್ಯ ಪ್ರಾಕಾಶಿಸುವನು. ಸನಾತನವಾದ ನಿರಪೇಕ್ಷನಾದ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸ್ವರೂಪನಾದ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿ ಏನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮನಿಗೆ ಜನನಮರಣಗಳು ಇಲ್ಲ. ಜನನಮರಣಗಳು, ಪುನರ್ಜನ್ಮ, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು ಮುಂತಾದುವು ಆತ್ಮನಿಗಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ವಿವಿಧ ತೋರಿಕೆಗಳು, ಮರೀಚಿಕೆಗಳು. ಕೆಟ್ಟ ಕೃತ್ಯಗಳನ್ನು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಇಂತಹ ಆಲೋಚನೆಗಳೇ ಇಂತಹ ಕನಸಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗುವುವು. ಮಾನವನು ತಾನು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ನರಕದಲ್ಲಿರುವೆನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು; ದೊಡ್ಡ ಯಾತನೆಗೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಿರುವೆನು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವನು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಕಾಣುವನು. ಅವನಿಗೆ ಈಗಿನ ಕನಸು ಆದಮೇಲೆ ತಾನೊಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಲೋಕದಲ್ಲಿರುವೆನು, ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಹೀಗೆಯೇ ಕನಸಿನಿಂದ ಕನಸಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು. ಆದರೆ ಒಂದು ಸಮಯ ಬರುವುದು. ಆಗ ಕನಸೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಒಂದು ಕನಸು ಎನ್ನುವ ಸ್ಥಿತಿ ಬರುವುದು. ಆಗ ಆತ್ಮವು ಸುತ್ತಲಿರುವ ವಾತಾವರಣಕ್ಕಿಂತ ಸಹಸ್ರ ಪಾಲು ಮೇಲು ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಸುತ್ತಲಿರುವ ವಾತಾವರಣದಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ನಾವು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಂದು ಸಮಯ ಬರುವುದು, ಆಗ ಆತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಏನೂ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಒಂದು ಕಾಲ ಬರಬೇಕು. ಅನಂತತೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲ. ಕಾಲವೆನ್ನುವುದು ಮಹಾಸಿಂಧುವಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಿಂದು. ನಾವು ಆ ಸಮಯ ಬರುವವರೆಗೆ ಕಾಯಬಹುದು, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಉದ್ವಿಗ್ನತೆಯಿಲ್ಲದೆ ಇರಬಹುದು.

ತಿಳಿದೋ ತಿಳಿಯದೆಯೋ ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚ ಆ ಗುರಿಯಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಚಂದ್ರ ಇತರ ಗ್ರಹಗಳ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು, ಕೊನೆಗೆ ಅವನು ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಬರುವನು. ಆದರೆ ಯಾರು ತಾವೇ ಬೇಗ ಪಾರಾಗಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛೆಪಡುವರೋ ಅವರು ಬೇಗ ಪಾರಾಗುವರು. ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿ ನಾವೇ ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಾಣುವ ಒಂದು ಪ್ರಯೋಜನವೇ, ವಿಶ್ವ ಪ್ರೇಮ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದು. ಎಲ್ಲರೂ ಸಹಯಾತ್ರಿಕರು, ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳು, ಸಸ್ಯ, ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಕೂಡ, ನನ್ನ ಸಹೋದರರು-ಮಾನವ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ. ನನ್ನ ಸಹೋದರನಾದ ಮೂರ್ಖನೂ, ನನ್ನ ಸಹೋದರನಾದ ಸಸಿಯೂ ಕೂಡ; ನನ್ನ ಒಳ್ಳೆಯ ಸಹೋದರ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ನನ್ನ ಕೆಟ್ಟ ಸಹೋದರ ಕೂಡ; ನನ್ನ ಧರ್ಮಾತ್ಮನಾದ ಸಹೋದರ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ದುರಾತ್ಮನಾದ ಸಹೋದರ ಕೂಡ - ಎಲ್ಲರೂ ಸಹ ಯಾತ್ರಿಕರುಇವರೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಗುರಿಯೆಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವರು. ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ತೇಲುತ್ತಿರುವರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಆ ಅನಂತ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವರು. ನಾವು ಈ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ತಡೆಯುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ, ಯಾರೂ ಇದನ್ನು ತಡೆಯಲಾರರು. ಯಾರು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ಪ್ರವಾಹಕ್ಕೆ ಎದುರಾಗಿ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಪ್ರವಾಹ ಮುಂದಕ್ಕೆ ನೂಕುವುದು, ಕೊನೆಗೆ ಅವನು ಮುಕ್ತನಾಗುವನು. ಸೃಷ್ಟಿಯೆಂದರೆ ಮುಕ್ತಿಯ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗಲು ನಡೆಸುವ ಹೋರಾಟ; ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಪುನಃ ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ. ಈಗ ನಾವು ಅಲ್ಲಿಂದ ಈಚೆಗೆ ಎಸೆಯಲ್ಪಟ್ಟವರಂತೆ ಇರುವೆವು. ನಾವಿಲ್ಲಿರುವುದೇ ನಾವು ಕೇಂದ್ರದ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ತೋರುವುದು. ಈ ಕೇಂದ್ರದ ಆಕರ್ಷಣೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನೇ ನಾವು ಪ್ರೇಮ ಎನ್ನುವುದು.

ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರುವುದು, ಎಲ್ಲಿರುವುದು, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೇ ಪ್ರೇಮದಿಂದ ಬಂತು, ಪ್ರೇಮ ದಲ್ಲಿದೆ, ಪುನಃ ಪ್ರೇಮಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು ಎಂಬುದು. ಆದಕಾರಣ ನಮಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಇರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ, ಅಂತೂ ನಾವು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಂತಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಎಷ್ಟೇ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಹೋರಾಡಲಿ, ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ತಿಳಿದು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾರು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವರೊ ಅವರ ಮಾರ್ಗ ಸುಗಮವಾಗುವುದು, ಘರ್ಷಣೆ ಕಡಮೆಯಾಗುವುದು. ಗುರಿಯನ್ನು ಬೇಗ ಸೇರುವರು. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಇದರಿಂದ ಬರುವ ಮತ್ತೊಂದು ನಿರ್ಣಯವೇ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ, ಅದೆಲ್ಲೂ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರಕೃತಿ ಎನ್ನುವವೊ ಅದು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವ ಕನ್ನಡಿ ಅಷ್ಟೆ; ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರಯೋಜನ ಅಷ್ಟೇ. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಕನ್ನಡಿಯ ಮೇಲೆ ಉಂಟಾಗುವ ಅಂತರಂಗದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ, ಯಾವುದನ್ನು ಶಕ್ತಿ, ಪ್ರಕೃತಿರಹಸ್ಯ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅವೆಲ್ಲ ಒಳಗಿವೆ. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದು ತುದಿಮೊದಲಿಲ್ಲದ ಬದಲಾವಣೆ, ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಆತ್ಮನಿಂದ ಬರುವುದು. ಮಾನವನು ಜ್ಞಾನವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವನು. ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವನು. ಅನಂತ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಅದು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಜ್ಞಾನಘನ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಆನಂದಮೂರ್ತಿಗಳು,

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಸತ್ ಸ್ವರೂಪರು. ಸಮಾನತೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಇತರ ಕಡೆ ನೋಡಿದಂತೆಯೇ, ನೈತಿಕ ಪರಿಣಾಮವೂ ಹೀಗೆಯೇ ಇರುತ್ತದೆ.

ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳಿಗಾಗಿ ಹೋರಾಡುವುದೇ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಒಂದು ಮಹಾದುಃಖವಾಗಿರುವುದು. ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಒಂದು ಜಾತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಜಾತಿಯನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತಿದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಅದನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳು ನಾಶವಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಜ್ಞಾನ ಬರುವುದು, ಅದು ಪ್ರಗತಿಪರ ವಾಗುವುದು. ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಈ ಹೋರಾಟವನ್ನು ನೋಡುತಿರುವೆವು. ಮೊದಲು ಹಕುಬಾಧ ತೆಯ ಮಗೀಯ ಸ್ವರೂಪ ಇದೆ. ಅದೇ ಬಲಾಡ್ಯನಿಗೆ ಬಲಹೀನನ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆ. ಅನಂತರ ಐಶ್ವರ್ಯದ ಹಕ್ಕುಗಳಿವೆ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಐಶ್ವರ್ಯವಿದ್ದರೆ ಅವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಹಕ್ಕುಗಳು ಬೇಕು. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಆದರೆ ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಪ್ರಬಲವಾದ ಬುದ್ದಿಯ ಹಕ್ಕಿದೆ. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಹೆಚ್ಚು ಹಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಆಶಿಸುವನು. ಕೊನೆಯದೆ, ಅತಿ ದುಷ್ಟವಾದುದೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಹಕ್ಕು, ಕೆಲವರಿಗೆ ದೇವರು ಧರ್ಮದ ವಿಷಯ ಹೆಚ್ಚು ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಹಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಕೇಳುವರು. 'ಕುರಿಮಂದೆಯಂತೆ ಇರುವ ಜನರೇ, ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ, ನಾವು ದೇವದೂತರು, ನೀವು ನಮ್ಮನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು' ಎನ್ನುವರು. ಇತರರಿಗಿಂತ ತಮಗೆ ಯಾವುದೇ ವಿಧವಾದ ದೈಹಿಕ, ಮಾನಸಿಕ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾದ ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪುವವರು ಯಾರೂ ನಿಜವಾದ ವೇದಾಂತಿಗಳಾಗಿರಲಾರರು. ಯಾರಿಗೂ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಹಕ್ಕುಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದೇ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ. ಒಬ್ಬ ಹೆಚ್ಚು ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿರುವನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಅದನ್ನು ಕಡಮೆ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿರುವನು. ಈ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ. ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶವೆಲ್ಲಿದೆ? ಜ್ಞಾನವೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ, ಅತಿ ಮೂಢನಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ, ಅವನು ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ. ಬಹುಶಃ ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ, ವಾತಾವರಣ ಅದಕ್ಕೆ ಸೂಕ್ತವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವನಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವನು. ಒಬ್ಬ ಜನ್ಮತಃ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಎರಡು ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೇಲು ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೂ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಅವರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಒಂದೇ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿಟ್ಟು ನೋಡಿ, ಅದೇ ಬುದ್ದಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುವುದೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎನ್ನುವುದನ್ನು, ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರವು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಂತೂ ಯಾರೂ ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕನ್ನು ಕೇಳಲೇಬಾರದು. ಮಾನವ ಕೋಟಿಗೆ ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದೇ ಒಂದು ಮಹಾಭಾಗ್ಯ, ಏಕೆಂದರೆ ಇದೇ ದೇವರ ಪೂಜೆ, ದೇವರು ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಅವನೇ ಮಾನವನ ಆತ್ಮನಾಗಿರುವನು. ಮಾನವರು ಏನು ಹಕ್ಕನ್ನು ಕೇಳಬಲ್ಲರು? ಭಗವಂತನ ವಿಶೇಷ ದೇವದೂತರೆಂಬುವವರು ಹಿಂದೆ

ಇರಲಿಲ್ಲ, ಮುಂದೆಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡವರು ಚಿಕ್ಕವರು ಎಲ್ಲರೂ ಭಗವಂತನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದು ಅದರ ಪ್ರಕಟಣೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಮಾನವನಿಗೆ ಕೊಡಲ್ಪಟ್ಟ ಸನಾತನ ಸಂದೇಶವೇ ಸ್ವಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಆ ಸನಾತನ ಸಂದೇಶ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿಯೂ ಆಗಲೆ ಬರೆದಿದೆ. ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಎಲ್ಲರೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಸೂಕ್ತ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿರುವ ಕೆಲವರು ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅದನ್ನು ಪ್ರಕಟಗೊಳಿಸುವರು. ಆದರೆ ಸಂದೇಶವಾಹಕರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೆ. ಮೇಲೆಂದು ಹೆಮ್ಮೆ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ? ಅಜ್ಞಾನಿಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಕೊನೆಗೆ ಏನೂ ತಿಳಿಯದ ಒಂದು ಮಗು ಕೂಡ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಎಂದಾದರೂ ಇದ್ದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ದೇವದೂತನಷ್ಟೇ, ಅಥವಾ ಮುಂದೆ ಬರುವ ಶ್ರೇಷ್ಠ ದೇವದೂತನಷ್ಟೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅನಂತ ಸಂದೇಶವು ಆಗಲೇ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಒಬ್ಬನಿದ್ದರೆ ಈ ಸನಾತನವಾದ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಸಂದೇಶ ಆಗಲೇ ಅವನಲ್ಲಿರುವುದು. ಅದೈತದ ಕೆಲಸವೇ ಈ ಹಕ್ಕುಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುವುದು. ಇದೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಬಹಳ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ. ಈ ಕೆಲಸ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಿಗಿಂತ ಕಡಮೆ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದು ವೇದಾಂತದ ಜನ್ಮ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಎಂದು ಹೇಳಲು ಸೋಜಿಗವಾಗುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕುಗಳು ಇರುವ ಒಂದು ದೇಶವಿದ್ದರೆ ಅದೇ ಈ ತತ್ಯದ ತೌರೂರು. ಮೇಲಿನ ಜಾತಿ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಪತ್ತು ಉಳ್ಳವನಿಗೆ ಹಕ್ಕುಗಳು ಅಲ್ಲಿ ಅಧಿಕ. ಅಲ್ಲಿ ಐಶ್ವರ್ಯದ ಹಕ್ಕು ಅಷ್ಟು ಇಲ್ಲ, (ಇದೊಂದು ಅನುಕೂಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ) ಜನ್ಮದ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಹಕ್ಕುಗಳು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುವು.

ಹಿಂದೆ ಒಮ್ಮೆ ವೇದಾಂತದ ನೀತಿಯನ್ನು ಜನರಿಗೆ ಬೋಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅದ್ಭುತವಾದ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆಯಿತು. ಅದು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಕೆಲವು ನೂರು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಫಲಿಸಿತು. ಚಾರಿತ್ರಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆ ದೇಶ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಉತ್ತಮಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿತ್ತೆಂದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅದು ಯಾವಾಗ ಎಂದರೆ ಬುದ್ದನು ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟಾಗ, ಬುದ್ಧನಿಗೆ ಆರೋಪಿಸಿರುವ ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾದ ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಇದೊಂದು: “ನೀನೇ ಜಾತಿಯನ್ನು ಧ್ವಂಸ ಮಾಡಿದವನು. ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿದವನು, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮತ್ವವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದವನು.” ಬುದ್ಧನು ಸಮತ್ವದ ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸಾರಿದನು. ಶ್ರಮಣರ ಸಂಘದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಂತೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಮೇಲಿನ ಮತ್ತು ಕೆಳಗಿನ ಅಂತಸ್ತಿನಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿಸಲು ಹಲವು ವೇಳೆ ಯತ್ನಿಸಿರುವರು. ಜನರಿಗೆ ನೀವೆಲ್ಲ ದೇವಾಂಶರು ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಒಂದು ಸಂಘಬದ್ಧ ಧರ್ಮದ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಅಷ್ಟು ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ವೇದಾಂತದ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಪರಿಣಾಮವೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಜನರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟಿರುವುದು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವುದು. ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ

ಹಿಂಸೆಯಾಗಿಲ್ಲ. ಜನರಿಗೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದೆ. ಇದೊಂದು ಹೆಮ್ಮೆಯ ವಿಷಯ.

ವೇದಾಂತದ ಅನುಷ್ಠಾನಮುಖವಾದ ನೈತಿಕತೆ ಹಿಂದಿನಷ್ಟೇ ಈಗಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿದೆ. ಬಹುಶಃ ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಈಗ ಹೆಚ್ಚು ಮುಖ್ಯವಾಗಿದೆ. ಜ್ಞಾನ ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆಲ್ಲಾ ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳ ಕೂಗು ಹೆಚ್ಚಿದೆ. ದೇವನಿಗೂ ಮತ್ತು ಸೈತಾನನಿಗೂ, ಅಹುರಮಜದ (ದೇವರು) ನಿಗೂ ಮತ್ತು ಅಹರಿಮಾನ್ (ಸೈತಾನ್)ನಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿದೆ. ದೇವರಿಗೂ ಸೈತಾನನಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೆ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಮತ್ತು ಸ್ವಾರ್ಥಗಳಲ್ಲಿದೆ. ಸೈತಾನನಿಗೆ ದೇವರಷ್ಟೇ ಜ್ಞಾನವಿದೆ, ಆದರ ಪಾವಿತ್ರ್ಯತೆ ಇಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೇ ಅವನು ಸೈತಾನನಾಗಿರುವುದು. ಆಧುನಿಕ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ ಇದನ್ನೇ ಅನ್ವಯಿಸಿ. ಪಾವಿತ್ರ್ಯತೆಯಿಲ್ಲದೆ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿ ಪ್ರಬಲವಾಗಿದ್ದಷ್ಟೂ ಅವು ಜನರನ್ನು ಸೈತಾನರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುವು. ಯಂತ್ರಗಳ ಮತ್ತು ಇತರ ವಸ್ತುಗಳ ತಯಾರಿಕೆಯಿಂದ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮಾನವ ಇಂದು ತನ್ನ ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವನು. ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಎಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಮಾನವ ಇಂದು ಕೇಳುತ್ತಿರುವನು. ಆದಕಾರಣವೆ ವೇದಾಂತವು ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಬೋಧಿಸುವುದು; ಮಾನವರನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಲೆತ್ನಿಸುವುದು. - ಯಾರು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಓದಿರುವರೊ ಅವರು ಈ ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಟಿರಬಹುದು: “ಯಾರು ಪಂಡಿತ ಹಸು ಆನೆ ನಾಯಿ ಚಂಡಾಲ - ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುವರೋ, ಅವರೇ ಋಷಿಗಳು, ಅವರೇ ಜ್ಞಾನಿಗಳು.” “ಯಾರು ಸಮತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರಾಗಿರುವರೊ ಅವರು ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಕ್ತರು, ಏಕೆಂದರೆ ದೇವರು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸಮದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವನು, ಅವನು ಪರಿಶುದ್ದನು. ಆದಕಾರಣ ಯಾರು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಕಾಣುವ ಮತ್ತು ಯಾರು ಪರಿಶುದ್ದರೂ ಅವರು ದೇವರಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವರು.” ಈ ಸಮತ್ವವೇ ವೇದಾಂತನೀತಿಯ ಸಾರ. ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಆಳುತ್ತಿರುವುದು ದೃಕ್ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ನೀವು ದೃಕ್ ಅನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿದರೆ ದೃಶ್ಯವೂ ಬದಲಾಗುವುದು. ನೀವು ಪರಿಶುದ್ಧರಾಗಿ, ಅನಂತರ ಜಗತ್ತು ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಈ ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ಎಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬೋಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಇತರರನ್ನು ತಿದ್ದುವುದರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಕಾತರರಾಗುತ್ತಿರುವೆವು, ನಮ್ಮನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬದಲಾದರೆ ಜಗತ್ತೂ ಬದಲಾಗುವುದು. ನಾವು ಪರಿಶುದ್ಧರಾದರೆ ಜಗತ್ತೂ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುವುದು. ನಾನು ಇತರರಲ್ಲಿ ಏತಕ್ಕೆ ಪಾಪವನ್ನು ನೋಡಬೇಕು ? ನಾನು ಪಾಪಿಯಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಪಾಪವನ್ನು ನೋಡಲಾರೆ. ನಾನು ದುರ್ಬಲನಾಗುವವರೆಗೆ ದುಃಖಿಯಾಗಲಾರೆ. ನಾನು ಮಗುವಾಗಿದ್ದಾಗ ಯಾವುದು ನನ್ನನ್ನು ದುಃಖಿಯಾನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿತೊ ಅದು ಈಗ ನನ್ನನ್ನು ದುಃಖಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲಾರದು. ದೃಕ್ ಬದಲಾಗಿದೆ, ಆದಕಾರಣ ದೃಶ್ಯವೂ

ಬದಲಾಗಬೇಕಾಯಿತು ಎನ್ನುವುದು ವೇದಾಂತ, ಸಮತ್ವ ಎಂಬ ಆ ಅದ್ಭುತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಂಡಾಗ ಯಾವುದನ್ನು ದುಃಖಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಪಾಪಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿ ನಾವು ನಗುತ್ತೇವೆ. ಸಮತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರಾಗುವುದನ್ನೇ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು. ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿದಂತೆಲ್ಲಾ ಈ ಸಮದರ್ಶಿತ್ವ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಕಟವಾಗುವುದು. ಯಾರು ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನು ಸಮವಾಗಿ ನೋಡುವರೊ, ಜಯಾಪಜಯಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರು ಸಮರಾಗಿರುವರೋ, ಅವರು ಮುಕ್ತಿಯ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿರುವರು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸುಲಭವಾಗಿ ಗೆಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಣ್ಣ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಅಪಾಯಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಕೋಪಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾದರೂ ಮನಸ್ಸು ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲವಾದರೆ ಅವರು ಎಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವರು ? ಮನಸ್ಸು ಇಂತಹ ಕ್ಲೋಭೆಗೆ ತುತ್ತಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆ ಅಥವಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲೇನಿದೆ? ಇಂತಹ ಮಾನಸಿಕ ಚಂಚಲತೆಯನ್ನು ತಡೆಯಬೇಕು. ನಮಗೆ ಎಷ್ಟೇ ವಿರೋಧವಿದ್ದರೂ ನಾವು ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲೆವು, ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಅದರ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಬೀಳುವುದಿಲ್ಲ, ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬಾಹ್ಯಘಟನೆಗಳಾವುವೂ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯವನ್ನು ಕೆಡಿಸದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಸ್ವತಂತ್ರರಾದಂತೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇಲ್ಲ. ಇದೇ ಮುಕ್ತಿ. ಅದು ಇಲ್ಲೇ ಇರುವುದು, ಇನ್ನೆಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಕ್ಷಣ ಅದು ಇರುವುದು. ಈ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ, ಈ ಮೂಲದಿಂದ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲಾ ಸುಂದರ ಭಾವನೆಗಳೂ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹರಿದು ಬಂದಿವೆ. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಈ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರುವರು. ಇವು ತೋರಿಕೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುವು. ಹಲವು ಧೀರರಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದ ಸಂಬಂಧವನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಿ ಧ್ಯಾನಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಡಿಗೊ ಗುಹೆಗೂ ತೆರಳುವರು. ಇದೊಂದು ಭಾವನೆ. ಮತೊಂದೇ ಪ್ರಖ್ಯಾತರಾದ ಮಹಾ ಮೇಧಾವಿಗಳು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಬಂದು ಅಲ್ಲಿರುವ ದೀನ ದರಿದ್ರರನ್ನು ಮೇಲೆ ಎತ್ತಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವರು ಎಂಬುದು. ತೋರಿಕೆಗೆ ಈ ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳೂ ವಿರೋಧವಾಗಿವೆ. ಇತರರಿಂದ ದೂರವಾಗಿದ್ದು ಗುಹೆಯಲ್ಲಿರುವವನು ಇತರರ ಮೇಲೆಗೆ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವವನನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ನಗುವನು. "ಎಂತಹ ಮೌಢ ! ಏನಿದೆ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ? ಮಾಯಾಪ್ರಪಂಚ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. ಇದನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ' ಎನ್ನುವನು. ನಾನು ಇಂಡಿಯಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನು ನೀವು ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ನಂಬುತ್ತೀರಾ ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ಅವರು ಹೌದು, ಅದೇ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಎನ್ನುವರು. ಹಾಗಾದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಸಮ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಿರಾ ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ಹೌದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ ಎನ್ನುವರು. ಮರುಕ್ಷಣವೇ ಯಾವ ಚಂಡಾಲನಾದರೂ ಅವರ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ, ಅವನಿಂದ ದೂರವಿರುವುದಕ್ಕೆ ದಾರಿಯ ಕೊನೆಗೆ ನೆಗೆದು ಓಡುವರು.

ಏತಕ್ಕೆ ಓಡುವಿರಿ ಎಂದರೆ, ಅವನ ಸ್ಪರ್ಶವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೈಲಿಗೆ ಮಾಡುವುದು ಎನ್ನುವರು. ಆದರೆ ನೀವೂ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ, ಯಾರೂ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆಯಲ್ಲ ಎಂದು ಈಗ ತಾನೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೀರಲ್ಲ ಎಂದರೆ, ಗೃಹಸ್ಥರಿಗೆ ಅದೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ಬಾಯಿಮಾತು, ನಾವು ಕಾಡಿಗೆ ಹೋದ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ನೋಡುತ್ತೇವೆ, ಎನ್ನುವರು. ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕುಲೀನ ವಂಶದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ್ದ ಶ್ರೀಮಂತನನ್ನು, ನಾವೆಲ್ಲ ದೇವರಿಂದ ಬಂದುದರಿಂದ ವಿಶ್ವದ ಸಹೋದರತ್ವದಲ್ಲಿ ನಂಬುವೆಯಾ ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ, ಅವನು ಹೌದು ಎನ್ನುವನು. ಆದರೆ ಐದು ನಿಮಿಷ ಕಳೆಯಲಿಲ್ಲ, ಆಗಲೇ ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವನು, ಅವನ ಬಗ್ಗೆ ಕೆಟ್ಟ ಮಾತಾಡುವನು. ಆದಕಾರಣ ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಇದು ಕೇವಲ ಒಂದು ಸಿದ್ದಾಂತ ಮಾತ್ರವಾಗಿದೆ, ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರು, ಸತ್ಯವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವರು. ಆದರೆ ಅದರಂತೆ ನಡೆಯಿರಿ ಎಂದರೆ, ಓ ಅದಕ್ಕೆ ಕೋಟ್ಯಂತರ ವರ್ಷಗಳು ಹಿಡಿಯುವುವು ಎನ್ನುವರು.

ರಾಜನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹಲವು ಜನರು ಆಸ್ಥಾನದ ಹೊಗಳುಭಟ್ಟರಿದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ರಾಜನಿಗಾಗಿ ತಾವು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಅರ್ಪಿಸಬಲ್ಲೆವು, ತಾವೇ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೊಬ್ಬನು ರಾಜನ ಆಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಬಂದನು. ರಾಜನು, ಇನ್ನಾವ ದೊರೆಗೂ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರಾದ ಆಸ್ಥಾನಿಕರಿಲ್ಲ ಎಂದನು. ಸಂನ್ಯಾಸಿ ನಕ್ಕು ನಾನು ಇದನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದನು. ರಾಜ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ನೀವು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಬಹುದು ಎಂದನು. ಆಗ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ರಾಜನ ಆಳ್ವಿಕೆ ದೀರ್ಘಕಾಲ ನಿಷ್ಕಳಂಕವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ತಾನು ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಮಾರನೆಯ ದಿನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಆಸ್ಥಾನದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ರಾತ್ರಿ ಒಂದು ಚೊಂಬಿನಲ್ಲಿ ಹಾಲನ್ನು ತಂದು ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಹಂಡೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಬೇಕು ಎಂದನು. ರಾಜ ನಕ್ಕು ಇದೇನೆ ಪರೀಕ್ಷೆ ಎಂದನು. ರಾಜನು ಆಸ್ಥಾನದವರನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಕರೆದು ಅವರು ಏನು ಮಾಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳಿದನು. ಆಸ್ಥಾನಿಕರೆಲ್ಲ ಇದಕ್ಕೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಒಪ್ಪಿ ಹಿಂತಿರುಗಿದರು. ಅವರು ಅರ್ಧರಾತ್ರಿ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಚೆಂಬನ್ನು ತಂದು ಹಂಡೆಗೆ ಸುರಿದರು. ಆದರೆ ಮಾರನೆಯಬೆಳಿಗ್ಗೆ ನೋಡಿದಾಗ ಅದೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ನೀರಾಗಿತ್ತು. ಆಸ್ಥಾನದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸೇರಿಸಿ ರಾಜ ಏತಕ್ಕೆ ಹೀಗಾಯಿತು ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದನು. ಅದರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ 'ಇತರರೆಲ್ಲ ಹಾಲನ್ನು ಹಾಕುವರು, ನಾನು ಬರೀ ನೀರನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೆ' ಎಂದರು. ದುರದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರು ಹೀಗೆ ಇರುವೆವು. ನಾವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಆಸ್ಥಾನಿಕರು ಮಾಡಿದಂತೆ ಮಾಡುವೆವು.

ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಸಮತ್ವದ ಭಾವನೆ ಇದೆ, ನನ್ನ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಕ್ಕು - ಭಾಧ್ಯತೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಭಾವಿಸುವನು. ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರೀಮಂತರು ಮತ್ತು ಪ್ರತಿ ದೇಶದ ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನು ಪೀಡಿಸುವವರು ಕೂಡ. ಯಾರು ದೌರ್ಜನ್ಯಕ್ಕೆ

ತುತ್ತಾಗುವರೋ ಅವರಿಗಾದರೂ ಭರವಸೆಯಿದೆ; ಆದರೆ ದುರ್ಜನರಿಗೆ ಇಲ್ಲ. ದುರ್ಜನರು ಮುಕ್ತರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಬಹಳ ಕಾಲ ಬೇಕು. ಆದರೆ ಇತರರು ಬೇಗ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ಸಿಂಹದ ಕ್ರೌರ್ಯಕ್ಕಿಂತ ನರಿಯ ಕ್ರೌರ್ಯ ಭಯಾನಕವಾದುದು. ಸಿಂಹ ಒಂದು ಸಲ ಕೊಂದ ಮೇಲೆ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಶಾಂತವಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗಲೂ ತನ್ನ ಬಲೆಗೆ ಬೀಳುವವರನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿರುವ ನರಿಯಾದರೋ ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಸುಮ್ಮನಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಭಾವತಃ ಪುರೋಹಿತ ಕ್ರೂರಿ, ನಿರ್ದಯನು. ಆದಕಾರಣವೇ ಎಲ್ಲಿ ಪುರೋಹಿತರು ಮೇಲೇಳುವರೋ ಅಲ್ಲಿ ಧರ್ಮ ಅವನತಿಗೆ ಹೋಗುವುದು. ನಾವು ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು, ಆಗ ಮಾತ್ರ ಧರ್ಮ ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ವೇದಾಂತ ಹೇಳುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಯಾವ ಧರ್ಮವೂ ಇಲ್ಲ. [*] ಕ್ರಿಸ್ತ ಹೇಳುವುದನ್ನು ನೀವು ನಂಬುತ್ತೀರ ? 'ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾರಿ ಬಡವರಿಗೆ ಕೊಡಿ.” ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಸಮತ್ವ ಇಲ್ಲಿದೆ. ಗ್ರಂಥ ಪೀಡನೆಯ ತಂಟೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಸತ್ಯವನ್ನು ಇದ್ದಂತೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಗ್ರಂಥ ಪೀಡನೆಗೆ ಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ. ಇದನ್ನು ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವು ಯೆಹೂದ್ಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕ್ರಿಸ್ತ ಹೇಳಿದ್ದು ಎನ್ನುವರು ಕೆಲವರು. ಇದೇ ವಾದ ಉಳಿದುದಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಸುಮ್ಮನೆ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಹಿಸುಕಾಡಿದರೆ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯ ಹೇಗಿದೆಯೋ ಹಾಗೆ ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಧೈರ್ಯವಿರಲಿ, ನಮಗೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳೋಣ, ಆದರೆ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಕೆಳಗೆ ಎಳೆಯದಿರೋಣ. ಎಂದಾದರೊಂದು ದಿನ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಸೇರಬಹುದೆಂದು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡೋಣ. “ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾರಿ ದರಿದ್ರರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ.'' ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಧ್ವಂಸಮಾಡಿ, ಯಾವುದು ಹಕ್ಕುಬಾಧ್ಯತೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದೂ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಿ, ಮಾನವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸಮತ್ವದ ಆದರ್ಶದೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ಯತ್ನಿಸೋಣ. ನೀವು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತೀರಿ ಎಂದು ದಾರಿಹೋಕನಿಗಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವಿ ರೇನು? ಹೀಗೆ ನೀವು ಮಾಡಿದರೆ ಮುಕ್ತಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಿಲ್ಲ, ಹೆಚ್ಚು ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಈಡಾಗುತ್ತಿರುವಿರಿ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅಹಂಕಾರ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿ ಕೊಂಡರೆ ಉಳಿಗಾಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಬಂಧನಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಭಯಾನಕ ಇದು. ಐಶ್ಚರ್ಯದ ಮತ್ತು ಮತ್ತಾವ ಪ್ರೇಮದ ಬಂಧನವೂ ಇದರಷ್ಟು ಆತ್ಮನನ್ನು ಬಂಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. 'ನಾನು ಇತರರಿಗಿಂತ ಪರಿಶುದ್ದನು' ಎಂಬುದೇ ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವ ಮಹಾ ಭಯಂಕರ ಭಾವನೆ. ನೀವು ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪುಣ್ಯವಂತರು? ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ದೇವರೇ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವನು. ಇದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಿಮಗೆ ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಹೇಗೆ ಇರಬಲ್ಲದು? ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದೇ, ಎಲ್ಲರೂ ಪರಮಾತ್ಮನ ದೇವಾಲಯಗಳೆ, ನೀವು ಅದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು, ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ನಿಮಗೆ ಇನ್ನೂ ಬಂದಿಲ್ಲ.

ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳು [*]

(ಲಂಡನ್ನಿನ ಸೆಸೇಮ್ ಕ್ಲಬ್ಬಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ)

ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತಿರುವುದು. ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವಂಥದು, ಮತ್ತೊಂದು ಏಕತೆಯನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡುವಂಥದು. ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಸಾಮ್ಯತೆಯ ಗುಣವನ್ನು ತರುತ್ತಿದೆ; ಎಲ್ಲ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳ ನಡುವೆಯೂ ಸಾಮಾನ್ಯತೆ 'ಯನ್ನು ತರುತ್ತಿದೆ. ಈ ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮತ್ತು ಜೀವನದ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುವು. ಭೌತಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಈ ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ವಿಭಾಗಮಾಡಿ, ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಪುನಃ ಆ ಭಿನ್ನವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಜಾತಿ ಪಂಗಡಗಳಿಗೆ ಸೇರಿಸಿ ಅವುಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಗುಣಗಳನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವುವು, ಸಾಮಾಜಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿಯೂ ಹೀಗೆಯೆ. ಸಮಾಜವು ಪ್ರಾರಂಭವಾದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಭಿನ್ನ ಮಾಡುವ ಮತ್ತು ಐಕ್ಯಗೊಳಿಸುವ ಶಕ್ತಿಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾಲದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಕ್ರಿಯೆ ಹಲವು ವೇಷಗಳನ್ನು ಧರಿಸುವುದು, ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಇದನ್ನು ಕರೆಯುವರು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ಸಾರ ಒಂದೆ. ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಸಾಮಾನ್ಯತೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಜಾತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಮತ್ತೊಂದು ಜಾತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಒಂದು ವರ್ಣವನ್ನು ಮತ್ತು ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ತರುತ್ತಿರುವುದು, ಮತ್ತೊಂದು ಅವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ಈ ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಮರಭೂಮಿಯಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಈ ಸಾಮಾನ್ಯತೆಗೆ ತರುವ ಶಕ್ತಿ ಇದ್ದರೂ ನಾವು ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಪ್ರಯೋಗಿಸಿ ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಮೃತ್ಯುವಿನ ಸಮ್ಮುಖಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ಪೂರ್ಣ ಏಕತೆ ಎಂದರೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಾಶವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಭಿನ್ನತೆಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಶಕ್ತಿ ಎಂದು ನಿಲ್ಲುವುದೋ ಆಗ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಕೊನೆಗೊಂಡಂತೆ ಎಂದು ವಾದಿಸುವರು. ನಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ದೃಶ್ಯಗಳಿಗೆ ಕಾರಣ ವೈವಿಧ್ಯತೆ, ಸಾಮಾನ್ಯತೆ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಒಂದೆ ಸಮನಾಗಿರುವ ನಿರ್ಜಿವ ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಮಾನವಕೋಟಿ ಇದನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ತಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಕಾಣುವ ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಇದೇ ವಾದವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸುವರು. ಭೌತಿಕ ದೇಹ ಮತ್ತು ಸಮಾಜದ ಪಂಗಡಗಳಲ್ಲಿ ಕೂಡ ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದ ಏಕತ್ವವು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮತ್ತು ಸಮಾಜದ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಎನ್ನುವರು. ಆಲೋಚನೆಗಳು ಮತ್ತು ಭಾವನೆಗಳು ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿದ್ದರೆ ಅದೇ ಮಾನಸಿಕ ಅವನತಿಗೆ ಕಾರಣ. ಆದಕಾರಣ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು, ಎಂದು ಒಂದು ಪಕ್ಷದವರು ವಾದಿಸುವರು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಇದೇ ವಾದವನ್ನು ವಿಧವಿಧವಾಗಿ ತರುವರು. ಭರತಖಂಡದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಕೂಡ ವರ್ಣಾಶ್ರಮಗಳ ವಿಭಜನೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಕೆಲವು ವರ್ಣಗಳಿಗೆ ಇರುವ ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವಾಗ ಇದೇ ವಾದವನ್ನು ತರುವರು. ವರ್ಣನಾಶವೇ ಸಮಾಜದ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಎಂದೂ, ತಮ್ಮ ಸಮಾಜವೇ ಪೃಥ್ವಿಯಲ್ಲಿ ಅತಿ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಇರುವ ಜನಾಂಗ ಎಂದೂ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಪ್ರಮಾಣವನ್ನು ಉದಾಹರಿಸುವರು. ಅವರು ಇದೇ ವಾದವನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವರು. ಅವರು ಅಧಿಕಾರ ವಾಣಿಯಿಂದ ಯಾವುದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೀರ್ಘಾಯಸ್ಸಿಗೆ ಕಾರಣವೊ ಅದು ಅಲ್ಪಾಯಸ್ಸಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲು ಎಂದು ಹೇಳುವರು.

ಮತ್ತೊಂದು ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹೇಳುವವರ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದರು. ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ, ಬುದ್ದ ಕ್ರಿಸ್ತ ಮುಂತಾದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಧಾರ್ಮಿಕ ಬೋಧಕರಿಂದ ಹಿಡಿದು ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ, ಹೊಸ ರಾಜಕೀಯ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಗಳಲ್ಲಿ, ದೀನದಲಿತರು ಕೇಳುವ ಹಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ, ಮತ್ತು ಯಾವ ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳೂ ಇಲ್ಲದವರಲ್ಲಿ ಈ ಏಕತ್ವ ಮತ್ತು ಸಮತ್ವದಭಾವನೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ ಮಾನವಸ್ವಭಾವ ಯಾವಾಗಲೂ ತನ್ನನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವುದು. ಯಾರಿಗೆ ಕೆಲವು ಅನುಕೂಲತೆಗಳಿವೆಯೋ ಅವರಿಗೆ ಅವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಇಚ್ಚೆಯಿಲ್ಲ. ಅವರು ಇದನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಲು ಎಷ್ಟೇ ಏಕಪಕ್ಷವಾದ ಮತ್ತು ಗ್ರಾಮ್ಯವಾದ ವಾದವನ್ನಾಗಲಿ ಆಶ್ರಯಿಸುವರು. ಇದು ಎರಡೂ ಪಕ್ಷದವರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು.

ತತ್ರರಂಗದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ ಬೇರೊಂದು ರೂಪವನ್ನು ತಾಳುವುದು, ಬೌದ್ಧರು, ವೈವಿಧ್ಯದಿಂದ ತುಂಬಿದ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಏಕತೆಯನ್ನು ನಾವು ಅರಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲೇ ನಾವು ತೃಪ್ತರಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ವೈವಿಧ್ಯವೇ ಜೀವನದ ಸಾರ, ಇದು ಎಷ್ಟೇ ದುರ್ಬಲವಾಗಿರಲಿ ದುಃಖಪೂರ್ಣವಾಗಿರಲಿ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಲಾರೆವು, ವೇದಾಂತಿಗಳು “ಏಕತೆಯೊಂದೇ ಇರುವುದು, ವೈವಿಧ್ಯ ಕ್ಷಣಿಕ, ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಭ್ರಾಂತಿ' ಎನ್ನುವರು. ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ನೋಡಬೇಡಿ, ಏಕತೆಗೆ ಹೋಗಿ' ಎನ್ನುವುದು ವೇದಾಂತ. “ಏಕತೆಯನ್ನು ಆಶಿಸಬೇಡಿ, ಇದೊಂದು ಭಾಂತಿ, ವೈವಿಧ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ' ಎನ್ನುವುದು ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮ. ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ತತ್ವದಲ್ಲಿ ಇದೇ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯ ಈಗಿನವರೆಗೂ ಬಂದಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನದ ಮೊತ್ತ ಬಹಳ ಅಲ್ಪ. ತಮ್ಮ ಮತ್ತು ತತ್ವಜ್ಞಾನ, ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಧರ್ಮಜ್ಞಾನ ಐದು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ತಮ್ಮ ಪರಮಾವಧಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದವು. ನಾವು ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಸತ್ಯವನ್ನು ಪುನಃ ಪುನಃ ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೊಟ್ಟು, ನಮ್ಮ ಜ್ಞಾನ ನಿಧಿಯನ್ನು ವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಆದಕಾರಣವೇ ಈಗಲೂ ಕೂಡ ಇದೇ ಹೋರಾಟವಿದೆ. ಒಂದು ಪಕ್ಷದವರು ಕೇವಲ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ, ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ

ಗಮನಿಸಬೇಕೆಂದೂ, ವಾದಬಲದಿಂದ ಈ ವೈವಿಧ್ಯ ಇರಲೇಬೇಕೆಂದೂ, ಅದು ಹೋದರೆ ಸರ್ನನಾಶವೆಂದೂ ಸಾಧಿಸುವರು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಜೀವನ ಎನ್ನುವೆವೋ ಅದು ವೈವಿಧ್ಯದಿಂದ ಉತ್ಪನ್ನವಾಯಿತು. ಮತ್ತೊಂದು ಪಕ್ಷದವರು ಧೀರರಾಗಿ ಏಕತೆಯನ್ನು ತೋರುವರು.

ನಾವು ನೀತಿಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ ಇದು ಹೊಸದಾಗಿ ಬೇರೊಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದು. ಈ ಹೋರಾಟದಿಂದ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಹೊರಬರುವುದು ಈ ಶಾಸ್ತ್ರ ಒಂದೇ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ನೀತಿಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಏಕತೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು, ಇದರ ತಳಹದಿಯೇ ಪ್ರೀತಿ, ಅದು ಈ ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೀತಿಶಾಸ್ತ್ರದ ಗುರಿಯೇ ಏಕತೆ, ಸಮಾನತೆ, ಇದುವರೆಗೂ ಮಾನವಕೋಟಿ ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮನೀತಿಯಲ್ಲಿ ವೈವಿಧ್ಯಕ್ಕೆ ಎಡೆಯಿಲ್ಲ, ಅದನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಿ ಸಮಯವಿಲ್ಲ, ಏಕತೆಯೇ ಅವರ ಗುರಿಯಾಗಿರುವುದು. ಭಾರತೀಯನು. (ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ವೇದಾಂತಿ) ವಿಶ್ಲೇಷಣಾತ್ಮಕ ಬುದ್ದಿಯುಳ್ಳವನಾದುದರಿಂದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ಈ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದನು. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಈ ಏಕತೆಯ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಲು ಯತ್ನಿಸಿದನು. ಆದರೆ ಇಡೀ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಾವು ನೋಡಿದಂತೆ ಇತರರಿಗೆ (ಬೌದ್ಧರಿಗೆ) ಈ ಏಕತೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗೆ ಈ ಭಿನ್ನತೆಯ ರಾಶಿಯೆ ಸತ್ಯ. ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿರಲಿಲ್ಲ.

ಮಾಕ್ಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ತನ್ನ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ಕಥೆಯೊಂದು ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ಇದೊಂದು ಹಳೆಯ ಗ್ರೀಕರ ಕಥೆ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೊಬ್ಬ ಸಾಕ್ರಟೀಸನನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋದ. ಆತ ಸಾಕ್ರಟೀಸನನ್ನು ಯಾವುದು ಪರಮ ಜ್ಞಾನ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ರಟೀಸನು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಅರಿಯುವುದೇ ಎಲ್ಲಾ ಜ್ಞಾನದ ಪರಮ ಗುರಿ ಎಂದನು. ಆಗ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ನೀನು ದೇವರನ್ನು ತಿಳಿಯದೆ ಮಾನವನನ್ನು ಹೇಗೆ ಅರಿಯಬಲ್ಲೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಗ್ರೀಕ್ ಪಕ್ಷದವರು (ಆಧುನಿಕ ಐರೋಪ್ಯರೇ ಅವರ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು ) ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವರು; ಭಾರತೀಯರು, (ಪುರಾತನ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ) ದೇವರನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕೆಂದು ಹೇಳುವರು. ಒಬ್ಬರು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವರು, ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ದೇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನೋಡುವರು. ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ನಾವು ಎರಡು ಪಕ್ಷಗಳನ್ನೂ ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತದಿಂದ ನೋಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವವು. ವೈವಿಧ್ಯ ಎಂಬುದೇನೋ ಇದೆ, ಜೀವನ ಇರಬೇಕಾದರೆ ವೈವಿಧ್ಯ ಇದ್ದೇ ತೀರಬೇಕು. ಈ ವೈವಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಇದರ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಏಕತೆಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ದೇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನೋಡುವುದು ಕೂಡ ಸತ್ಯವೆ. ಮಾನವನನ್ನು ಅರಿಯುವುದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜ್ಞಾನ, ಮಾನವನನ್ನು ಅರಿತರೆ ಮಾತ್ರ ದೇವರನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದು ಎಂಬುದು ಸತ್ಯವೆ. ದೇವರ ಜ್ಞಾನವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜ್ಞಾನ, ದೇವರನ್ನು ಅರಿತರೆ ಮಾತ್ರ ಮಾನವನನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದು ಎಂಬುದೂ ಸತ್ಯವೆ. ಇವೆರಡೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧಾಭಾಸದಂತೆ ಕಂಡರೂ ಇವು ಮಾನವ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಆವಶ್ಯಕ. ಇಡೀ

ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೇ, ವೈವಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಏಕತೆಯ ಮತ್ತು ಏಕತೆಯಲ್ಲಿ ವೈವಿಧ್ಯದ ಒಂದು ಲೀಲಾಭೂಮಿಯಾಗಿದೆ. ಇಡೀ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ವ್ಯತ್ಯಾಸದ ಮತ್ತು ಸಮತ್ವದ ಒಂದು ಲೀಲಾಭಮಿಯಾಗಿದೆ : ಸಾಂತ ಮತ್ತು ಅನ೦ತ ಇವುಗಳ ಒಂದು ಕ್ರೀಡಾಭೂಮಿಯಾಗಿದೆ. ಒಂದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳದೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವೆರಡನ್ನೂ ಒಂದೇ ನೋಟದ ಸತ್ಯಾಂಶಗಳೆಂದಾಗಲಿ, ಒಂದೇ ಅನುಭವದ ಸತ್ಯಾಂಶಗಳೆಂದಾಗಲಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ಹೀಗೆಯೆ ಇರುವುದು. - ನಾವೀಗ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಧರ್ಮದ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಬರೋಣ. ನೀತಿಯಲ್ಲಿ ವೈವಿಧ್ಯವೆಲ್ಲಾ ಮಾಯವಾಗಿ ಮೃತ್ಯುಸಮವಾದ ಸಮತ್ವ ಇದೆ. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಜೀವನ ಇರುವವರೆಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಇಚ್ಚಿಸುವುದೂ ಸೂಕ್ತವಲ್ಲ. ಅದೇ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಏಕತೆ ಆಗಲೇ ಇದೆ ಎಂಬ ಸತ್ಯಾಂಶವನ್ನೂ ನಾವು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಏಕತೆಯನ್ನು ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಅದು ಆಗಲೇ ಇದೆ. ಈ ಏಕತೆಯಿಲ್ಲದೆ ನೀವು ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ಕಾಣಲೇ ಆರಿರಿ. ದೇವರನ್ನು ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಆತನಾಗಲೇ ಅಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ ಸಾರುವುದೇ ಇದನ್ನು ಎಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಸಾಂತವನ್ನು ನೋಡಿರುವನೋ ಅಲ್ಲಿ ಅವನು ಅನಂತವನ್ನೂ ನೋಡಿರುವನು. ಕೆಲವರು ಸಾಂತಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ ಕೊಟ್ಟರು, ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಸಾಂತವನ್ನೇ ಪರಿಗಣಿಸಬೇಕು ಎಂದರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅನಂತಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ ಕೊಟ್ಟರು, ಅದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಬೇಕು ಎಂದರು. ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಒಂದಿಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ನೋಡಲಾರೆವು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಈ ಸಮಾನತೆ, ಏಕತೆ, ಪೂರ್ಣತೆ ಇವನ್ನು ನಾವು ಹೊಸದಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಅವು ಆಗಲೆ ಅಲ್ಲಿ ಇರುವುವು. ನಾವು ಅವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅವು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿ, ನಾವು ಅವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಅವು ನಮಗೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಗ್ರಾಹ್ಯವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಅವು ಅಲ್ಲಿವೆ. ಅವು ಅಲ್ಲಿವೆ ಎಂದು ನಾವು ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳದೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಸಾಂತ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನಾವು ನೋಡಲಾರೆವು. ದ್ರವ್ಯ ಮತ್ತು ಗುಣಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹಳೆಯ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ, ಏಕತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಿರುವೆನು. ಇಷ್ಟೊಂದು ದೃಶ್ಯವೈವಿಧ್ಯ ಗಳಿದ್ದರೂ, ನಾನು ನೀವು ಬೇರೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೆ ನಾನು ನೀವು ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನೂ ತರುವುದು. ಇಂತಹ ಏಕತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಜ್ಞಾನವೇ ಸಾಧ್ಯವಿರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಸಮಾನತೆಯ ಭಾವನೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಗ್ರಹಣವೂ ಇಲ್ಲ, ಜ್ಞಾನವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಎರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಇರುವುವು. [*] ಆದಕಾರಣ ನಿರಪೇಕ್ಷ ಸಮಾನತೆ (absolute sameness) - ಇದೇ ನೀತಿಶಾಸ್ತ್ರದ ಗುರಿಯಾದರೆ, ಅದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದು. ಕೆಲವರಿಗೆ ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಶಕ್ತಿ ಇರುವುದು, ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಇತರರಿಗಿಂತ ಕೆಲವು

ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಸುಲಭ. ಕೆಲವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ದೇಹವಿರುವುದು; ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಇದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದೇ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಮಹಾಗುರುಗಳು ಹೇಳಿರುವ ಈ ಭಾವನೆ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ: “ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ದೇವರು ಸಮನಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಜ್ಞಾನಿ ಆತ್ಮನಿಂದ ಆತ್ಮನಿಗೆ ಹಾನಿ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಪರಮಗತಿಯನ್ನು ಸೇರುತ್ತಾನೆ. ಸಮತ್ವದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವವರು ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗುವರು. ಏಕೆಂದರೆ ದೇವರು ಪರಿಶುದ್ಧ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮನಾಗಿರುವನು. ಇಂತಹವರು ದೇವರಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿರುವರು. ಇದು ನಿಜ ಎಂಬುದನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಬಾಹ್ಯ ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅಂತಸ್ತಿನಲ್ಲಿ ಸಮಾನತೆ ಇರಲಾರದು ಎಂಬ ತೊಡಕು ಬರುವುದು.

ಆದರೆ ನಾವು ಹಕ್ಕು ಬಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡಬಹುದು. ಪ್ರಪಂಚ ನಿಜವಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ ಇದು. ಎಲ್ಲಾ ಸಮಾಜಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಹೋರಾಟವಿದೆ. ಒಬ್ಬರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವಿದ್ಯಾವಂತರಾಗಿರುವಾಗ, ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಜಾಸ್ತಿ ವಿದ್ಯೆ ಇದೆ ಎಂದು ವಿದ್ಯೆ ಇಲ್ಲದವರ ಸುಖವನ್ನು ಅಪಹರಿಸಬೇಕೆ? ಈ ಹಕ್ಕನ್ನು ನಿರ್ಮೂಲ ಮಾಡುವುದೇ ಹೋರಾಟದ ಗುರಿಯಾಗಿದೆ. ಕೆಲವರು ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗಿಂತ ಬಲಿಷ್ಠರಾಗಿರುವರು. ಅವರು ದುರ್ಬಲರಾಗಿರುವವರನ್ನು ಸೋಲಿಸುವುದು ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುವುದು ಸ್ವತಃ ವೇದ್ಯವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಶಕ್ತಿ ಇದೆ ಎಂದು ಎಲ್ಲಾ ಸೌಖ್ಯವನ್ನೂ ತಾವೇ ದೋಚುವುದು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಹೊಡೆದಾಟ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಕೆಲವರು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ತಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಬುದ್ದಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಹಣವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವುದು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಆದರೆ ತಮಗೆ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಯಾರಿಗೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೋ ಅವರ ಮೇಲೆ ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ ನಡೆಸುವುದು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರೋಧ, ಹೋರಾಟ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದು ಇದಕ್ಕಾಗಿ, ಒಬ್ಬನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ಹಕ್ಕು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನೀತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಇದನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು, ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ನಾಶಮಾಡದೆ ಸಮಾನತೆಗೆ, ಏಕತೆಗೆ. ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು ಎಂದರೆ ಇದೇ.

ಈ ವೈವಿಧ್ಯ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಇರಲಿ, ಇದೇ ಜೀವನದ ಸಾರ. ಹೀಗೆಯೇ ನಾವು ಕೊನೆಯ ತನಕ ಆಟವಾಡೋಣ. ನೀವು ಶ್ರೀಮಂತವಾಗಿರುವಿರಿ, ನಾನು ದರಿದ್ರನಾಗಿರುವೆ, ನೀವು ಬಲಾಡ್ಯರಾಗಿರುವಿರಿ, ನಾನು ದುರ್ಬಲನಾಗಿರುವೆ. ಆದರೆ ಏನು? ನೀವು ನನಗಿಂತ ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಅಥವಾ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಮೇಲೆಂದು ನನಗಿಂತ ನಿಮಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಹಕ್ಕುಗಳೇತಕ್ಕೆ ಇರಬೇಕು? ನಿಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಹೆಚ್ಚು ಹಣ ಇದೆ ಎಂದರೆ ನನಗಿಂತ ನೀವು ಮೇಲು ಎಂದು ಏತಕ್ಕೆ ಪರಿಗಣಿಸಬೇಕು? ವೈವಿಧ್ಯ ಇದ್ದರೂ ಸಮಾನತೆ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ.

- ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ನೀತಿಯ ಕಾರ್ಯವು ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದಲ್ಲ. ಇದು ಸರ್ವನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಈ ವೈವಿಧ್ಯಗಳಿದ್ದರೂ ಏಕತೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು; ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ದೇವರನ್ನು ಕಾಣಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಏನಿದ್ದರೂ, ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಎಷ್ಟೇ ದುರ್ಬಲತೆ ಇದ್ದರೂ, ಅನಂತ ಶಕ್ತಿ ಸರ್ವರಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಧಿಯಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆತ್ಮ ಅನಂತವಾದುದು, ಸನಾತನವಾದುದು, ಪರಿಶುದ್ಧವಾದುದು ಎಂಬುದನ್ನು - ಅದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಏನೇ ಹೊರಗೆ ಕಂಡರೂ - ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಒಂದು ಪಕ್ಷವನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ಅರ್ಧವನ್ನು ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ಅಪಾಯಕರ; ಇದು ಮನಸ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುವುದು. ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತು, ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿಯೂ, ಸಮಾಜದ ಅವಿಭಾಜ್ಯ ಅಂಗಗಳಾಗಿಯೂ, ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಗುಹೋಗುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇದನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಬೇಕಾಗಿದೆ.

ವೇದಾಂತದ ಆದರ್ಶ ಮತ್ತು ಪ್ರಭಾವ [*]

(ಬಾಸ್ಟನ್ನಿನ ಟ್ವೆಂಟಿಯತ್ ಸೆಂಚುರಿ ಕ್ಲಬ್‌ನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನ):

ನಾನು ಇಂದಿನ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲಾವಕಾಶವಿರುವುದರಿಂದ, ನಿಮಗೆ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡುವಿರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ನಿಮ್ಮೊಡನೆ ಮೂರುವರ್ಷಗಳನ್ನು ಕಳೆದೆ. ನಾನು ಮುಕ್ಕಾಲು ಪಾಲು ಅಮೆರಿಕ ದೇಶವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿಸಿರುವೆನು. ನಾನು ಇಲ್ಲಿಂದ ನನ್ನ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿಹೋಗುವುದರಲ್ಲಿರುವೆನು. ಇಂತಹ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕದ ಅಥೆನ್ಸ್‌ನಂತಿರುವ ಈ ನಗರದಲ್ಲಿ (ಬಾಸ್ಟನ್) ನಿಮಗೆ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವುದು ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ. ನಾನು ಈ ದೇಶಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಬಂದಾಗ, ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಈ ದೇಶದ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕ ಬರೆಯಬೇಕೆಂದು ಇದ್ದೆ. ಆದರೆ ಮೂರು ವರ್ಷ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಮೇಲೆಯೂ ನನಗೆ ಒಂದು ಪುಟವನ್ನೂ ಬರೆಯಲು ಆಗಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಹಲವು ದೇಶಗಳನ್ನು ಸಂಚರಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಆಹಾರ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆ ಮತ್ತು ನಡವಳಿಕೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಕಂಡರೂ ಮಾನವನು ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ತೋರುವುದು. ಅದ್ಭುತವಾದ ಮಾನವ ಸ್ವಭಾವ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದೇ ಆಗಿದೆ. ಆದರೂ ಕೆಲವು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಗಳಿವೆ. ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಅನುಭವವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವೆನು. ಅಮೆರಿಕಾ ದೇಶದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಯಾವ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೂ ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನು ನಿಜವಾಗಿ ಮಾನವನಾಗಿದ್ದರೆ ಸಾಕು, ಅವನನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಪ್ರೀತಿಸುವರು. ಈ ವಿಶೇಷವನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ಬೇರೆ ಯಾವ ಭಾಗದಲ್ಲಿಯೂ ನಾನು ಕಂಡಿಲ್ಲ.

ನಾನು ಈ ದೇಶಕ್ಕೆ ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ಬಂದೆ. ಅದನ್ನು ವೇದಾಂತ ಎನ್ನುವರು. ಇದು ಬಹಳ ಪುರಾತನವಾದುದು. ವೇದಗಳು ಎಂದು ಕರೆಯುವ ಪುರಾತನ ಆರ್ಯರ ಸಾಹಿತ್ಯದಿಂದ ಬಂದುದು ಇದು. ಹಲವು ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಆ ವೇದರಾಶಿಯಿಂದ ಬಂದುದು ಇದು. ಅವರ ಕಲ್ಪನೆ, ಅನುಭವ, ಮತ್ತು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯ ಸಾರವೇ ಇದರಲ್ಲಿದೆ. ಈ ವೇದಾಂತ ತತ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವಿಶೇಷಗಳಿವೆ. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಇದು ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲೂ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ಇದು ಯಾವ ದೇವದೂತನಿಂದಲೂ ಅಥವಾ ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದಲೂ ಬಂದುದಲ್ಲ. ಇದು ಯಾವ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕೇಂದ್ರದ ಸುತ್ತಲೂ ಬೆಳೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಲಾನಂತರ ಬೌದ್ದ ಮತ್ತು ಇತರ ಧರ್ಮಗಳು ಆಯಾಯ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಬೆಳೆದವು. ಇವರಿಗೆಲ್ಲ ಮಹಮ್ಮದೀಯರಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕ್ರೈಸ್ತರಲ್ಲಿ ಇರುವಂತೆ ಗೌರವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ಇದೆ. ಆದರೆ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವವು ಈ ಧರ್ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಂತೆ ಇದೆ. ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವ ಧರ್ಮದೊಂದಿಗೂ ವಿರೋಧವಿಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತ ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹೇಳುವುದು, ಆ ಭಾವನೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ಅದೇ, ಮಾನವ ಪವಿತ್ರ ಎಂಬುದು. ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಆ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮನ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಬಂದುದು ಎಂಬುದು. ಮಾನವ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿ ದೃಢವಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ, ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲ, ಬಲಶಾಲಿ ಯಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಆ ಪಾವಿತ್ರ್ಯದಿಂದ ಬಂದುದು. ಇದು ಹಲವರಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿದ್ದರೂ, ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಿಗೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೂ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ - ಮೂಲತಃ ಎಲ್ಲರೂ ಪವಿತ್ರಾತ್ಮರು. ನಮ್ಮ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ ಒಂದು ಅಸೀಮ ಸಾಗರವಿರುವಂತೆ ಇದೆ. ನೀವು ನಾವುಗಳೆಲ್ಲ ಆ ಅನಂತ ಸಾಗರದಿಂದ ಏಳುವ ಅಲೆಗಳಂತೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಆ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಹೊರಗೆ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸುಪ್ತವಾಗಿದೆ. ಅದೇ ನಮ, ಪ್ರಭಾವ, ನಮ ಆಜನ್ಮಸಿದ್ಧ ಹಕ್ಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳಿಗೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವುದರಲ್ಲಿ ಇರುವ ತಾರತಮ್ಯವೇ ಕಾರಣ. ಮಾನವನನ್ನು ಅಳೆಯುವಾಗ ಅವನು ಎಷ್ಟನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲ್ಲ, ಆದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇದೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಳೆಯಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನೂ ಪಾವಿತ್ರ್ಯದ ಪ್ರತಿನಿಧಿ, ಆದಕಾರಣ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಗುರುವೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಸಹಾಯಕನಾಗಿರಬೇಕು, ಮಾನವನನ್ನು ದೂರುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲ, ಅವನಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಗತವಾಗಿರುವ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದರಿಂದ.

ಸಮಾಜದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲವೂ ಒಳಗಿನಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿರುವುದಾಗಿದೆ ಎಂದು ವೇದಾಂತ ಸಾರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಇತರರು ಯಾವುದನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಎನ್ನುವರೋ ಅದನ್ನು ವೇದಾಂತಿಯು ಮಾನವನಿಂದ ಬಾಹ್ಯಮುಖವಾಗಿ ಹೊರಟಿದ್ದು ಎಂದು ಹೇಳುವನು. ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವನು ಇತರ ಪಂಥದವರೊಂದಿಗೆ ವ್ಯಾಜ್ಯ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾನವನಲ್ಲಿರುವ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಯಾರು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಂತಹವರೊಂದಿಗೆ ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ಮನಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ. ತಿಳಿದೋ ತಿಳಿಯದೆಯೋ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಈ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವರು.

ಮಾನವನು ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅಮುಕಿ ಇಟ್ಟ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ೩ಂಗಿನಂತೆ ಇರುವನು. ಈ ಸಿಂಗ್ ತನ್ನ ನೈಜಸಿ ತಿಗೆ ಬರಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ನಮಗೆ ಕಾಣುವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ, ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಕಾಣುವ ಪೋಟಾಪೋಟಿ, ಹೋರಾಟ, ಪಾಪ, ಇವೆಲ್ಲ ಸಿಂಗ್ ತನ್ನ ನೈಜಸ್ಥಿತಿಗೆ ತೆರಳುತ್ತಿರುವುದರ ಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೂ ಅಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ದೊಡ್ಡ ದಾರ್ಶನಿಕರೊಬ್ಬರು ಹೇಳುವಂತೆ, ವ್ಯವಸಾಯಮಾಡುವಾಗ ಕೆರೆ ಎಲ್ಲೋ ಮೇಲೆ ಇದೆ, ನೀರು ಗದೆ ಗೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಮಧೆತೂಬಿನ ಒಂದು ಆತಂಕವಿದೆ. ತೂಬನು. ತೆಗೆದೊಡನೆ ನೀರು ಸ್ವಭಾವತಃ ಹರಿದುಬರುವುದು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಮರಳು ಕೊಳೆ ಇದ್ದರೆ

ನೀರು ಅದರ ಮೇಲೆ ಹರಿದುಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಈ ಕೊಳೆ ಅಥವಾ ಕಶ್ಚಲ ಮಾನವ ತನ್ನ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೂ ಅಲ್ಲ, ಅದರ ಕಾರ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ. ಅವೆಲ್ಲ ಮಾನವಸ್ವಭಾವದೊಡನಿರುವ ಪರಿಸರಗಳು, ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ನಿವಾರಿಸಬಹುದು.

ಈ ಭಾವನೆ ಭರತಖಂಡದ ಮತ್ತು ಇತರ ದೇಶಗಳ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಇದೆ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ವೇದಾಂತ. ಕೆಲವು ಕಡೆ ಇದನ್ನು ಒಂದು ಪುರಾಣದ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸುವರು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಕಡೆ ಇದನ್ನು ಸಂಕೇತಗಳ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸುವರು. ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಮಾನವನಲ್ಲಿರುವ ಅನಂತ ಏಕತೆಯೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ವೇದಾಂತ ಸಾರುವುದು, ನೀತಿ, ಧರ್ಮ, ಇತರರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಎನ್ನುವುದರ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಈ ಏಕತೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಇದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತಾವು ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಎಂದು ಅನುಭವಿಸುವ ಕ್ಷಣಗಳು ಕೆಲವು ಇರುವುವು. ಅವನಿಗೆ ಅದು ಗೊತ್ತಿದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೊ ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಮಾನವನು ಧಾವಿಸುವನು. ಈ ಏಕತೆಯ ಹೊರಸೂಸುವಿಕೆಯನ್ನೇ ನಾವು ಪ್ರೀತಿ, ಸಹಾನುಭೂತಿ ಮುಂತಾದ್ದಾಗಿ ಹೇಳುವುದು. ಇದೇ ನಮ ನೀತಿಗೆ ಮತ್ತು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಮೂಲ, ತತ ಮಸಿ ಎಂಬ ವೇದಾಂತದ ಅತಿಮುಖ್ಯ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಹೇಳಿರುವರು.

- ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವರು: ನೀನು ವಿಶ್ವಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ಒಂದು, ಇರುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ನಿನ್ನ ಆತ್ಮವೆ, ಇರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಹವೂ ನಿನ್ನ ದೇಹ, ಇತರರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಿದರೆ ನಿನ್ನನ್ನು ನೀನೆ ಹಿಂಸಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆ, ಇತರರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ, ನಿನ್ನನ್ನು ನೀನೇ ಪ್ರೀತಿಸುವೆ. ದ್ವೇಷಭಾವನೆಯೊಂದನ್ನು ಹೊರಗೆಡವಿದೊಡನೆ ಅದು ಇತರರನ್ನು ಹಾನಿಮಾಡಿದರೂ ನಿನ್ನನ್ನೂ ಹಾನಿಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸುವುದು. ನನ್ನಿಂದ ಪ್ರೀತಿ ಹೊರಬಂದರೆ ಪುನಃ ಅದೇ ಪ್ರೀತಿ ನನ್ನಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದೇ ಬರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೇ ವಿಶ್ವವಾಗಿರುವವನು. ಈ ವಿಶ್ವವೇ ನನ್ನ ದೇಹ. ನಾನು ಅನಂತ, ಆದರೆ ನನಗೆ ಈಗ ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಅನಂತದ ಅರಿವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಅನಂತತೆಯ ಭಾವನೆ ಪೂರ್ಣ ವ್ಯಕ್ತವಾದೊಡನೆ ನಾವು ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಂತೆ.

ವೇದಾಂತದ ಮತ್ತೊಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೇ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅನಂತ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿರಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ಗುರಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುವುದಲ್ಲ. ವೇದಾಂತಿ ಕಾವ್ಯಮಯವಾದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳುವನು: ''ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಬೆಟ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಹಲವು ನದಿಗಳು ನೇರವಾಗಿಯೋ ಡೊಂಕು ಡೊಂಕಾಗಿಯೋ ಹರಿದು ಕೊನೆಗೆ ಸಾಗರವನ್ನು ಸೇರುವಂತೆ ಹಲವು ಮತಗಳು ಮತ್ತು ಪಂಥಗಳು ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಭಾವಗಳಿಂದ ಉದಯಿಸಿ ನೇರವಾಗಿಯೋ ಡೊಂಕು ಡೊಂಕಾಗಿಯೋ, ಹರಿದು ಕೊನೆಗೆ ದೇವರನ್ನು ಸೇರುತ್ತವೆ.”

ಈ ಅತಿ ಪುರಾತನ ತತ್ತ್ವವು ಪ್ರಪಂಚದ ಪ್ರಪ್ರಥಮ ಮಿಷನರಿ ಧರ್ಮವಾದ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಬೀರಿದೆ. ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಅಲೆಕ್ಸಾಂಡ್ರಿಯದವರು, ನೋಗ್ಗಿಕರು ಮತ್ತು ಮಧ್ಯಕಾಲದ ಯೂರೋಪಿನ ತಾತ್ವಿಕರು ಇವರ ಮೂಲಕ ಕೈಸ್ತರ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿದೆ. ಅನಂತರ ಜರ್ಮನಿಯ ಭಾವನೆಯ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿ ತತ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಧರ್ಮ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಬೀರಿದೆ. ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಸದ್ದು ಗದ್ದಲಗಳಿಲ್ಲದೆ ಬೀಳುವ ಹಿಮಮಣಿಯು ಇಡೀ ಸಸ್ಯಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಜೀವದಾನ ಮಾಡುವಂತೆ, ನಿಧಾನವಾಗಿ ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಈ ಪವಿತ್ರವಾದ ವೇದಾಂತವು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹಬ್ಬಿದೆ. ಈ ಧರ್ಮದ ಬೋಧನೆಗಾಗಿ ಯಾವ ಸೈನ್ಯವನ್ನೂ ಉಪಯೋಗಿಸಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅಗ್ರಗಣ್ಯ ಮಿಷನರಿ ಧರ್ಮವಾದ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಅಶೋಕನ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ, ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬೌದ್ಧ ಭಿಕ್ಷುಗಳನ್ನು ಅಲೆಕ್ಸಾಂಡ್ರಿಯ, ಆಂಟಿಯೋಕ್, ಪರ್ಷಿಯಾ, ಚೈನಾ ಮುಂತಾದ ನಾಗರಿಕ ದೇಶಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂದು ಓದುತ್ತೇವೆ. ಕ್ರಿಸ್ತನಿಗೆ ಮುನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಮುಂಚೆ ಇತರ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ದೂರದಂತೆ ಅಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಪ್ಪಣೆ ಆಗಿತ್ತು: “ಧರ್ಮಗಳ ಮೂಲವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ, ಅವು ಯಾವ ದೇಶಕಾಲಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮ ಕೈಲಾದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಅವರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿ, ಆದರೆ ಅವರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಲು

ಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ.”

ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಗಳು ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಲಿಲ್ಲ. ಇತರ ಧರ್ಮಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅದುತವಾದ ಗೌರವವನ್ನು ತೋರಿದರು. ತಮ, ದೇಶದಿಂದ ಓಡಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಹಿಗಳಿಗೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಈಗ ಮಲಬಾರಿನಲ್ಲಿ ಯೆಹೂದ್ಯರು ಇರುವರು, ಪಾರ್ಸಿಯನರು ಇನ್ನೇನು ನಿರ್ನಾಮವಾಗುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಅವರಿಗೆ ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಈಗಲೂ ಅವರು ನಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಾಗಿ ಬೊಂಬಾಯಿಯಲ್ಲಿ ಇರುವರು. ಏಸುವಿನ ಸೆಂಟ್ ಥಾಮಸ್‌ನೊಂದಿಗೆ ಬಂದವರು ತಾವೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಕ್ರೈಸ್ತರು ಇರುವರು. ಅವರಿಗೆ ಇಂಡಿಯಾದೇಶದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲು ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟರು. ಈಗಲೂ ಕೂಡ ಅವರ ಒಂದು ಶಾಖೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿದೆ. ಈ ಅನ್ಯಮತಸಹಿಷ್ಣುತೆಯ ಭಾವನೆ ನಾಶವಾಗಿಲ್ಲ, ಅದೆಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗುವಂತೆಯೂ ಇಲ್ಲ.

ವೇದಾಂತವು ನಮಗೆ ಬೋಧಿಸಬಲ್ಲ ದೊಡ್ಡ ನೀತಿಯೆ ಇದು: ತಿಳಿದೂ ತಿಳಿಯದೆಯೋ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಲೇಬೇಕಾಗಿರುವಾಗ ನಾವು ತಾಳ್ಮೆಗೆಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನು ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗಿಂತ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿದರೆ ನಾವು ತಾಳ್ಮೆಗೆಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರನ್ನು ನಾವು ದೂರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ದ್ವೇಷಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆ ಜಾರಿದರೆ, ಹೃದಯ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದಾಗ, ಆ ಪುಣ್ಯಪ್ರಭಾವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಸಹೋದರರು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಒಬ್ಬನು ಇಂತಹ ಅನುಭವಶಿಖರಕ್ಕೆ ಏರಿ, ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರನ್ನು ನೋಡದೆ, ಲಿಂಗ, ಜಾತಿ, ಬಣ್ಣ, ಕುಲ ಮುಂತಾದ ಯಾವುದನ್ನೂ ನೋಡದೆ, ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾರಿ ಹೋಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಮಾನವನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಭಾವವಾದ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಯಾವಾಗ ನೋಡುವನೋ ಆಗ ಮಾತ್ರ ಅವನು ವಿಶ್ವ ಸಹೋದರನಾಗುವನು. ಅವನು ಮಾತ್ರ ವೇದಾಂತಿ. .

ಅನುಷ್ಠಾನ ವೇದಾಂತದ ಫಲಗಳು ಇವು.

ನಾಗರಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ಪಾತ್ರ[*]

(ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ರಿಡ್ವೇ ಗಾರ್ಡನಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ಲಾಡ್ಜ್ ನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸದಿಂದ ಆಯ್ದ ಭಾಗಗಳು)

ಸ್ಕೂಲವಾದ ಬಾಹ್ಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡಬಲ್ಲ ಜನರಿಗೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ನರಳುತ್ತಿರುವ ಜನಾಂಗ ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವುದು. ಭಾರತವು ಕೇವಲ ಕನಸುಣಿಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ತಾತ್ವಿಕರಿಂದ ತುಂಬಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಭರತಖಂಡ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬಲ್ಲದು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಲು ಅವರಿಗೆ ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದು, ಅತಿ ಕರ್ಮಪಟುಗಳಾದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ಪ್ರಾಚ್ಯರ ಅಂತರ್ಮುಖ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಅವರ ಧ್ಯಾನಪರತೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿಯಾಗಿರುವಂತೆಯೇ ಪ್ರಾಚ್ಯರಿಗೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಕರ್ಮಶೀಲತೆ ಮತ್ತು ಉತ್ಸಾಹ ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಾವು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ: ಪಾರತಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ನರಳುತ್ತಿರುವ ಹಿಂದೂ ಮತ್ತು ಯೆಹೂದ್ಯ ಜನಾಂಗಗಳು ಉಳಿದ ಜನಾಂಗಗಳೆಲ್ಲ ನಾಶವಾದರೂ ಇನ್ನೂ ಬದುಕಿ ಇರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳೇನು? (ಈ ಎರಡು ಜನಾಂಗಗಳಿಂದಲೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಮುಖ್ಯ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಜನಿಸಿದುವು) ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವೇ ಅವರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿ, ಹಿಂದೂಗಳು ಈಗ ಮೌನವಾಗಿದ್ದರೂ ಜೀವಂತರಾಗಿರುವರು; ಯೆಹೂದ್ಯರು ಹಿಂದೆ ಅವರು ಪ್ಯಾಲೆಸ್ತೆನಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಇದ್ದುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವರು. ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನ ನಾಗರಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಾಹೋಗಿದೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಪೂರ್ವಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಯೂರೋಪಿನ ಹೆಸರು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ, ಭಾರತೀಯರು ಆಫ್ರಿಕಾ ದೇಶದೊಂದಿಗೆ ವ್ಯಾಪಾರದ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಭಾರತೀಯರು ತಮ್ಮ ದೇಶ ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಗೆ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಸುಳ್ಳಾಗಿಸಿರುವರು.

ಪರಕೀಯರು ಭರತಖಂಡವನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಪರಕೀಯರ ಜೀವನಗತಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಸದೊಂದು ಅಧ್ಯಾಯ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿರುವುದೊಂದು ಸೋಜಿಗ. ಭರತಖಂಡ ತನ್ನನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸಿದವರಿಗೆ ಐಶ್ವರ್ಯ, ಪ್ರಗತಿ, ಸಾರ್ವಭೌಮತ್ವ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನು ತಾನು ಎಷ್ಟೊಂದನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು, ಅನುಭವಿಸಬಹುದು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಪ್ರಾಚ್ಯನು ತನಗೆ ಎಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳು ಸಾಕು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುವನು. ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಆ ಪುರಾತನ ಜನಾಂಗವು ದೇವರನ್ನು ಹುಡುಕಲು ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕುವಾಗ ಅವರು ಹಲವು ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳನ್ನು ದಾಟಿ ಹೋದರು. ಪಿತೃಪೂಜೆಗಳಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಅಗ್ನಿ ಇಂದ್ರ ವರುಣ ಮುಂತಾದ ದೇವರುಗಳ ಪೂಜೆಯವರೆಗೆ ಅವರು ಮುಂದುವರಿದರು. ಹಲವು

ದೇವರುಗಳಿಂದ ಏಕದೇವ ಭಾವನೆ ಬರುವುದನ್ನು ನಾವು ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣುವೆವು. ಅದರ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥ, ಇರುವ ಹಲವು ಬುಡಕಟ್ಟು ದೇವರುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅವನೇ ದೇವದೇವ, ಅವನೇ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತ, ಅವನೇ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಆಳುವವನು, ಅವನೇ ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯಾಂತರ್ಯಾಮಿ ಎಂಬುದು ಹಲವು ದೇವರುಗಳಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿದಂತೆ ಅದು ಏಕೇಶ್ವರಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಈ ಮಾನವ ಸ್ವಭಾವದ ದೇವರಿಂದ ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ದಿವ್ಯತೆಯನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ಈ ದೇವರ ಭಾವನೆ ತೀರ ಮಾನವೀಯವಾಗಿ ಕಂಡಿತು. ಆದಕಾರಣ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಗೋಚರವಾಗುವ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ಹುಡುಕುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾದರು. ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರಪಂಚವಿದೆಯೇ? ಅದು ಏನು? ಅದು ಆತ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಸತ್ಯಸ್ಯ ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಇದೊಂದೆ. ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ಅರಿತರೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅರಿಯಬಲ್ಲ, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಇಲ್ಲ. ಋಗೈದದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಇದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುವರು: “ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದುದೇನು?' ವೇದಾಂತ ತತ್ಯ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಬಗೆಹರಿಸಿತು. ಆದಿಯಲ್ಲಿದ್ದುದೇ ಆತ್ಮ, ಅಂದರೆ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ನಿರಪೇಕ್ಷ, ವಿಶ್ವಾತ್ಮ, ಪರಮಾತ್ಮ ಎನ್ನುವೆವೋ ಅದರಿಂದಲೇ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತ ವಾಗುತ್ತಿವೆ, ಈಗಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ಬರುತ್ತಿವೆ, ಮುಂದೆಯೂ ಹಾಗೆಯೇ ಬರಬೇಕು. [*] ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವವು ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ನೀತಿಯ ತಳಹದಿಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಿತು. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳು, 'ಕೊಲ್ಲಬೇಡಿ, ಹಿಂಸಿಸಬೇಡಿ, ನಿಮ್ಮಂತೆ ನೆರೆಯವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿ,'' ಎಂದು ಬೋಧಿಸಿದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿಲ್ಲ. ನೆರೆಯವರನ್ನು ನಾನೇಕೆ ಹಿಂಸಿಸಕೂಡದು? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಉತ್ತರ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಮತ ತತ್ವಗಳಿಂದ ತೃಪ್ತಿ ಪಡದ ಹಿಂದೂಗಳ ವೇದಾಂತತತ್ತ್ವವು ಮಾತ್ರ ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ವಿಚಾರಪೂರ್ಣವಾದ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿತು. ಈ ಆತ್ಮ ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದುದು, ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದುದು; ಆದಕಾರಣ ಇದು ಅನಂತವಾದುದು. ಎರಡು ಅನಂತಗಳು ಇರಲಾರವು. ಏಕೆಂದರೆ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದರ ಅನಂತತೆಗೆ ಭಂಗ ತಂದು ಎರಡೂ ಸಾಂತವಾಗುವುವು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮವೂ ಅನಂತವಾದ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಒಬ್ಬನು ನೆರೆಯವರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಿದರೆ ತನ್ನನ್ನೇ ಹಿಂಸಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ. ಎಲ್ಲಾ ನೀತಿಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಮೂಲತತ್ಯ ಇದು. ಮಾನವ ಪೂರ್ಣತೆಯೆಡೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ತಪ್ಪಿನಿಂದ ಸತ್ಯದ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು ಎಂದು ಅನೇಕ ವೇಳೆ ನಂಬುವರು. ಒಂದು ಆಲೋಚನೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಅವನು ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಮೊದಲನೆಯದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಯಾವ ತದ್ರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯಲಾರದು. ಹಲವು ಸ್ಥಿತಿಗಳ ಮೂಲಕ ಜೀವವು ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಸತ್ಯದಿಂದ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಸತ್ಯವೇ. ಜೀವವು ಕೆಳಗಿನ ಸತ್ಯದಿಂದ ಮೇಲಿನ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಮುಂದಿನ ಉದಾಹರಣೆಯ ಮೂಲಕ

ವಿವರಿಸಬಹುದು. ಒಬ್ಬನು ಸೂರ್ಯನ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಂತದಲ್ಲಿಯೂ ಸೂರ್ಯನ ಛಾಯಾಚಿತ್ರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನು. ಅವನು ನಿಜವಾಗಿ ಸೂರ್ಯನನ್ನು ಸೇರಿದ ಮೇಲೆ ಮೊದಲನೆಯ ಎರಡನೆಯ ಚಿತ್ರಗಳು ಸೂರ್ಯನಿಗಿಂತ ಎಷ್ಟು ಭಿನ್ನವಾಗಿರುವುವು ! ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದ್ದರೂ ಎಲ್ಲವೂ ನಿಜ. ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಕಾಲ ಮತ್ತು ದೇಶ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಹಿಂದೂವಿಗೆ, ಅತಿ ಕ್ಷುದ್ರ ಧರ್ಮದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಧರ್ಮದವರೆಗಿನ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಸತ್ಯವನ್ನು ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ. ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂಸೆಮಾಡದ ಏಕಮಾತ್ರ ಜನಾಂಗವೇ ಹಿಂದೂ ಜನಾಂಗ, ಒಬ್ಬ ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಮಹಾತ್ಮನ ಗೋರಿಯನ್ನು ಈಗ ಮಹಮ್ಮದೀಯರೇ ಮರೆತಿರುವರು, ಅಂತಹವನ್ನು ಹಿಂದೂಗಳು ಪೂಜಿಸುವರು. ಈ ಸೌಹಾರ್ದವನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಹಲವು ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು.

ಮಾನವರೆಲ್ಲ ಅರಸುವ ಏಕತೆ ಎಂಬ ಗುರಿಯನ್ನು ಪ್ರಾಚ್ಯ ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವವರೆಗೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಅಣುವಿನಲ್ಲೂ ಕಣದಲ್ಲೂ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಇದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಮೇಲೆ ಅವನು ಇನ್ನೂ ಮುಂದೆ ಹೋಗಲಾರ. ಅದರಂತೆಯೇ ಆತ್ಮನ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಇನ್ನೂ ಮುಂದೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಈ ಇಂದ್ರಿಯಜನ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಆ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಅನಂತರ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದು. ವಿಜ್ಞಾನಿ ಕೂಡ ಈ ತಾತ್ನಿಕಾಂಶವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಉದ್ದವಿಲ್ಲದ ಅಗಲವಿಲ್ಲದ ಅಣುಗಳು ಒಟ್ಟು ಕಲೆತಾಗ ಅವಕ್ಕೆ ಉದ್ದ -ಎತ್ತರ-ಅಗಲಗಳು ಬರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಒಂದು ಅಣು ಮತ್ತೊಂದು ಅಣುವಿನ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಮಧ್ಯವರ್ತಿ ಆವಶ್ಯಕ. ಈ ಮಧ್ಯವರ್ತಿ ಯಾವುದು? ಅದು ಮೂರನೆಯ ಅಣು. ಹಾಗಾದರೂ ಪ್ರಶ್ನೆ ಬಗೆಹರಿಯಲಿಲ್ಲ. ಈ ಎರಡೂ ಆ ಮೂರನೆಯದರ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಹೇಗೆ ಬೀರುವುವು? ಇದು ಅನವಸ್ಲಾ ದೋಷವಾಗುವುದು. ಭೌತ ವಿಜ್ಞಾನಗಳಿಗೆ ಅವಶ್ಯಕವಾದ ಊಹಾಪ್ರತಿಜ್ಞೆಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಈ ದೋಷವಿದೆ: ಬಿಂದುವಿಗೆ ಗಾತ್ರವಿಲ್ಲ, ಅಂಶವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವರು; ಸರಳರೇಖೆಗೆ ಅಗಲವಿಲ್ಲ, ಉದ್ದ ಇದೆ ಎನ್ನುವರು. ಇದು ಕಾಣುವುದೂ ಇಲ್ಲ, ಇದನ್ನು ಊಹಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಅಸಾಧ್ಯ. ಏತಕ್ಕೆ? ಏತಕ್ಕೆಂದರೆ ಇವು ನಮ್ಮ ಗ್ರಹಣೇಂದ್ರಿಯಗಳ ವ್ಯಾಪ್ತಿಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲಾ ಕೇವಲ ತಾತ್ವಿಕ ಭಾವನೆಗಳು, ಕೊನೆಗೆ ಮನಸ್ಸೇ ಎಲ್ಲಾ ಭಾವನೆಗಳಿಗೂ ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು ಕೊಡುವುದು ಎಂದಂತೆ ಆಯಿತು. ನಾನು ಒಂದು ಕುರ್ಚಿಯನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಹೊರಗಿರುವ ನಿಜವಾದ ಕುರ್ಚಿಯನ್ನಲ್ಲ ನಾನು ನೋಡುವುದು, ಹೊರಗೆ ಏನೋ ಒಂದು ಇದೆ; ಅದಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೆರಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ಅದು ಕುರ್ಚಿಯಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಕೊನೆಗೆ ಭೌತಿಕವಾದಿಯೂ ತಾತ್ವಿಕನಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಧರ್ಮ: ಅದರ ಮಾರ್ಗಗಳು ಮತ್ತು ಉದ್ದೇಶ [*]

ನಾವು ವಿಶ್ವದ ಧರ್ಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ನಮಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಅನ್ವೇಷಣೆಯ ಎರಡು ಮಾರ್ಗಗಳು ಕಾಣುವುವು. ಒಂದು ಮಾರ್ಗ ದೇವರಿಂದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಬರುವುದು. ಸೆಮಿಟಿಕ್ ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ದೇವರ ಭಾವನೆ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಬರುವುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಜೀವದ ಭಾವನೆಯೇ ಇಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು ಸೋಜಿಗವಾಗಿದೆ. ಪುರಾತನ ಹಿಬೂ ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ, ಇತ್ತೀಚೆಗಿನ ಕಾಲದವರೆಗೆ, ಮಾನವನ ಜೀವದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಅವರು ಯಾವ ಭಾವನೆಯನ್ನೂ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸದೆ ಇರುವುದು ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಅಂಶ. ಮಾನವನು ಕೆಲವು ಮಾನಸಿಕ ಮತ್ತು ಭೌತಿಕ ವಸ್ತುಗಳಿಂದ ಆದವನು ಮಾತ್ರ ಎಂದು ಅವರು ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಸಾವಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಆದರೆ ಅದೇ ಜನಾಂಗ ಅತಿ ಅದ್ಭುತವಾದ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವುದು. ಇದೊಂದು ಅನ್ವೇಷಣಾ ಮಾರ್ಗ, ಮತ್ತೊಂದು ಮಾರ್ಗವೇ ಮಾನವನಿಂದ ದೇವರ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಎರಡನೆಯದು ಆರ್ಯಜನಾಂಗದ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ, ಮೊದಲನೆಯದು ಸೆಮಿಟಿಕ್ ಜನಾಂಗದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಆರ್ಯರು ಮೊದಲು ಆತ್ಮನಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಮಾಡಿದರು. ಅವರ ದೇವರ ಭಾವನೆ ಅಷ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ, ಮೊಬ್ಬು ಮೊಬ್ಯಾಗಿತ್ತು; ಇನ್ನೂ ತಿಳಿಗೊಂಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರ ಮಾನವ ಜೀವದ ಭಾವನೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತ ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ಅವರ ದೇವರ ಭಾವನೆಯೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತ ಬಂತು. ಆದಕಾರಣವೆ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ವಿಚಾರಣೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು ಜೀವವನ್ನು ಕುರಿತ ವಿಚಾರಣೆಯಿಂದ, ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಯೆಲ್ಲ ಆರ್ಯರಿಗೆ ಬಂದದ್ದು, ಮಾನವ ಜೀವವನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರಿಸಿದ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ, ಆದಕಾರಣವೇ, ಭಾರತದ ದರ್ಶನಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಹುಡುಕುವ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆಯಿತು. ಇದರ ಮುದ್ರೆ ಅಲ್ಲಿಯ ದರ್ಶನಗಳ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಆರ್ಯರು ಯಾವಾಗಲೂ ದೈವತ್ವವನ್ನು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಹೀಗೆ ಹುಡುಕುವುದು ಅವರ ಸಹಜವಾದ ಲಕ್ಷಣವಾಯಿತು, ಅವರ ಹುಟ್ಟುಗುಣವಾಯಿತು. ಇದು ಅವರ ಕಲೆಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅನುದಿನದ ಜೀವನದಲ್ಲೆಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು. ಈಗಲೂ ಕೂಡ ಯೂರೋಪಿಯನ್ ಚಿತ್ರಕಾರನು ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಭಂಗಿಯಲ್ಲಿರುವವನನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಮೇಲೆ ತಿರುಗಿ ನೋಡುವಂತೆ, ದೇವರನ್ನು ಎಲ್ಲೋ ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕುವಂತೆ, ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸುವನು. ಆದರೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಿರುವವನು ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ, ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಿರುವಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸುವರು.

ಮನುಷ್ಯ ಎರಡು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ: ಒಂದು ಬಾಹ್ಯ ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತೊಂದು ಅಂತರಂಗ ಸ್ವಭಾವ. ಇವು ಮೊದಲು ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧಿಗಳಾಗಿ ಕಂಡರೂ, ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿ ಕೂಡ ಸಾಧಾರಣ ಮಾನವನಿಗೆ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿರುವ

ಭಾವನಾಲೋಕದಿಂದ ಆದುದೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲೂ, ಅದರಲ್ಲೂ ಪಶ್ಚಿಮದಲ್ಲಿ, ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ದ್ರವ್ಯ ಇವೆರಡೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧಿಗಳಾಗಿರುವಂತೆ ಊಹಿಸಲಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಕೊನೆಗೆ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಗುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಕೊನೆಗೆ ಎರಡೂ ಸೇರಿ ಅನಂತವಾದ ಪೂರ್ಣವಾಗುವುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯಿಂದ, ಒಂದು ವಿಷಯ ಮೇಲು ಮತ್ತೊಂದು ಕೀಳು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಿಂದ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುವವರನ್ನು ತಪ್ಪು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾಗಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಸುವವರೇ ಸರಿ ಎಂತಲೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇವೆರಡೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅನ್ವೇಷಣಾ ಮಾರ್ಗಗಳು, ಅಷ್ಟೆ. ಇವೆರಡೂ ಇರಲೇಬೇಕಾಗಿವೆ. ಇವೆರಡನ್ನೂ ದಿನವೂ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೊನೆಗೆ ಇವೆರಡೂ ಸಂಧಿಸುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ದೇಹವು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ವಿರೋಧಿಯಲ್ಲ; ಮನಸ್ಸು ದೇಹಕ್ಕೆ ವಿರೋಧಿಯಲ್ಲ. ಅನೇಕರು ದೇಹದಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲವೆಂದು ಸಾರಬಹುದು. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿಯೂ ದೇಹವನ್ನು ಒಂದು ರೋಗ, ಒಂದು ಪಾಪ ಅಥವಾ ಒಂದು ಅನಿಷ್ಟವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದವರು ಅನೇಕರು ಇದ್ದರು. ಅನಂತರ ಹೇಗೆ ದೇಹ ಮನಸ್ಸಾಗಿಯೂ, ಮನಸ್ಸು ದೇಹವಾಗಿಯೂ ಮಾರ್ಪಡುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವೇದದಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತೇವೆ. [*] ವೇದಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವ ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ನೀವು ಗಮನದಲ್ಲಿ ಇಡಬೇಕು. ಅದೇ 'ಹೇಗೆ ನಾವು ಒಂದು ಹಿಡಿ ಜೇಡಿಮಣ್ಣನ್ನು ಅರಿತರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಜೇಡಿಮಣ್ಣನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅರಿಯಬಹುದೋ ಹಾಗೆ, ಯಾವುದೊಂದನ್ನು ಅರಿತರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅರಿಯಬಹುದು?' ಎಂಬುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು. ಕಡಮೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಮಾನವನ ಜ್ಞಾನದ ಸಾರವೆಲ್ಲ ಇದೇ. ನಾವೆಲ್ಲ ಯಾವ ಗುರಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವೊ ಅದು ಈ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ನಾವು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲ - ಅದು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕವಾದುದಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುದಾಗಲಿ, ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದಾಗಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಏಕತೆಯ ಆದರ್ಶವನ್ನು ತಲುಪುವುದಕ್ಕೆ, ಮಾನವ ಒಂಟಿಯಾಗಿರುವನು. ಅವನು ಮದುವೆಯಾಗುವನು. ಇದು ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಸ್ವಾರ್ಥವಾಗಿ ಕಂಡರೂ, ಅವನನ್ನು ಹೀಗೆ ಪ್ರಚೋದಿಸುವುದೆ, ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಕ್ರಿಯೋತ್ತೇಜಕ ಶಕ್ತಿಯೆ, ಆ ಏಕತೆಯನ್ನು ಅರಸುವುದು ಆಗಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಮಕ್ಕಳಿವೆ, ಸ್ನೇಹಿತರು ಇರುವರು, ಅವನು ತನ್ನ ದೇಶವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವನು, ಅವನು ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಪ್ರೀತಿಸುವನು. ಕೊನೆಗೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವಪ್ರೇಮದಲ್ಲಿ ಅವನ ಪ್ರೀತಿ ಪರ್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು. ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕೆಂಬ ಪೂರ್ಣತೆಯ ಕಡೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ಯಾವುದೋ ಎದುರಿಸಲಾಗದ ಶಕ್ತಿ ನೂಕುತ್ತಿದೆ. ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ, ಅದನ್ನು ವಿಸ್ತಾರವಾಗುತ್ತಾ ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ಇದೇ ಗುರಿ. ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವ ಅಂತಿಮ ಧೈಯವೇ ಇದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣವೂ ಮತ್ತೊಂದು ಕಣವನ್ನು

ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ ಧಾವಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಕಣಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಕಣಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಪೃಥ್ವಿ ಗ್ರಹ ಚಂದ್ರ ಸೂರ್ಯ ತಾರಕೆಗಳೆಂಬ ಬೃಹತ್ ಗೋಳಗಳಾಗಿವೆ. ಅವುಗಳು ಕೂಡ ಪುನಃ ಒಂದಾಗಲು ಧಾವಿಸುತ್ತಿವೆ. ಕೊನೆಗೆ ಭೌತಿಕ ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕ ವಿಶ್ವಗಳೆರಡೂ ಕಲೆತು ಒಂದಾಗುವುದೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. - ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಬೃಹದಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿದೆಯೋ ಅದೇ ಅಲ್ಪಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಪಿಂಡಾಂಡದಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ವೈವಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ, ಪ್ರತ್ಯೇಕತೆಯಲ್ಲಿ, ಈ ವಿಶ್ವವು ಇದ್ದು, ಏಕತೆಯ ಕಡೆಗೆ, ಅದೈತದ ಕಡೆಗೆ ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮವೂ ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿದೆ. ಜೀವಿ ಮೂಢನಾದಷ್ಟೂ ತಾನು ವಿಶ್ವದಿಂದ ಬೇರೆಯಾದವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಹೆಚ್ಚು ಮೂಢನಾದಷ್ಟೂ ತಾನು ಹುಟ್ಟುತ್ತೇನೆ, ಸಾಯುತ್ತೇನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಇವೆಲ್ಲ ಪ್ರತ್ಯೇಕತೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಭಾವನೆಗಳು. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನ ಬಂದಂತೆ ಜೀವಿ ವಿಕಾಸವಾಗುವನು, ನೀತಿಯ ಕಲ್ಪನೆಯೂ ವಿಕಾಸವಾಗುವುದು. ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು. ಜನರಿಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಾಗಲಿ, ಇಲ್ಲದೆ ಇರಲಿ, ನಮ್ಮ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಶಕ್ತಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಸ್ವಾರ್ಥಹೀನರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಪ್ರೇರೇಪಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಇದೇ ಎಲ್ಲಾ ರೀತಿಯ ತಳಹದಿ. ಯಾವ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಾಗಲಿ, ಯಾವ ಧರ್ಮದಲ್ಲಾಗಲಿ, ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವ ಮಹಾತ್ಮನಾಗಲಿ, ಸಾರಿದ ನೀತಿಯ ಸಾರವೆ ಇದು. "ಸ್ವಾರ್ಥಹೀನರಾಗಿ', 'ನಾನಲ್ಲ ನೀನು'' - ಎಲ್ಲಾ ನೀತಿ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯೇ ಇದು, ನಾನು ನಿನ್ನ ಅಂಶ ಎಂಬ ಅದೆತಭಾವವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಂತೆ ಆಗುವುದು ಇದು, ನಿನಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ನನಗೇ ತೊಂದರೆ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಗುವುದು; ನಿನಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಿದರೆ ನನಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡಿಕೊಂಡಂತೆ ಎಂಬ ನಿಯಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಂತೆ ಇದು. ನೀನು ಬದುಕಿರುವಾಗ ನಾನು ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಂತೆ ಆಯಿತು. ಒಂದು ಕೀಟ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವವರೆಗೆ ನಾನು ಹೇಗೆ ಸಾಯಬಲ್ಲೆ? ಏಕೆಂದರೆ ನನ್ನ ಜೀವವೇ ಆ ಕೀಟದ ಜೀವದಲ್ಲಿದೆ. ನಾವು ಯಾರಿಗೂ ಸಹಾಯ ಮಾಡದೆ ಇರಲಾರೆವು, ಇತರರ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಇದು ಸಾರುವುದು.

ವೇದಾಂತವನ್ನೆಲ್ಲಾ ವ್ಯಾಪಿಸಿರುವ ಭಾವನೆಯೇ ಇದು. ಮತ್ತೆ ಇದೇ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು. ಸಾಧಾರಣ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಭಾಗಗಳಿವೆ. ನೀವು ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಮೊದಲನೆಯದೆ ತತ್ತ್ವ, ಸಿದ್ದಾಂತ; ಇದೇ ಧರ್ಮದ ಸಾರ. ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತವೇ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಸಾಧುಸಂತರ ಮತ್ತು ದೇವಮಾನವರ ಜೀವನಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಶಕ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟವು. ಬಹಳ ಕೆಳಗಿನ ವರ್ಗದ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಶಕ್ತಿ ಇನ್ನೂ ಅನಾಗರಿಕವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಕೇವಲ ದೇಹಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿದೆ. ಅಲ್ಲಿನ ನಾಯಕರು ಬಲಾಢರು, ಭೀಮನಂತಹವರು. ಒಬ್ಬ ನಾಯಕ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಗೆಲು ತಾನೆ. ಮಾನವನು ಮುಂದುವರಿದಂತೆ ದೈಹಿಕಶಕ್ತಿಗೆ ಮಾರಿದುದನ್ನು ಅವನು

ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅವನ ನಾಯಕರು ಕೂಡಾ ಉತ್ತಮವಾದುದನ್ನೇ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಉತ್ತಮ ವರ್ಗದ ಪುರಾಣದ ನಾಯಕರು ಪ್ರಚಂಡ ಧರ್ಮಾತ್ಮರಾಗಿರುವರು. ಶುದ್ದ ಚಾರಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ಶಕ್ತಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವರು ಒಬ್ಬರೇ ನಿಂತು ಸ್ವಾರ್ಥದ ಮತ್ತು ಅಧರ್ಮದ ಪ್ರವಾಹವನ್ನೆಲ್ಲ ಎದುರಿಸಬಲ್ಲರು. ಧರ್ಮದ ಮೂರನೆಯ ಭಾಗವೇ ಸಂಕೇತಗಳು. ಇವನ್ನೇ ಕ್ರಿಯಾವಿಧಿಗಳು ಕರ್ಮಗಳು ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು, ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ನಾಯಕರ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು ಕೂಡ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅರ್ಥವಾಗಲಾರದು. ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕೆಳಗೆ ಜನ ಇರುವರು. ಅವರಿಗೆ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬೇಕಾಗುವಂತಹ ಶಿಶುವಿಹಾರಗಳು ಇರಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೇ ಈ ಸಂಕೇತಗಳು ಹುಟ್ಟುವುವು. ಈ ಸ್ಕೂಲಚಿಹ್ನೆಗಳನ್ನು ಅವರು ಮುಟ್ಟಬಲ್ಲರು, ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲರು. - ಹೀಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ತತ್ಯ, ಪುರಾಣ, ಕ್ರಿಯಾವಿಧಿಗಳೆಂಬ ಮೂರು ಹಂತಗಳಿವೆ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅನುಕೂಲವಿದೆ. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಈ ಮೂರನ್ನೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿ ವರ್ಗಿಕರಿಸಿರುವರು. ಇತರ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಮತ್ತು ಪುರಾಣಗಳೆರಡೂ ಬೆರೆತುಹೋಗಿವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ತತ್ಯ, ಯಾವುದು ಪುರಾಣ ಎಂದು ಗುರುತು ಹಚ್ಚುವುದೇ ಕಷ್ಟವಾಗಿ ಹೋಗಿದೆ. ತತ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ನುಂಗಿಕೊಂಡು ಪುರಾಣ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ನಿಂತಿದೆ. ಕೆಲವು ಶತಮಾನಗಳಾದ ಮೇಲೆ ತತ್ವದ ಸುಳಿವೇ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ. ತತ್ತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟ ದೃಷ್ಟಾಂತಗಳೇ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿ ನಿಲ್ಲುವುವು. ಜನರು ಬೋಧಕರು ಮತ್ತು ಮಹಾತ್ಮರು ಮುಂತಾದ ಉದಾಹರಣೆಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ತತ್ತ್ವಗಳು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಇದು ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಈಗ ಆಗಿದೆ ಎಂದರೆ ಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅವನ ತತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಯಾರಾದರೂ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಜನರು ಅವನ ಮೇಲೆ ತಿರುಗಿಬೀಳುವರು. ಅವನು ಮಾಡುವುದು ತಪ್ಪು, ಅವನು ಕೈಸ್ತಧರ್ಮವನ್ನೇ ಹಾಳುಮಾಡುತ್ತಿರುವನು ಎನ್ನುವರು. ಇದೇ ರೀತಿ ಮಹಮ್ಮದೀಯ ತತ್ವವನ್ನು ಬೋಧಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಇದೇ ಪರಿಣಾಮ ಕಾದಿರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ಕೂ ಭಾವನೆಗಳು, ಮಹಾಪುರುಷರ ಮತ್ತು ಮಹಾತ್ಮರ ಜೀವನಗಳು, ಹಿಂದೆ ಇರುವ ತತ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮರೆಮಾಡಿ ನಿಂತಿವೆ.

ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅನುಕೂಲವೇನೆಂದರೆ ಅದು ಯಾವ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬರಹವೂ ಅಲ್ಲದೆ ಇರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಕೈಸ್ತ, ಬೌದ್ದ ಮತ್ತು ಮಹಮ್ಮದೀಯ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಆದಂತೆ ಮಹಾತ್ಮರು ತತ್ತ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆಮಾಡಿ ನಿಲ್ಲಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ತತ್ತ್ವಗಳು ಜೀವಂತವಾಗಿವೆ. ಮಹಾತ್ಮರು ಬೇರೆ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಬರುವರು. ವೇದಾಂತಕ್ಕೆ ಅವರ ಪರಿಚಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಯಾವುದೊ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅವು ಎಷ್ಟೋ ಮಂದಿ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷ ಮಹಾತ್ಮರನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವುವು. ಹಳೆಯ ಹಿಬ್ರೂಗಳಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಕೆಲವು ಭಾವನೆಗಳು ಇದ್ದವು. ಆದರೂ ಹೆಬೂಗಳ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಮೋಸಸ್ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವನು. ಒಂದು ಜನಾಂಗದ

ಧರ್ಮವನ್ನು ಇಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರು ತಮ್ಮ ವಶಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಕೆಟ್ಟದು ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ತತ್ವವೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮರೆಯಾದರೆ ಬಹಳ ಅಪಾಯಕರ. ನಾವು ತತ್ವಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಷ್ಟೇ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ತೋರಲಾರೆವು. ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ನಮ್ಮ ಭಾವಗಳಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ತರುವರು. ತತ್ವಗಳು ಅವಕ್ಕಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಉತ್ತಮವಾದುದಕ್ಕೆ, ಉದ್ವೇಗರಹಿತ ವೈಚಾರಿಕತೆಗೆ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ತರುವುವು. ಕೊನೆಗೆ ತತ್ವಗಳೇ ಜಯಿಸಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವೇ ಮಾನವನ ಪುರುಷತ್ರ, ಭಾವಗಳು ಅನೇಕವೇಳೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೃಗೀಯ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಎಳೆಯುವುವು. ಭಾವಗಳಿಗೆ ಯುಕ್ತಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ತತ್ವಗಳನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಮರೆತು ಕೇವಲ ಭಾವವೊಂದೇ ಪ್ರಧಾನವಾದರೆ ಧರ್ಮ ಒಂದು ಮತಭ್ರಾಂತಿಯಾಗುವುದು. ಆಗ ಅದು ಪಕ್ಷ-ರಾಜಕೀಯಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಅತಿ ಭಯಂಕರವಾದ ಮೂಢಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅವಕ್ಕಾಗಿ ಸಾವಿರಾರು ಸಹೋದರರ ಬಲಿ ಕೊಡಲು ಸಿದ್ದರಾಗುವರು. ಆದಕಾರಣವೇ ಮಹಾತ್ಮರ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಉಪದೇಶಗಳು ಕಲ್ಯಾಣಕರವಾದ ಪ್ರಚಂಡವಾದ ಕ್ರಿಯೋತ್ತೇಜಕ ಶಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಗಳಾಗಿವೆಯಾದರೂ, ಅವರು ಯಾವ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಉದಾಹರಿಸಲು ನಿಂತಿರುವರೋ ಅದಕ್ಕೆ ಗೌರವವನ್ನು ಕೊಡದಿದ್ದರೆ, ಅದರಿಂದ ಬಹಳ ಅಪಾಯವಿದೆ. ಇದರಿಂದಲೇ ಮತಭ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದು, ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ತೋಯಿಸುವುದು. ವೇದಾಂತವು ಈ ಕಷ್ಟವನ್ನು ನಿವಾರಿಸಬಲ್ಲದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಇರುವವರು ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ಪ್ರವಾದಿಯಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲಿ ಹಲವು ಮಹಾತ್ಮರಿರುವರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಋಷಿಗಳು, ಮಂತ್ರದ್ರಷ್ಟಾರರು ಎಂದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ತಾಗಿ ನೋಡಿರುವವರು... ಈ ಮಂತ್ರ ಎಂದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆಲೋಚಿಸಿದ್ದು. ಋಷಿಗಳು ಈ ಮಂತ್ರದ್ರಷ್ಟಾರರು. ಈ ಮಂತ್ರಗಳು ಯಾರೊಬ್ಬರ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಸ್ವತ್ತೂ ಅಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಸ್ತ್ರೀಯಾಗಲಿ ಪುರುಷನಾಗಲಿ, ಅವಳಿಗೆ ಅಥವಾ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಇವು ಮೀಸಲಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚವು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಕ್ರಿಸ್ತ, ಬುದ್ಧರಂತಹ ಮಹಾ ಪುರುಷರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸೇರಿದುವೂ ಅಲ್ಲ. ಇವು ಬುದ್ದನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿರುವುವೋ ಅಷ್ಟೇ ಮಟ್ಟಿಗೆ ದೀನರಲ್ಲಿ ಅತಿ ದೀನರಿಗೆ ಕೂಡ ಸೇರಿವೆ. ಇವು ಕ್ರಿಸನಿಗೆ ಸೇರಿದಂತೆಯೇ ಅತಿ ಕ್ಷುದ್ರ ಜೀವಿಗೂ ಸೇರಿವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇವು ವಿಶ್ವಸಾಮಾನ್ಯ ತತ್ತ್ವಗಳು. ಇವನ್ನು ಯಾರೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅನಾದಿ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳು ಇವೆ; ಅನಂತಕಾಲದವರೆಗೆ ಮುಂದೆಯೂ ಇರುವುವು. ಇವು ಅನಾದಿ, ವಿಜ್ಞಾನವು ಬೋಧಿಸುವ ಯಾವ ನಿಯಮಗಳೂ ಇವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇವು ಕಾಣಿಸದೆ ಹೋಗುವುವು; ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬರುವುವು. ಆದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಇವು ಚಿರಕಾಲವೂ ಇರುವುವು. ನ್ಯೂಟನ್ನನು ಹುಟ್ಟದೆ ಇದ್ದಿದ್ದರೂ, ಆಕರ್ಷಣ ನಿಯಮವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯದೇ ಇದ್ದಿದ್ದರೂ, ಆ ನಿಯಮ ಇರುತ್ತಿತ್ತು, ಅದು ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ನ್ಯೂಟನ್ನನ ಅದ್ಭುತ ಪ್ರತಿಭೆ ಇದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದದ್ದು, ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು

ಸಿದ್ದಾಂತದ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು, ಇದನ್ನು ಬೆಳಕಿಗೆ ತಂದದ್ದು, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿಯುವಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದು, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮಹಾಸತ್ಯಗಳಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಯಮಗಳು ಕೂಡ ಹಾಗೆಯೇ, ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇವು ಚಿರಜಾಗೃತವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ವೇದ, ಬೈಬಲ್, ಖುರಾನುಗಳು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ, ಮಹಾತ್ಮರು ಋಷಿಗಳು ಹುಟ್ಟದೇ ಇದ್ದರೂ, ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳು ಜಾರಿಯಲ್ಲಿರುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ತಡವಾಗುವುದು, ಅಷ್ಟೆ. ನಿಧಾನವಾಗಿ ಆದರೂ ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿ ಮಾನವಕೋಟಿಯನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು, ಅವರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತಿದ್ದಲು ಅವು ಯತ್ನಿಸುತ್ತವೆ. ಇಂತಹ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳನ್ನು ನೋಡುವವರು, ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವವರು ಪ್ರವಾದಿಗಳು, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾದಿಗಳು ಆ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳನ್ನು ಬೆಳಕಿಗೆ ತರುವರು. ವಿಜ್ಞಾನ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಟನ್, ಗೆಲಿಲಿಯೋ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರವಾದಿಗಳು. ಈ ಯಾವ ಒಂದು ನಿಯಮವೂ ತಮಗೇ ಸೇರಿದ್ದೆಂದು ಅವರು ಭಾವಿಸಲಾರರು. ಇವು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲರ ಸರ್ವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಸೊತ್ತು.

ಹಿಂದೂಗಳು ಹೇಳುವಂತೆ ವೇದ ಸನಾತನವಾದುದು. ಸನಾತನ ಎಂದರೆ ಏನು ಅರ್ಥ ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಈಗ ಗೊತ್ತಾಗುವುದು - ಅದೇ, ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಹೇಗೆ ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲವೋ ಹಾಗೆಯೇ ನಿಯಮಗಳಿಗೆ ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲವೆಂಬುದು. ಈ ಪೃಥ್ವಿಯಾದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನೊಂದು ಪೃಥ್ವಿ, ವ್ಯೂಹವಾದ ಮೇಲೆ ವ್ಯೂಹ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೆಲವು ಕಾಲವಿದ್ದು ಅವ್ಯಕ್ತದಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಲೀನವಾಗಿ ಹೋಗುವುವು. ಆದರೆ ವಿಶ್ವ ಯಾವಾಗಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುವುದು, ಕೋಟ್ಯಂತರ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗುತ್ತಿವೆ. ಕೋಟ್ಯಂತರ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡಗಳು ನಾಶವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಆದರೂ ವಿಶ್ವ ಹಾಗೆಯೇ ಇರುವುದು. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕಾಲವೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಇದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮಗಳು, ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ನಿಯಮಗಳು, ಮಾನಸಿಕ ನಿಯಮಗಳು, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಯಮಗಳು, ಅವು ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲದೆ ಇವೆ. ಈ ನಿಯಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲೋ ಈಚೆಗೆ ಕೆಲವು ವರುಷಗಳಿಂದ, ಹೆಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಕೆಲವು ಸಾವಿರ ವರುಷಗಳಿಂದ ಮಾನವನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಇನ್ನೂ ನಮಗೆ ತಿಳಿಯದಿರುವ ಅನಂತನಿಯಮಗಳಿವೆ. ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲೇ ನಾವು ಕಲಿಯವ ದೊಡ್ಡ ಪಾಠವೇ ಇದು - ಧರ್ಮ ಇದೀಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯದ ಅಸೀಮ ಮಹಾಸಾಗರ ನಮ್ಮ ಮುಂದಿದೆ. ನಾವು ಶ್ರಮಿಸಿ ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಹಸ್ರಾರು ಮಂದಿ ಪ್ರವಾದಿಗಳನ್ನು ಜಗತ್ತು ಈಗಾಗಲೇ ನೋಡಿದೆ. ಮುಂದೆ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಪ್ರವಾದಿಗಳು ಬರಲಿರುವರು.

ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿಯೂ ಹಲವು ಮಹಾತ್ಮರಿದ್ದ ಒಂದು ಕಾಲವಿತ್ತು. ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಊರಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಬೀದಿಯಲ್ಲೂ ಮಹಾತ್ಮರು ಸಂಚರಿಸುವ

ಕಾಲ ಒಂದು ಬರುವುದು. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಮಾಜವು ಎಲ್ಲೂ ಕೆಲವು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ಅಪೂರ್ವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮಹಾತ್ಮರ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಆರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಧಾರ್ಮಿಕನಾಗುವುದು ಎಂದರೆ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನಾಗುವುದು; ಯಾರೂ ಮಹಾತ್ಮರಾಗದೆ, ಧಾರ್ಮಿಕರಾಗಲಾರರು ಎಂದು ತಿಳಿಯುವ ಒಂದು ಸಮಯ ಬರುವುದು. ಧಾರ್ಮಿಕ ರಹಸ್ಯವೆಂದರೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಆಲೋಚಿಸು ವುದಾಗಲಿ ಮಾತನಾಡುವುದಾಗಲಿ ಅಲ್ಲ; ವೇದಗಳು ಬೋಧಿಸಿರುವಂತೆ ಅವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಇದುವರೆಗೆ ನಾವಿನ್ನೂ ಕಂಡುಹಿಡಿಯದ ಹೊಸ ಹೊಸ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು, ಉತ್ತಮ ತರದ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದು ಅವನ್ನು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಹರಡಬೇಕು. ಧಾರ್ಮಿಕ ಅಧ್ಯಯನ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಮಹಾತ್ಮನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಶಿಕ್ಷಣಾಲಯ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವ ಸಮಯವೊಂದು ಬರುವುದು. ಶಾಲಾ ಕಾಲೇಜುಗಳು ಇಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರ ಶಿಕ್ಷಣಾಲಯಗಳಾಗಬೇಕು. ಇಡೀ ಜಗತ್ತೇ ಮಹಾತ್ಮರಿಂದ ತುಂಬಿಹೋಗಬೇಕು. ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನಾಗುವವರೆಗೆ ಧರ್ಮ ಒಂದು ಅಣಕ, ಒಂದು ಸಾಮತಿ, ಅಷ್ಟೆ. ನಾವು ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಗೊಡೆಯನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸಾವಿರಪಾಲು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಧರ್ಮವನ್ನು ನೋಡಬೇಕು, ಅನುಭವಿಸಬೇಕು.

ಹಲವು ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೂಲಸಿದ್ದಾಂತ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಅದು ಆಗಲೇ ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಜ್ಞಾನವೂ ಎಲ್ಲಿ ಒಂದು ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಾಣುವುದೊ ಅಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣಬೇಕಾಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ನಾವು ಹೋಗಲಾರೆವು. ಒಂದು ಪರಿಪೂರ್ಣ ಏಕತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ಯಾವ ಹೊಸ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನೂ ಹೇಳಲಾರದು. ಧರ್ಮವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸವೇ ಅದರ ವಿವರಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವುದು. ಯಾವ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರ; ಯಾವ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಉಳಿದ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ನಾವು ಸೃಷ್ಟಿಸಬಹುದೊ ಅದು ನಮಗೆ ದೊರೆಯಿತು ಎಂದು. ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ. ಆಗ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರವು ವಿಜ್ಞಾನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪರಿಪೂರ್ಣ ವಾದಂತೆ. ಅನಂತರ ನಮಗೆ ಉಳಿಯುವುದೇ ಆ ಒಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಹೊಸ ಹೊಸ ಸಂಯೋಗಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಧರ್ಮ ಕೂಡ. ಧರ್ಮದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಅದ್ಭುತ ನಿಯಮಾವಳಿ, ಅದರ ರಚನೆ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಪ್ತಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಶತಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಕಂಡುಹಿಡಿದಿರುವರು. ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಉಕ್ತವಾಗಿರುವ 'ಸೋsಹಂ' - ನಾನೇ ಅವನು ಎಂಬ ಉಚ್ಚತಮ ಭಾವನೆಯೇ ಅದು. ಇಲ್ಲಿ ಚೇತನ- ಅಚೇತನಗಳೆರಡೂ ಸಂಧಿಸುವುವು. ಇದನ್ನು ದೇವರು, ಅಲ್ಲ, ಬ್ರಹ್ಮ, ಜಿಹೋವ ಮುಂತಾದ ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆಯುವರು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋಗಲಾರೆವು. ನಮಗಾಗಿ ಈ ಅದ್ಭುತ ನಿಯಮಾವಳಿ ಆಗಲೇ ಸಿದ್ದವಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರುವುದೊಂದು ಉಳಿದಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮಹಾತ್ಮರಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಯತ್ನಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದೊಂದು ಮಹಾ ಕೆಲಸ ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇದೆ.

ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾದಿಯೆಂದರೆ ಅನೇಕರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಹೇಗೋ ಅದೃಷ್ಟದಿಂದಲೋ ಏನೋ, ಯಾವ ದೇವರ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದಲೋ ಏನೋ, ಮಾನವನಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿ ಕ ಗ ತ ವಾಗುವುದೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಈ ವಿದ್ಯೆ ಎಲ್ಲಾ ಮಾನವರ ಆಜನ್ಮಸಿದ್ಧ ಹಕ್ಕು - ಅವರು ಯಾರಾದರಾಗಲಿ, ಎಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಇರಲಿ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಆಕಸ್ಮಿಕ ಎಂಬುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರಮಾಣಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ತೋರಲು ನಾವು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವೆವು. ಯಾವನಾದರೂ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಏನೊ ಪಡೆದನು ಎಂದರೆ ಅವನು ಕಾಲಾಂತರಗಳಿಂದಲೂ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಆದರೂ ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಪ್ರಸ್ತುತ ಪ್ರಶ್ನೆ ಇದು; ನಾವು ಪ್ರವಾದಿಗಳಾಗಬೇಕೆ ? ಇಚ್ಚೆ ಇದ್ದರೆ ಆಗುವೆವು. . ಪ್ರವಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದೇ ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇರುವ ಮಹತ್ಕಾರ. ತಿಳಿದೂ ತಿಳಿಯದೆಯೊ ಜಗತ್ತಿನ ಮಹಾಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಈ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶ ಸಾಧನೆಗಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಮಾತ್ರ ಇದೆ. ಅದೇ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಬದುಕಿರುವಾಗ ದೊರಕುವುದಿಲ್ಲ, ಮನುಷ್ಯ ಸಾಯಬೇಕು, ಸತ್ಯಮೇಲೆ ಬೇರೊಂದು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಲಭಿಸುವುದು, ಯಾವುದನ್ನು ಅವನು ಈಗ ನಂಬುವನೊ ಅದನ್ನು ಆಗ ನೋಡುವ ಕಾಲ ಬರುವುದು ಎಂದು ಹಲವು ಧರ್ಮಗಳು ಸಾರುವುವು. ಹೀಗೆ ಹೇಳುವವರಿಗೆ ವೇದಾಂತವು, “ಹಾಗಾದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯೆ ಇದೆ ಎಂದು ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತು?'' ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವುದು. ಆಗ ಅವರು ಅರಿಯದ ಮತ್ತು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅರಿಯಲಾಗದುದರ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪಡೆದ ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಕೆಲವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಇದೇ ತೀರ ಬೇಕು ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುವುದು. - ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ತೊಂದರೆ ಇದೆ. ಅವರು ಹೇಗೊ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಈ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲು ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಅಕಸ್ಮಾತಾಗಿ ಆಗುವುದನ್ನು ನಂಬುವುದು ಒಂದು ಪಾಪ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ನಡೆಯುವುದನ್ನು ನಾವು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೇನು? ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುವುದು. ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ ದಾರಿಯಲ್ಲೋ ಅಥವಾ ಸರ್ಕಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರ ಪ್ರಾಣಿಯನ್ನು ನೋಡಿದ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಅದು ಏನು ಎಂದು ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಅನಂತರ ಒಂದು ಬೇರೆ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ, ಇಂತಹ ನೂರಾರು ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಇವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದುವು ಎಂದು ತೃಪ್ತನಾಗುವನು. ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನಿಯಮವನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದೆ ಜ್ಞಾನ. ಅಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಒಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನಿಯಮದ ಆಧಾರವಿಲ್ಲದೆ ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಮೂಲ

ನಿಯಮಕ್ಕೆ ವಿನಾಯಿತಿಯಾಗಿ ಇರುವ ಒಂದು ಅಥವಾ ಕೆಲವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನಾವು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವೆವು, ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ಮಹಾತ್ಮರು ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆ, ಈ ಅತೀಂದ್ರಿಯ ಅನುಭವಗಳು ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕಂಡು ಇತರರಿಗೆ ಕಾಣದೇ ಇದ್ದರೆ, ನಾವು ಅವನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವು ಯಾವ ನಿಯಮಕ್ಕೂ ಒಳಪಡದ ವಿಚಿತ್ರ ಘಟನೆಗಳು. ನಾವೇ ಮಹಾತ್ಮರಾದಾಗ ಅವುಗಳನ್ನು ನಂಬಬಹುದು.

ಸಮುದ್ರದ ಹಾವಿನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಬರುವ ಹಲವು ವಿಡಂಬನೆಗಳನ್ನು ನೀವೆಲ್ಲ ದಿನಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ನೋಡಿರುವಿರಿ. ಇದು ಏತಕ್ಕೆ? ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರು ಅಪರೂಪಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಸಮುದ್ರದ ಹಾವಿನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಅದನ್ನು ಇತರರು ಯಾರೂ ನೋಡಿಲ್ಲ. ಇದು ಸರಿಯೆ ತಪ್ಪೆ ಎಂದು ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಲು ಅವರಿಗೆ ಯಾವ ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ನಿಯಮವೂ ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಜಗತ್ತು ಅದನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ಮಹಾತ್ಮನೊಬ್ಬ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾಗಿ ಹೋದ ಎಂದು ಯಾರಾದರೂ ನನಗೆ ಹೇಳಿದರೆ ನನಗೆ ಅದನ್ನು ನೋಡುವ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ. ನಿನ್ನ ತಂದೆ ಅಥವಾ ನಿನ್ನ ತಾತ ಇದನ್ನು ನೋಡಿದ್ದಾನೆಯೆ ಎಂದು ನಾನು ಅವನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತೇನೆ. ಇಲ್ಲ, ಐದುಸಾವಿರ ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಇದು ಆಯಿತು ಎನ್ನುವರು. ನಾನು ಅದನ್ನು ನಂಬದೆ ಇದ್ದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನರಕದಲ್ಲಿ ಬೇಯಬೇಕಾಗುವುದು. - ಎಂತಹ ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆಯ ಹೊರೆ ಇದು? ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಮಾನವ ತನ್ನ ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವವಾದ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಮೂಢನಂತೆ ಆಗುವನು. ಬರೀ ನಾವು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ನಂಬುವ ಹಾಗೆ ಇದ್ದರೆ ದೇವರು ಏತಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ವಿವೇಚನೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನು? ಯುಕ್ತಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ನಂಬುವುದು ಈಶ್ವರ ನಿಂದೆಯಲ್ಲವೆ? ಭಗವಂತ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಬಹುಮಾನವಾದ ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವುದು ನ್ಯಾಯವೆ? ತನ್ನ ಯುಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿ ಯಾವ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೂ ಬರಲಾರದೆ ನಂಬಲಾರದ ಮಾನವನನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ದೇವರು ಮೆಚ್ಚಿಯಾನು. ಆದರೆ ಯುಕ್ತಿ ಎಂಬ ಅವನ ವರವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ಸುಮ್ಮನೆ ನಂಬುವವನನ್ನು ಅವನು ಮೆಚ್ಚಲಾರನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅವನು ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಇಳಿದು ಮೃಗಕ್ಕೆ ಸಮನಾಗುವನು, ಜ್ಞಾನೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಎಳೆದು ನಾಶವಾಗುವನು. ನಾವು ವಿಚಾರ ಮಾಡಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಹಿಂದಿನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮಹಾತ್ಮರು ಸಾಧುಸಂತರು ಹೇಳುವುದು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಯುಕ್ತಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರೆ ಆಗ ನಾವು ಅವರನ್ನು ನಂಬುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಅಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನಾವು ನಂಬುತ್ತೇವೆ. ಆಗ ಅವರು ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಕೆಲವು ತತ್ತ್ವಗಳ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಅವರು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿದರು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಆ ತತ್ವಗಳು ಅವರ ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತವಾದುವು. ನಾವು ಕೂಡ ಅವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅವರು

ಮಹಾತ್ಮರಾಗಿದ್ದರು ಎಂಬುದನ್ನು, ನಾವೂ ಮಹಾತ್ಮರಾದಾಗ ನಂಬುವೆವು. ಅವರು ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕಂಡ ಮಹಾಋಷಿಗಳು. ಅವರು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ, ಅತೀಂದ್ರಿಯ ವಸ್ತುಗಳ ಕ್ಷಣಿಕ ನೋಟವನ್ನು ಪಡೆದರು. ನಾವು ಕೂಡ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ನಂಬುವೆವು. ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅಲ್ಲ.

ಇದೇ ವೇದಾಂತದ ಏಕಮಾತ್ರ ತತ್ಯ, ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಈಗ ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿ ಎಂದು ವೇದಾಂತ ಸಾರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಜನ್ಮ, ಆ ಜನ್ಮ, ಜನನ, ಮರಣ, ಈ ಜಗತ್ತು, ಆ ಜಗತ್ತು ಇವೆಲ್ಲ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ, ಪೂರ್ವಕಲ್ಪಿತ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಭೂತ ಭವಿಷ್ಯ ಎಂಬ ಕಾಲವಿಭಾಗಗಳೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಕಾಲ್ಪನಿಕವಾದವುಗಳು. ಹತ್ತು ಗಂಟೆ ಮತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ಗಂಟೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ, ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಮಾಡಿದ ಕೆಲವು ಬದಲಾವಣೆಗಳಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದು ? ಕಾಲ ಯಥಾಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ಜೀವನ ಆ ಜೀವನ ಎಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು? ಇದೆಲ್ಲ ಕಾಲದ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಯಾವುದನ್ನು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವವೊ ಅದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ವೇಗದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ಆದಕಾರಣವ ಧರ್ಮವನ್ನು ಈಗಲೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ವೇದಾಂತ, ನೀವು ಧಾರ್ಮಿಕರಾಗಬೇಕು ಎಂದರೆ, ಮೊದಲು ಯಾವ ಧರ್ಮವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು; ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನೀವು ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ನಿಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಧರ್ಮವಿರುವುದು. ನೀವು ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನಾಸ್ತಿಕರಿಗಿಂತ ಮೇಲೇನೂ ಅಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಕೀಳು ಎಂದು ಬೇಕಾದರೂ ಹೇಳಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾಸ್ತಿಕ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ, ಅವನು ಘಂಟಾಘೋಷವಾಗಿ ನನಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಇತರರಾದರೊ ತಮಗೆ ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೂ ತಾವು ತುಂಬಾ ಧಾರ್ಮಿಕರು ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಿರುವರು. ಅವರಿಗೆ ಯಾವ ಧರ್ಮವಿದೆಯೊ ಅದು ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಏಕೆಂದರೆ ಯಾವುದೋ ಅಡಗೂಲಜ್ಜಿ ಕಥೆಯನ್ನೊ, ಪಾದ್ರಿ ಹೇಳಿರುವುದನ್ನೂ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ನಂಬುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ನಂಬದಿದ್ದರೆ ಅವರಿಗೇ ಕೇಡು. ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಇದೇ ಆಗಿದೆ.

ಧರ್ಮವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೊಂದೇ ಮಾರ್ಗ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಹಾಗಾದರೆ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಅದರಿಂದ ಬಹಳ ಪ್ರಯೋಜನವಿದೆ. ಅದು ಒಂದು ದೇಶದ ಭೂಪಟದಂತೆ. ನಾನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಭೂಪಟವನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೆ. ಅದರಿಂದ ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ ಹೇಗೆ ಇದೆ ಎಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಹಳ ಸಹಾಯವಾಯಿತು. ಆದರೂ ನಾನು ಈ ದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದಮೇಲೆ ಆ ಭೂಪಟಕ್ಕೂ ನಿಜವಾದ ಈ ದೇಶಕ್ಕೂ ಎಷ್ಟೊಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ ! ಇದರಂತೆಯೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಕೂಡ. ಈ ಗ್ರಂಥಗಳು ನಕ್ಷೆಯಂತೆ. ಹಿಂದಿನವರ ಅನುಭವ ಇವುಗಳಲ್ಲಿದೆ. ಅವರಂತೆ, ಇಲ್ಲವೆ

ಅವರಿಗಿಂತ ಉತ್ತಮವಾಗಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವುದಕ್ಕೆ ದೊಡ್ಡ ಕ್ರಿಯೋತ್ತೇಜಕ ಶಕ್ತಿಗಳು ಇವು.

ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಥಮ ಸಿದ್ದಾಂತವೆ ಇದು: ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವೇ ಧರ್ಮ, ಯಾರು ಧರ್ಮವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರೊ ಅವರು ಧಾರ್ಮಿಕರು, ಯಾರಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಗಿಲ್ಲವೋ ಅವರು "ನನಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ' ಎಂದು ಹೇಳುವವರಿಗಿಂತ ಏನೂ ಮೇಲಲ್ಲ, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕೀಳು. ಏಕೆಂದರೆ ತಿಳಿಯದವನು ಸತ್ಯವಂತ, ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದುದನ್ನು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಗ್ರಂಥಗಳು ನಮ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುವು, ಅವು ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕಗಳಂತೆ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ; ನಾವು ಏನು ಮಾಡಬೇಕು, ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನೂ ತೋರುವುವು. ಏಕೆಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿಯೂ ಒಂದು ಅನ್ವೇಷಣಾ ಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಅನೇಕ ಜನರು ಹೀಗೆ ಹೇಳುವರು: “ನಾನು ಧಾರ್ಮಿಕನಾಗಬೇಕೆಂದು ಇದ್ದೆ, ನಾನು ಇವುಗಳನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಇದ್ದೆ. ಆದರೆ ನನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ನಾನು ಏನನ್ನೂ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯಾವಂತರಲ್ಲಿಯೂ ಅನೇಕ ಜನರು ಹೀಗೆ ಹೇಳುವವರು ಇರುವರು. ಬಹಳ ಮಂದಿ ಹೀಗೂ ಹೇಳುವರು, 'ನಾನು ಇಡೀ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಧಾರ್ಮಿಕನಾಗಬೇಕೆಂದು ಯತ್ನಿಸಿದೆ, ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ.” ಆದರೆ ಈ ವಿಷಯವನ್ನೂ ನೀವು ಗಮನಿಸುತ್ತೀರಿ; ಒಬ್ಬ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ, ದೊಡ್ಡ ವಿಜ್ಞಾನಿ ಇರುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ಅವನ ಬಳಿಗೆ ನೀವು ಹೋಗಿ “ನಾನು ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನೂ ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ, ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಇದುವರೆಗೆ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನಾಗಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದೆ, ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ; ಅದರಲ್ಲಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ' ಎಂದರೆ, ಆ ವಿಜ್ಞಾನಿ ನೀನು ಯಾವಾಗ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದೆ ಎನ್ನುವನು. ' ನಾನು ಮಲಗಲು ಹೋಗುವಾಗ ಓ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರವೆ, ಬಾ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಎಂದೆ. ಆದರೂ ಅದು ಬರಲಿಲ್ಲ' ಎನ್ನುವಿರಿ. ಹೀಗೆಯೇ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞ ನಕ್ಕು ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: “ಓ ಅದಲ್ಲ ಮಾರ್ಗ, ನೀನು ಪ್ರಯೋಗ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಆಸಿಡ್, ಆಲ್ಕಲಿ ಇವುಗಳೊಡನೆ ಪ್ರಯೋಗಮಾಡು, ನಿನ್ನ ಕೈಯನ್ನು ಏಕೆ ಮಧ್ಯೆ ಮಧೈ ಸುಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ? ಅದೇ ತಾನಾಗಿ ನಿನಗೆ ಕಲಿಸುತ್ತಿತ್ತು.” ಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಇಷ್ಟು ಶ್ರಮಪಡುತ್ತೀರಾ? ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಜ್ಞಾನ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕಾದರೂ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಧರ್ಮವನ್ನು ಕೂಡ ಇದರಂತೆಯೇ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಇದರದೇ ಬೇರೊಂದು ಮಾರ್ಗವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಹಿಂದಿನ ಆಚಾರ್ಯರಿಂದ, ಅನುಭವಗಳಿಂದ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದವರಿಂದ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು, ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕು. ಅವರು ನಮಗೊಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವರು. ಯಾವ ಮಾರ್ಗದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದೊ ಆ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರುವರು. ಅವರು ಇಡೀ ಜೀವನ ಸಾಧನೆಮಾಡಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೇಗೆ ನಿಗ್ರಹಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರು.

ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅತಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಸ್ತುವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಂದು, ಅದರ ಮೂಲಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಮನಗಂಡರು. ನಾವೂ ಧಾರ್ಮಿಕರಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಧರ್ಮವನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಮಹಾತ್ಮರಾಗ ಬೇಕಾದರೆ ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆಗ ನಮಗೆ ಏನೂ ತೋರದೆ ಇದ್ದರೆ ಆಗ 'ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಏನೂ ಹುರುಳಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಿರುವೆನು” ಎನ್ನಬಹುದು.

. ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಭಾಗವೆ ಇದು. ಜಗತ್ತಿನ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ನೀವು ಇದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ಅವು ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೋಧಿಸುವುದಲ್ಲ. ಮಹಾತ್ಮರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇವುಗಳ ಅನುಷ್ಠಾನವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಏನೇನು ಮಾಡಬೇಕೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳದೆ ಇದ್ದರೂ, ಮಹಾತ್ಮರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವರ ಆಹಾರ ಪಾನೀಯಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ವಿಧಿನಿಷೇಧಗಳಿದ್ದುವು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅವರ ಇಡೀ ಬಾಳು, ಅವರ ಆಚಾರ ವ್ಯವಹಾರ ಮಾತುಕತೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಅವರ ಸುತ್ತಲಿದ್ದ ಮನುಷ್ಯರಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿದ್ದುವು. ಇದರಿಂದಲೇ ಅವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನಜ್ಯೋತಿ, ಭಗವತ್ ದರ್ಶನ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದುವು. ನಮಗೂ ಈ ಅನುಭವ ಬೇಕಾದರೆ ನಾವೂ ಈ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲು ಸಿದ್ದರಾಗಬೇಕು. ಸಾಧನೆಯಿಂದಲೇ ನಾವು ಇದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ವೇದಾಂತದ ಯೋಜನೆ ಇದು: ಮೊದಲು ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವುದು, ಗುರಿಯನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸುವುದು, ಅನಂತರ ಆ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದು ಹೇಗೆ, ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದು.

ಹಲವು ಮಾರ್ಗಗಳು ಇರಬೇಕಾಗುವುವು. ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವೈವಿಧ್ಯಗಳು ಇರುವುದರಿಂದ ಯಾವ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನೂ ಇಬ್ಬರಿಗೆ ಒಂದೇ ರೀತಿ ನಾವು ಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸು ಒಂದೊಂದು ಬಗೆಯಾಗಿರುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ಮಾರ್ಗವೂ ಬೇರೆಯಾಗಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಕೆಲವರು ತುಂಬಾ ಭಾವಜೀವಿಗಳು, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ವಿಚಾರಪರರು. ಕೆಲವರಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಬಾಹ್ಯ ಆಚಾರಗಳೂ ಬೇಕು, ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವುದರ ಆಸರೆ ಬೇಕು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಯಾವ ಆಚಾರವೂ, ಆಕಾರವೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಮೃತ್ಯುಸಮಾನ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮೈಮೇಲೆಲ್ಲ ಯಂತ್ರಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವನು. ಅವನಿಗೆ ಅವನ್ನು ಕಂಡರೆ ಬಹಳ ಆಸೆ. ಮತೊಬ್ಬ ಭಾವಜೀವಿಯಾದವನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲಿಚ್ಚಿಸುವನು. ಅವನು ಅಳುವನು, ಪ್ರೀತಿಸುವನು, ಕುಣಿದಾಡುವನು. ನಿಜವಾಗಿ ಇವರಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗವಿರಲಾರದು. ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ಮಾರ್ಗವಿದ್ದರೆ, ಯಾರಿಗೆ ಈ ಮಾರ್ಗ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗಗಳು ಇವೆ. ನಿಮಗೆ ಯಾವುದು ಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಒಂದು ನಿಮಗೆ ಸರಿಯಾಗದೆ ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸರಿಯಾಗಬಹುದು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು

ಧರ್ಮಗಳು ಇರುವುದು ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅನೇಕರು ಇಚ್ಚಿಸುವಂತೆ ಒಬ್ಬನೇ ಗುರು ಇರದೆ, ಹಲವು ಗುರುಗಳು ಮತ್ತು ಮಹಾತ್ಮರು ಇರುವುದರಿಂದ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನ ಎನ್ನುವುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಮಹಮ್ಮದೀಯರು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ಮಹಮ್ಮದೀಯರಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವರು, ಕ್ರೈಸ್ತರು ಎಲ್ಲರೂ ಕೈಸ್ತರಾಗಬೇಕೆನ್ನುವರು. ಬೌದ್ದರು ಎಲ್ಲರೂ ಬೌದ್ಧರಾಗಬೇಕೆನ್ನುವರು. ಆದರೆ ವೇದಾಂತಿ ಹೇಳುವುದು ಇದು: “ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಆಗಿರಲಿ, ಆದರೆ ಅವರ ಹಿಂದೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಒಂದು ನಿಯಮದ ಏಕತೆ ಇರುವುದು. ಹೆಚ್ಚು ಮಹಾತ್ಮರಿದ್ದಷ್ಟೂ, ಪುಸ್ತಕಗಳಿದ್ದಷ್ಟೂ, ಋಷಿಗಳಿದ್ದಷ್ಟೂ, ಮಾರ್ಗಗಳಿದ್ದಷ್ಟೂ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಮೇಲು.” ಸಾಮಾಜಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಔದ್ಯೋಗಿಕ ಅನುಕೂಲಗಳಿದ್ದಷ್ಟೂ ಆ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಮೇಲು. ಅಲ್ಲಿರುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಗವಿರುವುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಭಾವನಾ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೂಡ. ಹಲವು ಬಗೆಯ ವಿಜ್ಞಾನಗಳು ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಇರುವ ಈಗಿನ ಕಾಲ ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲಾಗಿರುವುದು. ಇಷ್ಟೊಂದು ವೈವಿಧ್ಯ ಇರುವಾಗ ಅವರ ಮನೋವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅನುಕೂಲವಿದೆ ! ನಮಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಬಂದುದನ್ನು, ನಮಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವೆಂದು ತೋರಿದುದನ್ನು ನಾವು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇದರಂತೆಯೇ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೂಡ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ಧರ್ಮಗಳಿರುವುದು ಭಗವಂತನ ಅದ್ಭುತ ಔದಾರ್ಯವನ್ನು ತೋರುವುದು. ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಒಂದೊಂದು ಧರ್ಮವಿರುವವರೆಗೆ ಧರ್ಮಗಳು ಹೆಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋಗಲಿ.

ವೇದಾಂತ ಇದನ್ನು ಮನಗಂಡು ಒಂದು ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಸಾರಿ ಹಲವು ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಹೇಳುವುದು. ಅದು ಯಾರನ್ನೂ ದೂರುವುದಿಲ್ಲ. ಕ್ರೈಸ್ತರಾಗಲಿ, ಬೌದ್ಧರಾಗಲಿ, ಹಿಂದೂಗಳಾಗಲಿ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ನೀವು ಯಾವ ಪುರಾಣವನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ನಂಬಬಹುದು. ನೀವು ಕಿಸ ಮಹಮದ್, ಹಿಂದೂ ಅಥವಾ ಪ್ರಪಂಚದ ಮತಾವ ಮಹಾತ್ಮರನ್ನಾದರೂ ನಂಬಬಹುದು. ನೀವೇ ಬೇಕಾದರೂ ಮಹಾತ್ಮರಾಗಿರಬಹುದು. ಅದು ಯಾರನ್ನೂ ದೂರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಕೇವಲ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೋಧಿಸುವುದು. ಇದೇ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮದ ಹಿನ್ನೆಲೆ, ಎಲ್ಲಾ ಮಹಾತ್ಮರು ಪ್ರವಾದಿಗಳು ಋಷಿಗಳು ಈ ಒಂದು ತತ್ ಕ್ಕೆ ಉದಾಹರಣೆ, ಈ ಒಂದು ತತ್ವ ದ ಆವಿರ್ಭಾವ, ನಿಮ್ಮ ಮಹಾತ್ಮರನ್ನು ಎಷ್ಟು ಬೇಕಾದರೂ ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ. ಇದಕ್ಕೇನೂ ಅಭ್ಯಂತರವಿಲ್ಲ. ವೇದಾಂತ ಕೇವಲ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಿಮಗೆ ಬೋಧಿಸಿ, ನೀವು ಯಾವ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಯಾವ ದಾರಿಯಾದರೂ ಹಿಡಿಯಿರಿ, ಯಾವ ಮಹಾತ್ಮನನ್ನಾದರೂ ಅನುಸರಿಸಿರಿ, ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾದ ಮಾರ್ಗವನನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹಿಡಿಯಿರಿ. ನೀವು ಅದರಿಂದ ಮುಂದುವರಿಯುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ..

ಏಕತೆಯೇ ಧರ್ಮದ ಗುರಿ[*]

(೧೮೯೬ರಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ)

ಈ ನಮ್ಮ ಪ್ರಪಂಚ, ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ಅರಿತ ಪ್ರಪಂಚ, ಯುಕ್ತಿ ಪೂರಿತವಾದುದು, ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಅರಿತುದು. ಇದು ಎರಡು ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅಮಿತವಾದ, ಅಜೇಯವಾದ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅಜೇಯವಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯುವ ಯಾವುದೋ ಒಂದರಿಂದ ಪರಿವೃತವಾಗಿರುವುದು. ನಮ್ಮ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಇರುವುದು ಈ ಅನಂತದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕೇಳುವ ಪ್ರಶ್ನೆ ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು. ಇದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಉತ್ತರವೂ ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಧರ್ಮ ಎನ್ನುವರೋ ಆ ಬೆಳಕು ಇಲ್ಲಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಹೇಗಾದರಾಗಲಿ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಧರ್ಮ ಅತೀಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದು, ಇಂದ್ರಿಯಜನ್ಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದು ಅಲ್ಲ. ಇದು ಯುಕ್ತಿಗೆ ಅತೀತ ವಾದುದ್ದು, ಬುದ್ದಿಯ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ನಿಲುಕದುದು. ಇದೊಂದು ದರ್ಶನ, ಇದೊಂದು ಸ್ಫೂರ್ತಿ. ಇದು ಇದುವರೆಗೆ ಅರಿಯದ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅರಿಯಲಾಗದ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಧುಮುಕುವ ಸಾಹಸ, ಅಜೇಯವಾದ ಇದು ಜೈಯಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಾದುದು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಸಾಧಾರಣ ವಸ್ತುವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ತಿಳಿದಿರುವಂತೆ, ಈ ಅನ್ವೇಷಣೆಯು ಮಾನವ ಕೋಟಿಯ ಆದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಇತಿಹಾಸ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇದರ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮತ್ತು ಇದರ ಸಾಧನೆಯಿಲ್ಲದೆ, ಮನುಷ್ಯನ ಬುದ್ದಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸು ಎಂಬ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆಲೋಚನೆ ಏಳುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಅದು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು, ಯಾವಾಗ ಹೋಗುವುದು, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದು, ಇದಾವುದೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಪಿಂಡಾಡಗಳೆರಡೂ ಒಂದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿದ್ದು, ಒಂದೇ ಕಂಪನ ತರಂಗದಲ್ಲಿ ಇದ್ದು, ಒಂದೇ ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುವು. .

ಧರ್ಮ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದಿಲ್ಲ, ಒಳಗಿನಿಂದಲೇ ಬರುವುದು ಎಂಬ ಹಿಂದೂ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ನಿಮಗೆ ವಿವರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆ ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಗತವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಭಾವನೆ. ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸು, ದೇಹ, ಆಲೋಚನೆ, ಮತ್ತು ಜೀವನ ಇವನ್ನು ತೊರೆಯುವವರೆಗೂ ಧರ್ಮವನ್ನು ತೊರೆಯಲಾರ. ಮಾನವನು ಆಲೋಚನಾ ಜೀವಿಯಾಗಿರುವವರೆಗೆ ಈ ಹೋರಾಟ ಮುಂದೆ ಸಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ; ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಧರ್ಮ ಇರಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಾವು ಹಲವು ಬಗೆಯ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದೊಂದು ದಿಗ್ಭ್ರಮೆಯನ್ನು ತರುವಂತಹ ಅಧ್ಯಯನ. ಆದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರು ಭಾವಿಸುವಂತೆ ಇದೊಂದು ವ್ಯರ್ಥ ಊಹೆಯಲ್ಲ. ಈ ಗೊಂದಲದ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಸಾಮರಸ್ಯ ಇದೆ. ಈ ಅಪ

ಶ್ರುತಿಗಳ ನಡುವೆ ಒಂದು ಶ್ರುತಿ ಇದೆ. ಯಾರು ಇದನ್ನು ಆಲಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಇದು ಕೇಳಿಸುವುದು.

ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇದು: ತಿಳಿದಿರುವುದು ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲದು - ಇವು ಎರಡೂ ಕಡೆಗಳಿಂದಲೂ ಅನಂತವಾದ ಅಜೇಯದಿಂದ ಸುತ್ತುವರಿಯಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ ಎಂದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳೋಣ; ಆದರೆ ಆ ಚಿರಂತನ ಅಜೇಯವಾದುದನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ನಾವೇಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು? ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದರಲ್ಲಿ ನಾವೇಕೆ ತೃಪ್ತರಾಗಬಾರದು? ತಿನ್ನುವುದು, ಕುಡಿಯುವುದು, ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಇಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಏಕೆ ನಾವು ತೃಪ್ತರಾಗಿರಬಾರದು? ಸದ್ಯದಲ್ಲಿ ಘನ ವಿದ್ವಾಂಸನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಈಗ ತಾನೆ ತೊದಲು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವ ಶಿಶುವಿನವರೆಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಹೇಳುವುದೇ, ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿ; ಅದೇ ಧರ್ಮದ ಸರ್ವಸ್ವ ; ಅದಿಲ್ಲದೆ ಇಂದ್ರಿಯಾ ತೀತ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುವುದು ವೃಥಾ ಕಾಲಹರಣ'' ಎಂಬುದು ಇದು ಈಗ ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಬಲವಾಗಿದೆ ಎಂದರೆ ಇದೇ ಸ್ವತಃಸಿದ್ದ ಸತ್ಯದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ.

ಆದರೆ ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈಗಿರುವುದು - ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದು, ಅವ್ಯಕ್ತದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಂಶ ಮಾತ್ರ. ನಮಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಜಗತ್ತು ಅನಂತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಕಣಮಾತ್ರ, ಇಂದ್ರಿಯಾನುಭವಕ್ಕೆ ಒಳಪಡಿಸಿದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಗತ್ತಿನ ಒಂದು ಕಣಮಾತ್ರವಾಗಿದೆ. ಇದರ ಆಚೆ ಏನಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯದೆ ಇದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? ಇದನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ? ಸಾಕ್ರಟೀಸ್ ಒಂದು ದಿನ ಅಥೆನ್ಸ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಗ್ರೀಸಿಗೆ ಬಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನೊಬ್ಬನನ್ನು ಸಂಧಿಸಿದ ಪ್ರಸಂಗವಿದೆ. ಸಾಕ್ರಟೀಸ್ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ಮಾನವ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕಲಿಯಬೇಕಾದ ದೊಡ್ಡ ವಿಷಯವೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು ಎಂದನು. ಆಗ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ತಕ್ಷಣ ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟ: "ದೇವರನ್ನು ಅರಿಯುವವರೆಗೆ ನೀನು ಮಾನವನನ್ನು ಹೇಗೆ ಅರಿಯಬಲ್ಲೆ?” ಈ ದೇವರು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಅಥವಾ ನಿರಪೇಕ್ಷನು ಅಥವಾ ಅನಂತನು ಅಥವಾ ನಾಮರಹಿತನು. ಇವನನ್ನು ನೀವು ಯಾವ ನಾಮದಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ ಕರೆಯಬಹುದು. ಈ ಭಗವತತ್ವವೇ ಯುಕ್ತಿಪೂರ್ವಕ ವಿವರಣೆ, ಇದೇ ಏಕಮಾತ್ರ ವಿವರಣೆ; ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ, ಈಗ ತಿಳಿದಿರುವ ಮತ್ತು ತಿಳಿಯಬಲ್ಲ ವಸ್ತುವಿನ ಸಾರ, ನಿಮ್ಮ ಎದುರಿಗೆ ಇರುವ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಅತ್ಯಂತ ಭೌತಿಕವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ರಸಾಯನ ಶಾಸ್ತ್ರ, ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರ, ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ಜೀವ-ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರ, ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ, ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ, ಸ್ಕೂಲ ಆಕಾರಗಳು ಮಾಯವಾಗಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುತ್ತ ಬರುವುವು. ಕೊನೆಗೆ ನೀವೊಂದು ಹಂತಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೀರಿ, ಅಲ್ಲಿ ಭೌತವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಅತಿಭೌತ ವಸ್ತುವಿನ ಕಡೆ

ನೆಗೆಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜ್ಞಾನ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುವುದು, ಭೌತವಿದ್ಯೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿದ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಪರವಸಾನವಾಗುವುದು.

ಹೀಗೆ ಮಾನವನು ಅತೀಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅತೀಂದ್ರಿಯವನ್ನು ನಾವು ಅರಿಯದಿದ್ದರೆ ಜೀವನ ಒಂದು ಮರಳುಕಾಡಾಗುವದು, ಮಾನವ ಜೀವನ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. “ಈಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೆ ತೃಪ್ತನಾಗಿರು'' ಎಂದು ಬೇಕಾದರೆ ಹೇಳಬಹುದು. ದನಗಳು, ನಾಯಿಗಳು ಹಾಗೆಯೇ ಇವೆ; ಅದರಂತೆಯೆ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಇವೆ. ಅದರಿಂದಲೇ ಅವು ಪ್ರಾಣಿಗಳಾಗಿರುವುವು. ಈಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೇ ತೃಪ್ತನಾಗಿ, ಅತೀತದ ಅನ್ವೇಷಣೆಯನ್ನೆಲ್ಲಾ ತ್ಯಜಿಸಿದರೆ ಮಾನವ ಕೋಟಿ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಪುನಃ ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ಧರ್ಮವೇ, ಅಂದರೆ ಅತೀತದ ಅನ್ವೇಷಣೆಯೇ ಮಾನವನನ್ನು ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಂದ ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸಿರುವುದು. ಮಾನವನೊಬ್ಬ ಮಾತ್ರ ಮೇಲೆ ನೋಡುವ ಪ್ರಾಣಿ, ಮಿಕ್ಕವುಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಳಗೆ ನೋಡುತ್ತಿವೆ ಎಂದು ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿರುವರು. ಹಾಗೆ ಮೇಲೆ ನೋಡುವುದು, ಮೇಲೆ ಹೋಗುವುದು, ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಅರಸುವುದು ಇದೇ ಮೋಕ್ಷ, ಅವನು ಮೇಲೆ ಬೇಗ ಹೋದಷ್ಟೂ, ಸತ್ಯವೇ ಮೋಕ್ಷ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಅವನು ಬೇಗ ಪಡೆಯುವನು. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮ್ಮ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿರುವ ಹಣ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ, ನೀವು ವಾಸಿಸುವ ಮನೆ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ; ಇದು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವನಾ ಸಂಪತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಇದೆ. ಇದೇ ಮಾನವನ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ ಮಾರ್ಗ. ಇದೇ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಭೌತಿಕ ಮತ್ತು ಲೌಕಿಕದ ಉನ್ನತಿಗೆ ಮೂಲ; ಮಾನವ ಕೋಟಿಯನ್ನು ಮುಂದೊಯ್ಯುವ ಕ್ರಿಯೋತ್ತೇಜಕ ಶಕ್ತಿ ಇದು. ಉತ್ಸಾಹ ಶ್ರದ್ದೆಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದೇ ಇದು. [*] ಧರ್ಮವು ಆಹಾರವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿಲ್ಲ; ಅದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬಾಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಪದೇ ಪದೇ ಜನರು ಈ ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯನ್ನು ತರುತ್ತಿರುವರು: 'ಧರ್ಮದಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ದರಿದ್ರನ ಬಡತನವನ್ನು ಅದು ಹೋಗಲಾಡಿಸಬಲ್ಲದೇ?' ಎನ್ನುವರು. ಬಹುಶಃ ಅದರಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ ದೆ ಇದರೆ ಧರ್ಮ ಸುಳ್ಳು ಎಂದು ತೋರುವುದೆ ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಒಂದು ಲೆಕ್ಕವನ್ನು ನೀವು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಒಂದು ಮಗು ನಿಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ನಿಂತುಕೊಂಡು, 'ಇದರಿಂದ ನನಗೆ ಮಿಠಾಯಿ ದೊರಕುವುದೇ?' ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರೆ, ಇಲ್ಲ ಎಂದು ನೀವು ಉತ್ತರವೀಯುವಿರಿ. ಹಾಗಾದರೆ ಇದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ' ಎಂದು ಮಗು ಹೇಳುವುದು. ಮಕ್ಕಳು ಕೇವಲ ತಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅಳೆಯುತ್ತವೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಪಂಚದ ಮಕ್ಕಳೂ (ಬಾಲ ಬುದ್ದಿಯ ದೊಡ್ಡವರು). ನಾವು ಪರವಸ್ತುವನ್ನು ಲೌಕಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಳೆಯಬಾರದು.' ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನು ಅದರದರ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದಲೇ ಅಳೆಯಬೇಕು. ಧರ್ಮ ಮಾನವನ ಬಾಳಿನಲ್ಲಿ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿರುವುದು. ಈಗಿನ ಜೀವನ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಭೂತ ಭವಿಷ್ಯತ್ ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲಗಳೆಲ್ಲ ಇದರಲ್ಲಿ ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕಾಗಿವೆ. ಆದಕಾರಣ ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲದ ಜೀವನಿಗೂ, ಆದಿ ಅಂತ್ಯಗಳಿಲ್ಲದ ದೇವರಿಗೂ ಇರುವ ಶಾಶ್ವತ

ಸಂಬಂಧ. ಮಾನವನ ಐದು ನಿಮಿಷದ ಬಾಳುವೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದರ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಅಳೆಯುವುದು ನ್ಯಾಯವೆ? ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಕೇವಲ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವಾದ ವಾದಸರಣಿ. - ಧರ್ಮ ಏನನ್ನಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲದೆ ಎಂಬುದೆ ಈಗ ಬರುವ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲದು; ಇದು ಮಾನವನಿಗೆ ಚಿರಂತನ ಬಾಳುವೆಯನ್ನು ನೀಡುವುದು. ಮನುಷ್ಯನು ಈಗಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣ ಧರ್ಮವೇ. ಅದೇ ಈ ಮೃಗ ಸದೃಶ ಮಾನವನನ್ನು ದೇವನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಇದು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯ. ಮಾನವ ಸಮಾಜದಿಂದ ಧರ್ಮವನ್ನು ತೆಗೆದುಬಿಟ್ಟರೆ ಉಳಿಯುವುದೇನು? ಆಸುರೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳ ಸಮೂಹವೇ ಉಳಿಯುವುದು. ಇಂದ್ರಿಯಸುಖ ಮಾನವನ ಗುರಿಯಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವೇ ಎಲ್ಲಾ ಜೀವನದ ಗುರಿ. ಪ್ರಾಣಿಯು ವಿಷಯೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮಾನವನು ಬೌದ್ಧಿಕ ವಿಷಯವನ್ನು ಆನಂದಿಸುವನು; ಮತ್ತು ಬೌದ್ಧಿಕ ವಿಷಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಆನಂದಿಸಬಲ್ಲ. ಆದ ಕಾರಣ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜ್ಞಾನವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಜ್ಞಾನವಾಗಬೇಕು. ಈ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆನಂದ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಛಾಯೆಗಳು, ನಿಜವಾದ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದದಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಮೂರನೆಯದೂ ನಾಲ್ಕನೆಯದೂ ಕೋಶದ ಆಚೆಗಿನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು.

ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ. ನಿಜವಾದ ಗುರಿ ಏನು? ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾನವ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರುವನು, ಅವನು ಸೇರಬೇಕಾದ ಗುರಿ ಏನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಗುರಿ ಸೇರದಿರುವುದು ! ಇದೇನಾದರೂ ಆಗಲಿ, ಇದು ಎಷ್ಟೇ ಅದ್ಭುತವಾಗಲಿ, ಈ ವಾಧ ಸರಣಿಗೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ನೇರವಾಗಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಚಲಿಸುವುದೆ? ಒಂದು ಸರಳ ರೇಖೆಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲಿಸದೆ ಮುಂದುವರಿಸಿದರೆ, ಅದು ವೃತ್ತವಾಗುವುದು, ಹೊರಟ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ನೀವು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲೇ ಕೊನೆಗಾಣಬೇಕಾಗಿದೆ. ನೀವು ದೇವರಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದುದರಿಂದ ಅವನಲ್ಲೇ ಕೊನೆಗಾಣಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಉಳಿಯುವು ದೇನು? ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಸಾಧನೆಗಳು, ಅನಂತಕಾಲದವರೆಗೆ ನೀವು ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು.

ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಇರುವುದು. ನಾವು ಮುಂದುವರಿದಂತೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವೆವೆ? ಹೌದು ಮತ್ತು ಇಲ್ಲ. ಮೊದಲ ನೆಯದಾಗಿ ಧರ್ಮದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂಥದು ಏನೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಆಗಲೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಧರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ, ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಏಕತೆ ಆಗಲೆ ಇದೆ ಎಂದು ಸಾರುವುದನ್ನು ನೀವು ನೋಡುತ್ತೀರಿ. ನಾವು ದೇವರಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ಈ ಏಕತೆಯನ್ನು

ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು. ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಪುರುಷ ಮತ್ತು ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನಾಗಿ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು. ಇದು ವೈವಿಧ್ಯತೆ. ನಿಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟು ಸೇರಿಸಿ ಮಾನವರು ಎಂದು ಕರೆದಾಗ ಅದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಜ್ಞಾನವಾಗುತ್ತದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರು, ತಿಳಿದ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೂ ಅವುಗಳ ಮೂಲ ದ್ರವ್ಯಗಳಿಗೆ ಇಳಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವರು; ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ, ಒಂದೇ ದ್ರವ್ಯದಿಂದ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದಿವೆ, ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವರು. ಎಲ್ಲ ದ್ರವ್ಯಗಳಿಗೂ ಮೂಲವಾದ ಒಂದು ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವ ಸಮಯವೊಂದು ಬರಬಹುದು. ಆ ಹಂತವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಅವರು ಮುಂದುವರಿಯಲಾರರು; ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರವು ಅಲ್ಲಿ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಧರ್ಮ ವಿಜ್ಞಾನವೂ ಕೂಡ. ಆ ಪೂರ್ಣ ಏಕತೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಪ್ರಗತಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ.

ಅನಂತರದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ನಾವು ಇಂತಹ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಾಣಬಹುದೆ ಎಂಬುದು. ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಪುರಾತನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ತತ್ಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಒಂದು ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿರುವರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ಬೇರೆ ಆಗಿರುವಂತೆ ಹಿಂದೂಗಳು ಅವುಗಳನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಗಳೆರಡೂ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವಿನ ಎರಡು ಮುಖಗಳೆಂದು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇವೆರಡೂ ಯುಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗಿರಬೇಕು. - ಸಾಂಖ್ಯಸಿದ್ದಾಂತ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ, ಅಷ್ಟೇ ಏಕೆ, ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೇ ಅತಿ ಪುರಾತನವಾದುದು. ಅದರ ಕರ್ತೃಗಳಾದ ಕಪಿಲ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಹಿಂದೂ ಮನಃಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆಲ್ಲ ಪಿತರಂತೆ ಇರುವರು. ಅವರು ಬೋಧಿಸಿದ ಹಳೆಯ ಸಿದ್ದಾಂತವೇ ಸರ್ವಮಾನ್ಯವಾದ ಷಡ್ಡರ್ಶನಗಳಿಗೆ ತಳಹದಿಯಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ (ಇನ್ನು ಬೇರೆ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದ್ದರೂ) ಕಪಿಲರ ಮನಃಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುವು.

ಸಾಂಖ್ಯಸಿದ್ಧಾಂತದ ಯುಕ್ತಿಪೂರಿತ ಪರಿಣಾಮವೆ ವೇದಾಂತ, ಇದು ನಿರ್ಣಯಗಳನ್ನು ಮತ್ತೂ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವುದು. ವೇದಾಂತದ ಸೃಷ್ಟಿ-ಸಿದ್ಧಾಂತ (cosmology) ಕಪಿಲರ ಸಾಂಖ್ಯದಂತೆ ಇದ್ದರೂ ವೇದಾಂತವು ದೃತದಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣಲು ಇಚ್ಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮದ ಮತ್ತು ವಿಜ್ಞಾನದ ಗುರಿಯಂತೆ, ಇದೂ ಕೂಡ ಪರಮ ಏಕತೆಯ ಕಡೆಗೆ ಮುಂದುವರಿಯುವುದು.

ಯುಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಧರ್ಮ[*]

(ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ)

ನಾರದ ಋಷಿಗಳು ಪರಮ ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸನತ್ಕುಮಾರ ಋಷಿಗಳ ಬಳಿಗೆ ಹೋದರು. ಸನತ್ಕುಮಾರರು ನಾರದರನ್ನು ಇದುವರೆಗೆ ನೀವು ಏನೇನು ಕಲಿತಿರುವಿರಿ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾರದರು, ತಾವು ಇದುವರೆಗೆ ವೇದ, ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯ ಇವನ್ನು ಮತ್ತು ಇನ್ನೂ ಹಲವು ವೇದಾಂಗಗಳನ್ನು ಓದಿದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಶಾಂತಿಯಿಲ್ಲ ಎಂದರು. ಅನಂತರ ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಸಂಭಾಷಣೆ ನಡೆಯಿತು. ಆಗ ಸನತ್ಕುಮಾರರು ವೇದ, ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯ ಮತ್ತು ಇತರ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಗೌಣ, ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳೆಲ್ಲವೂ ಗೌಣ, ಯಾವುದು ಬ್ರಹ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದೂ ಅದು ಮಾತ್ರ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮತ್ತು ಪರಜ್ಞಾನ ಎಂದರು. ನಮಗೆ ಈ ಭಾವನೆ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿಯೂ ದೊರಕುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪರಜ್ಞಾನವೆಂದು ಯಾವಾಗಲೂ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ವಿಜ್ಞಾನ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಮೂಲಕ ಬರುವ ಜ್ಞಾನ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಯಾವುದೋ ಅಲ್ಪ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಆದರೆ ಧರ್ಮ ನಮಗೆ ನೀಡುವ ಜ್ಞಾನ ಶಾಶ್ವತವಾದುದು, ಅದು ಬೋಧಿಸುವ ಸತ್ಯದಷ್ಟೇ ಅನಂತವಾದದು. ತಮ್ಮದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಜ್ಞಾವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಧರ್ಮಗಳು ಅನೇಕವೇಳೆ ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿವೆ. ಇದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಲೌಕಿಕ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯಲು ನಿರಾಕರಿಸಿವೆ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆಗೂ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ವಿದ್ಯೆಗೂ ಘರ್ಷಣೆಗಳಾಗಿವೆ. ಧರ್ಮವು, ನಿರ್ದೋಷವಾದ ಪ್ರಮಾಣವೇ ತನಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕ ಎಂದು, ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆ ತನ್ನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಿರಾಕರಿಸಿದೆ. ರಾರಾಜಿಸುತ್ತಿರುವ ಯುಕ್ತಿಯೆಂಬ ಮಹಾಶಸ್ತ್ರದಿಂದ ಸನ್ನದ್ಧವಾಗಿರುವ ವಿಜ್ಞಾನವಾದರೊ, ಧರ್ಮ ಹೇಳುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಖಂಡಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತವಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಹೋರಾಟ ನಡೆದಿದೆ ಮತ್ತು ಈಗಲೂ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಧರ್ಮ ಪದೇ ಪದೇ ಸೋಲಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗಿ ನಿರ್ನಾಮವಾಗುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂತು. ಫ್ರೆಂಚ್ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಯುಕ್ತಿದೇವತೆಯ ಉಪಾಸನೆ ಮಾನವ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಥಮಬಾರಿಯಲ್ಲ. ಅದು ಪುರಾತನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆದ ಘಟನೆಗಳ ಪುನರಾವೃತ್ತಿ ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇದು ಬೃಹದಾಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿತು, ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರ, ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಇಂದು ಹೆಚ್ಚು ಸಜ್ಜಿತವಾಗಿದೆ, ಧರ್ಮವಾದರೂ ದುರ್ಬಲವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಧರ್ಮದ ತಳಪಾಯವೆಲ್ಲ ಕುಸಿದು ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ಈಗಿನ ಜನರು ಹೊರಗಡೆ ಏನು ಹೇಳಿದರೂ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಅವರ ನಂಬಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಜಾರಿಹೋಗಿದೆ. ಕೆಲವು ಸಂಘಬದ್ದರಾದ ಪಾದ್ರಿಗಳು ಏನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆಂದು ನಂಬುವುದು, ಕೆಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ ಎಂದು ನಂಬುವುದು, ತನ್ನ ಜನರು ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾರೆಂದು ನಂಬುವುದು ಈಗಿನ ಜನರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವೇ

ಇಲ್ಲ. ಸಾಮಾನ್ಯ ನಂಬಿಕೆಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಕೊಡುವ ಹಲವು ಜನರೇನೂ ಇರುವರು. ಆದರೆ ಅವರು ವಿಮರ್ಶೆ ಮಾಡುವುದೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ನಮಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವರ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ವಿವೇಚನರಹಿತ ಅಸಡ್ಡೆ' ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಈ ಹೋರಾಟ ಮುಂದೆ ಸಾಗಿದರೆ ಧರ್ಮಸೌಧವೆಲ್ಲ ಚೂರು ಚೂರಾಗಿ ಕುಸಿದು ಬೀಳುವುದು.

ಈಗಿನ ಸಮಸ್ಯೆ ಏನೆಂದರೆ ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಗವಿದೆಯೇ ಎಂಬುದು. ಇದನ್ನು ಮತ್ತೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ, ಇತರ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಯುಕ್ತಿಯ ನವಾನ್ವೇಷಣೆಯ ಮೂಲಕ ಸಮರ್ಥಿಸಲ್ಪಡುವಂತೆ ಧರ್ಮವೂ ಅದರ ಮೂಲಕ ಸಮರ್ಥಿಸಲ್ಪಡಬೇಕೆ? ವಿಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಇತರ ಬಾಹ್ಯ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸುವ ಪರಿಶೋಧನಾ ಮಾರ್ಗವನ್ನೇ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕೆ ? ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಇದು ಅಗತ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ ಮತ್ತು ಇದನ್ನು ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ಮಾಡಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಇಂತಹ ಪರಿಶೋಧನೆಯಿಂದ ಧರ್ಮ ನಾಶವಾಗುವಂತೆ ಇದ್ದರೆ, ಅದು ಇದುವರೆಗೂ ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜಕವಾಗಿತ್ತು; ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಒಂದು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯಾಗಿತ್ತು. ಇಂತಹ ಧರ್ಮ ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ನಾಶವಾದರೆ ಅಷ್ಟು ಮೇಲು. ಇಂತಹ ಧರ್ಮ ನಾಶವಾಗುವುದೇ ಅತ್ಯುತ್ತಮವೆಂದು ನಾನು ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಇಂತಹ ಒಂದು ಶೋಧನೆಯಿಂದ ಅಯೋಗ್ಯವಾದುದೆಲ್ಲ ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುವುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮದ ಸಾರ ಇಂತಹ ಅಗ್ನಿಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತೀರ್ಣವಾಗಿ ಅಪ್ರತಿಹತವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಧರ್ಮವು ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾಗುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರ, ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ನಿರ್ಣಯಗಳಷ್ಟು ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾಗುವುದು; ಆದರೆ ಅವಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಶಕ್ತಿಯುತ ವಾಗಿರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಭೌತಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಇರುವಂತೆ, ಇದು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಸಾರುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಆಂತರಿಕ ಶಾಸನವೂ ಇಲ್ಲ. - ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತಂತೆ ವೈಚಾರಿಕ ಶೋಧನೆಯ ಸಫಲತೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪದವರು ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವ-ವಿರೋಧಿಗಳಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಕ್ರೈಸ್ತರು ತಮ್ಮದೊಂದೇ ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮ, ಏಕೆಂದರೆ ಇಂಥವನಿಗೆ ಅದು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಯಿತು ಎನ್ನುವರು. ಮಹಮ್ಮದೀಯರೂ ಕೂಡ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಈ ಕಾರಣವನ್ನೇ ಕೊಡುವರು. ಆದರೆ ಕ್ರೈಸ್ತರು ಮಹಮ್ಮದೀಯರಿಗೆ ಹೇಳುವರು: 'ನಿಮ್ಮ ಕೆಲವು ನೀತಿಗಳು ಸರಿಯಾಗಿ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅನ್ಯಧರ್ಮದವರನ್ನು ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಬೇಕಾದರೆ ಮಹಮ್ಮದೀಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು, ಅವನು ಹಾಗೆ ಮಹಮ್ಮದೀಯನಾಗಲು ಒಪ್ಪದೆ ಇದರೆ ಅವನನು ಕೋಲ ಬಹುದು. ಯಾವ ಮಹಮದೀಯ ಅವನನು ಕೊಲ್ಲುವನೋ ಅವನು ಎಂತಹ ತಪ್ಪನ್ನು ಅಥವಾ ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಅವನು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವನು ಎಂದು ನಿಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಸಾರುವುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಮಹಮ್ಮದೀಯನು "ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ, ಏಕೆಂದರೆ ನನ್ನ ಗ್ರಂಥ

ಹಾಗೆ ಸಾರುವುದು. ನಾನು ಹಾಗೆ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದೇ ತಪ್ಪು' ಎನ್ನುವನು. ಕ್ರಿಸ್ತನು “ಆದರೆ ನನ್ನ ಗ್ರಂಥ ಹಾಗೆ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ' ಎನ್ನುವನು. ಆದರೆ ಮಹಮ್ಮದೀಯ “ನನಗೆ ಇದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ನಿನ್ನ ಗ್ರಂಥದ ಪ್ರಮಾಣ ನನಗೆ ಆಧಾರವಾಗಲಾರದು, ನನ್ನ ಶಾಸ್ತ್ರ ನಮ್ಮ ಮತಕ್ಕೆ ಸೇರದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಲ್ಲು ಎಂದು ವಿಧಿಸುವುದು'' ಎನ್ನುವನು. ಈಗ ಯಾವುದು ಸರಿ, ಯಾವುದು ತಪ್ಪು ಎಂದು ಹೇಗೆ ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವಿರಿ? ನಿಜವಾಗಿ ನನ್ನ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಏನು ಹೇಳಿದೆಯೋ ಅದೇ ಸರಿ, ನಿನ್ನ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಕೊಲ್ಲಬೇಡ ಎಂದು ಹೇಳಿರುವುದು ತಪ್ಪು. ನನ್ನ ಕೈಸ್ತ ಸಹೋದರನೇ, ನೀನು ಕೂಡ ಅದನ್ನೇ ಹೇಳುವೆ; ಯಾವುದನ್ನು ಯಹೋವ ಯಹೂದ್ಯರಿಗೆ ಸರಿ ಎಂದನೋ ಅದೇ ನಿಮಗೆ ಸರಿ, ಯಾವುದನ್ನು ನಿಷೇಧಿಸಿದನೋ ಅದು ನಿಮಗೆ ತಪ್ಪು. ಅದರಂತೆಯೇ ನನ್ನ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಮಾಡಿ ಎಂದೂ, ಕೆಲವನ್ನು ಮಾಡಬೇಡಿ ಎಂದೂ ಅಲ್ಲಾಹನು ಸಾರಿರುವನು. ಇದೇ ಸರಿ ಮತ್ತು ತಪ್ಪು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣ.” ಎಷ್ಟು ಹೇಳಿದರೂ ಕೈಸ್ತನಿಗೂ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಗುಡ್ಡದ ಮೇಲೆ ಮಾಡಿದ ಬೋಧನೆಯಲ್ಲಿರುವ ನೀತಿಯನ್ನೂ ಸೊರಾನಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ನೀತಿಯನ್ನೂ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡುವನು. ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ನಿರ್ಧರಿಸುವುದು? ಇದನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ನಿರ್ಧರಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ತಮ್ಮಲ್ಲೇ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ತಾವೇ ನ್ಯಾಯಾಧಿಪತಿಗಳಾಗಲಾರವು. ಈ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗಿಂತ ಮತ್ಯಾವುದೋ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿರುವ ನೀತಿಸಂಹಿತೆಗಳಿಗಿಂತ ಮತ್ಯಾವುದೋ ಮೇಲಿರಬೇಕು; ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಜನಾಂಗಗಳ ಸೂರ್ತಿ-ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸುವ ಮತ್ಯಾವುದೋ ಇದೆ, ಎಂದು ನಾವು ನಿರ್ವಿವಾದವಾಗಿ ಒಪ್ಪಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಲಿ ಅಥವಾ ಬಿಡಲಿ, ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಯುಕ್ತಿಗೆ ಮೊರೆಯಿಡುತ್ತೇವೆ ಎಂಬುದು ನಿರ್ವಿವಾದವಾಯಿತು.

ಈಗ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುವುದು: ಯಾರಿಗೆ ದೊರೆತಿರುವ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಸರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಯುಕ್ತಿಯು ವಿಮರ್ಶಿಸಬಲ್ಲದೆ? ಒಬ್ಬ ದೇವದೂತನಿಗೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ದೇವದೂತನಿಗೂ ನಡುವೆ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಬಂದಾಗ ಈ ಯುಕ್ತಿ ಯಾವುದು ಸರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸಬಲ್ಲದೆ? ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಯುಕ್ತಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲದೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೂ ಮತ್ತು ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಮಹಾತ್ಮರಿಗೂ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಬಹಳ ಕಾಲದ ಹೋರಾಟವನ್ನು ಮತ್ತಾವುದೂ ನಿಷ್ಕರ್ಷಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಧರಗಳೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ಸುಳ್ಳುಗಳ ಕಂತೆ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸರಿಯಾದ ನೀತಿಯೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಒಂದು ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಿರೋಧಾಭಾಸಗಳ ಕಂತೆಯಾಗುವುದು. ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವದ ಸಹಜತೆಯ ಮೇಲೆ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಮಾಣ ನಿಂತಿರುವುದು. ಅದು ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೂ ನಿಂತಿಲ್ಲ. ಈ ಗ್ರಂಥಗಳು ಮಾನವನ ಸ್ವಭಾವದಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದವು, ಅವನಿಂದ ಹೊರಬಂದವು, ಅವನು ಇವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು. ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ನಾವಿನ್ನೂ ಕಂಡಿಲ್ಲ. ಯುಕ್ತಿ ಕೂಡ ಮಾನವನ ಸ್ವಭಾವ ಎಂಬ ಅದೇ

ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಬಂದಿರುವುದು. ಯುಕ್ತಿಗೆ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಮೊರೆ ಇಡಬಹುದು. ಮಾನವನ ಸ್ವಭಾವದೊಂದಿಗೆ ಯುಕ್ತಿ ಮಾತ್ರ ನೇರವಾಗಿ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ, ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಒಯ್ಯುವುದೋ, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ವಿಧೇಯರಾಗಿ ಅನುಸರಿಸಬೇಕು. ನನ್ನ ಪ್ರಕಾರ ವಿಚಾರ ಎಂದರೆ ಏನು? - ಅದು ಯಾವುದೆಂದರೆ, ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾವಂತರಾದ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರೂ ಏನನ್ನು ಮಾಡಲು ಬಯಸುವರೋ ಅದೇ ಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯೆಯ ಆವಿಷ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಧರ್ಮ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಯುಕ್ತಿಯ ಪ್ರಥಮ ನಿಯಮವೆ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದುದನ್ನು (particular) ಸಾಮಾನ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ (general) ವಿವರಿಸುವುದು, ಸರ್ವ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದಕ್ಕೆ ಬರುವವರೆಗೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಅದಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ವಿವರಿಸುತ್ತ ಹೋಗುವುದು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನಮಗೆ ನಿಯಮ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಯಾವುದಾದರೂ ಘಟನೆ ನಡೆದರೆ ಅದು ಒಂದು ನಿಯಮದಿಂದ ಆಯಿತು ಎಂದು ವಿವರಿಸಿದರೆ ನಮಗೊಂದು ತೃಪ್ತಿ. ನಮಗೆ ಅದೊಂದು ವಿವರಣೆ ಆಗುವುದು. 'ವಿವರಣೆ' ಎಂದರೆ, ಈಗ ನಮಗೆ ಅತೃಪ್ತಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದ ಘಟನೆಯು, ನಿಯಮವೆಂದು ಕರೆಯುವ ಹಲವು ಘಟನಾವಳಿಗಳ ಒಳಗೆ ಒಂದು ಎಂದು ವಿವರಿಸುವುದು. ಒಂದು ಸೇಬು, ಮರದಿಂದ ಬಿದ್ದಾಗ ನ್ಯೂಟನ್ನನಿಗೆ ಅತೃಪ್ತಿಯಾಯಿತು. ಎಲ್ಲಾ ಸೇಬುಗಳೂ ಬೀಳುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅದು ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಎಂದು ತಿಳಿದಮೇಲೆ ಅವನು ತೃಪ್ತನಾದನು. ಇದು ಮಾನವ ಜ್ಞಾನದ ಒಂದು ನಿಯಮ. ನಾನು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಅವನನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ಎಂಬ ಮತ್ತೂ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಭಾವನೆಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ತೃಪ್ತನಾಗುತ್ತೇನೆ. ಅವನನ್ನು ಮತ್ತೂ ಸಾಧಾರಣವಾಗಿರುವ ಭಾವನೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದಾಗ ಅವನು ಮನುಷ್ಯ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ವಿಶಿಷ್ಟವಾದುದ್ದನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಬೇಕು, ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದನ್ನೂ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮತ್ತೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನು ಕೊನೆಗೆ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಕೊನೆಯ ಭಾವನೆಯೇ (concept), ಸರ್ವವ್ಯಾಪ್ತಿಯಾದದ್ದೆ ಅಸ್ತಿತ್ವ (existence). ಅಸ್ತಿತ್ವವೇ ಸರ್ವ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದರಲ್ಲಿ ಚರಮ ಭಾವನೆ. - ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಮಾನವರು. ಅಂದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮಾನವತೆ ಎಂಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ಭಾವನೆಯ ಒಂದು ಅಂಶ. ಮನುಷ್ಟ ಬೆಕು ನಾಯಿ ಎಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳು. ಮನುಷ್ಯ ಬೆಕ್ಕು ನಾಯಿ ಎಂಬ ವಿಶಿಷ್ಟ ಉದಾಹರಣೆಗಳು ಪ್ರಾಣಿ ಎಂಬ ಮತ್ತೂ ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿರುವ ಭಾವನೆಯ ಅಂಶ. ಮನುಷ್ಯ ಬೆಕ್ಕು ನಾಯಿ ಗಿಡಮರ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಮೊದನೆಯದಕ್ಕಿಂತಲೂ ದೊಡ್ಡದಾದ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಜೀವ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯ ಕೆಳಗೆ ಬರುವುವು. ಅನಂತರ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳೂ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಎಂಬ ಏಕಮಾತ್ರ ಭಾವನೆಯ ಕೆಳಗೆ ಬರುವುವು. ನಾವೆಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿ ಇರುವೆವು. ವಿವರಣೆ ಎಂದರೆ ವಿಶಿಷ್ಟವನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಿ, ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚು ಅಂತಹ ವಿಶಿಷ್ಟ

ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕವಾಟಗಳಿರುವಂತೆಯೂ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಈ ನಿಯಮಗಳು ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿರುವಂತೆಯೂ ಕಾಣುವುದು. ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಒಂದು ಹೊಸ ವಿಷಯವನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆಯೆ ಅಂತಹ ಮತ್ತಾವುದಾದರೂ ತನ್ನ ಸಂಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಇದೆಯೆ ಎಂದು ತಕ್ಷಣ ನೋಡುವುದು. ಅದು ಇದ್ದರೆ ಹೊಸದನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸಿ ತೃಪ್ತರಾಗುವೆವು. ಆಗ ಅದು ನಮಗೆ ಅರ್ಥವಾದಂತೆ, ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಇಷ್ಟೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಇಂತಹುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನಮಗೆ ಅತೃಪ್ತಿ. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಮತ್ತೊಂದು ವರ್ಗಿಕರಣ ಅಣಿಯಾಗುವವರೆಗೆ ಕಾಯಬೇಕು. ನಾನು ಆಗಲೇ ನಿಮಗೆ ತೋರಿಸಿದಂತೆ, ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ವರ್ಗಿಕರಣ ಎಂದಂತೆ ಆಯಿತು. ಮತ್ತೊಂದು ಇದೆ. ಜ್ಞಾನದ ಎರಡನೆಯ ನಿಯಮವೆ, ವಸ್ತುವಿನ ವಿವರಣೆ ಅದರೊಳಗಿನಿಂದಲೇ ಬರಬೇಕು, ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಬರಕೂಡದು ಎಂಬುದು. ಮನುಷ್ಯ ಕಲ್ಲನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎಸೆದಾಗ ಅದು ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಯಾವುದೋ ರಾಕ್ಷಸನು ಕೆಳಗೆ ಎಸೆಯುತ್ತಿರುವನು ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಇತ್ತು. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದ ಹಲವು ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಜನರು ಯಾವುದೋ ಅತಿಭೌತಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಲ್ಲನ್ನು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಭೂತ ಕೆಳಗೆ ಎಳೆಯಿತು ಎಂಬುದು ವಸ್ತುವಿನಿಂದಲೇ ಬಂದ ವಿವರಣೆಯಲ್ಲ. ಅದು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬಂದ ವಿವರಣೆ. ಆದರೆ ಆಕರ್ಷಣೆ ಎಂಬ ಎರಡನೆಯ ವಿವರಣೆ ಕಲ್ಲಿನ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದರಿಂದ ವಿವರಣೆ ಆಂತರ್ಯದಿಂದಲೇ ಬಂದಂತೆ ಆಯಿತು. ಆಧುನಿಕ ಭಾವನೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ನೀವು ಈ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನೋಡುವಿರಿ. ಒಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ವಿಜ್ಞಾನವೆಂದರೆ ವಸ್ತುವಿನ ವಿವರಣೆಯು ಅದರ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲೇ ಇರುವುದು, ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತಾವ ಹೊರಗಿನ ವಸ್ತುವಾಗಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ಅವಶ್ಯಕವಿಲ್ಲ - ಎಂಬುದು. ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನಿಗೆ ರಸಾಯನದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಬೇಕಾದರೆ ಯಾವ ಭೂತ ಪ್ರೇತ ಪಿಶಾಚಿಗಳೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಇತರ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೂ ಕೂಡ. ವಿಜ್ಞಾನದ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೇ ನಾನು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತೇನೆ. ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೇ ಅದು ಕುಸಿದು ಬೀಳುತ್ತಿರುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ವಿವರಣೆ ವಸ್ತುವಿನ ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲೇ ದೊರಕಬೇಕು. ಧರ್ಮ ಇದನ್ನು ಒದಗಿಸಲಾರದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆಯಾದ ಭಗವಂತನಿರುವನು ಎಂಬ ಪುರಾತನ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಬಹಳ ಪುರಾತನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಇದನ್ನು ನಂಬುತ್ತಿರುವರು. ಇದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವ ವಾದಸರಣಿಯನ್ನು ಪುನಃ ಪುನಃ ತರುವರು. ವಿಶ್ವಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಒಬ್ಬ ದೇವರು ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ; ಅವನು ವಿಶ್ವವನ್ನು ತನ್ನ ಕೇವಲ ಇಚ್ಚಾಮಾತ್ರದಿಂದ ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವನು, ಅವನೇ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಅಧಿಪತಿಯೆಂದು ಧರ್ಮಗಳು ಸಾರುವುವು. ಅವನನ್ನು ಕರುಣಾಮಯನೆಂದು ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಾರೆ; ಆದರೂ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪಕ್ಷಪಾತವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ತಾತ್ತಿಕನು ಇದನ್ನು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ವಿವರಣೆಯ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಲೋಪದೋಷವಿದೆ, ಈ ವಿವರಣೆ ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬಂದುದು, ವಸ್ತುವಿನ ಅಂತರಾಳದಿಂದ ಬಂದುದಲ್ಲ ಎಂದು ಅವನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಈ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಯಾವುದು? ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೊರಗಿರುವುದೇ? ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರೆ? ಬೀಳುವ ಕಲ್ಲಿನ ವಿವರಣೆ ಹೇಗೆ ಅಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಕಂಡಿತೋ ಹಾಗೆಯೇ ಧರ್ಮದ ವಿವರಣೆ ಅಸಮರ್ಪಕವಾಗಿದೆ. ಧರ್ಮಗಳು ಅಳಿಯುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವು ಸಮರ್ಪಕವಾದ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡದಿರುವುದೇ ಆಗಿದೆ.

ವಸ್ತುವಿನ ವಿವರಣೆ ಅದರ ಅಂತರಾಳದಿಂದಲೇ ಬರಬೇಕು ಎಂಬ ನಿಯಮ ದೊಂದಿಗೆ ಬರುವ, ಅದೇ ನಿಯಮದ ಮತ್ತೊಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆಧುನಿಕ ವಿಕಾಸವಾದ, ವಿಕಾಸದ ಅರ್ಥವೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಆಗಿದೆ: ವಸ್ತುವಿನ ಸ್ವಭಾವದ ಪುನರಾವೃತ್ತಿಯಾಗುವುದು, ಪರಿಣಾಮವು ಕಾರಣದ ಮತ್ತೊಂದು ರೂಪ ಮಾತ್ರ, ಕಾರ್ಯದ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳೆಲ್ಲ ಆಗಲೇ ಕಾರಣದಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿವೆ. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೆಲ್ಲ ಒಂದು ವಿಕಸನವೆ ವಿನಃ ನವ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲ. ಅಂದರೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರವೂ ಅದರ ಹಿಂದಿನ ಕಾರಣದ ಪುನರಾವೃತ್ತಿ; ಹೊಸ ವಾತಾವರಣದಿಂದ ಬೇರೆ ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹೀಗೆಯೇ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ಬದಲಾವಣೆಗೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಹುಡುಕಲು ನಾವು ಹೊರಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವು ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲೇ ಅಂತರ್ಗತವಾಗಿವೆ. ಹೊರಗೆ ನಾವು ಕಾರಣವನ್ನು ಹುಡುಕುವ ಅವಶ್ಯಕತೆಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೂ ಕೂಡ ಧರ್ಮವನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಧರ್ಮವನ್ನು ಧ್ವಂಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂದರೆ, ವಿಶ್ವದ ಹೊರಗೆ ಒಬ್ಬ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ದೇವರಿರುವನು, ಇವನೊಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ಮನುಷ್ಯ, ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ, ಎಂದು ಸಾರುವ ಧರ್ಮಗಳು ತಮ್ಮ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ನಿಲ್ಲಲಾರವು. ಅವನ್ನು ಕೆಳಗುರುಳಿಸಿದಂತೆ ಆಗಿದೆ.

ಈ ಎರಡು ನಿಯಮಗಳನ್ನೂ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವಂತಹ ಧರ್ಮ ಸಾಧ್ಯವೆ? ಇದು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ನನಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಮೊದಲು ಸಾಮಾನೀಕರಣದ ನಿಯಮವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಸಾಮಾನೀಕರಣದ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದು ಎಲ್ಲಾ ವರ್ಗಿಕರಣಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸರ್ವ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದರಿಂದಲೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಬರಬೇಕು. ಅತಿ ಕ್ಷುದ್ರ ಕಾರಗಳು ಕೂಡಾ ಈ ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿರಬೇಕು. ಕಾರಣ - ಬಹಳ ಮೇಲಿರುವ ಕಾರಣ, ಕೊನೆಯ ಕಾರಣ, ಮೂಲ ಕಾರಣ - ಅದರ ಅತಿ ಕ್ಷುದ್ರವಾದ, ಇವು ದೂರವಾದ ಕಾರ ಆಗಿರಬೇಕು. ಇವು ಒಂದೇ ವಿಕಸನ - ಸರಪಳಿಯ ಹಲವು ಕೊಂಡಿಗಳಂತೆ ಇವೆ. ವೇದಾಂತದ ಬ್ರಹ್ಮ ಈ ನಿಯಮವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾವು ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಕೊನೆಯ ಸಾಮಾನ್ಯ ವರ್ಗಿಕರಣವೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಗುಣಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಅದು ಕೇವಲ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪ, ಮಾನವನ ಮನಸ್ಸು ಪಡೆಯುವ ಕೊನೆಯ ವರ್ಗಿಕರಣವೇ ಸತ್ (ಅಂದರೆ ಅಸ್ತಿತ್ವ) ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಚಿತ್ ಎಂದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಜ್ಞಾನವಲ್ಲ; ಆದರೆ ಅದರ ಸಾರ; ಅನಂತ ವಿಕಾಸ ಪಥ'ದಲ್ಲಿ ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವ ಜ್ಞಾನದ ಸಾರ, ಜ್ಞಾನದ

ಸಾರವೆಂದರೆ ಅದಕ್ಕೂ ಅತೀತವಾದ ಸ್ಥಿತಿ, ನಾನು ಹಾಗೆ ಹೇಳಬಹುದಾದರೆ, ಅದು ಪ್ರಜ್ಞೆಗೂ ಅತೀತವಾದ ಸ್ಥಿತಿ. ಇದನ್ನೇ ನಾವು ಚಿತ್ ಎನ್ನುವುದು, ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುವ ಮೂಲಭೂತ ಏಕತೆಯೇ ಇದು. ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನ ಪದೇ ಪದೇ ಏನನ್ನಾದರೂ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದೇ ದೈಹಿಕವಾಗಿ, ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ, ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಎಂಬುದು. ದೈಹಿಕವಾಗಿ ಆದರೂ ನಾವು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ತಪ್ಪು. ವಾದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಾವು ಜಡವಾದಿಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಆಗ ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಭೌತಿಕ ಸಾಗರವಾಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿ ನಾವು ನೀವು ಎಂಬುದು ಸಣ್ಣ ಸುಳಿಗಳಿದ್ದಂತೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸುಳಿಗೂ ಭೌತಿಕವಸ್ತುಗಳು ಬಂದು ಸುಳಿಯ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ಪುನಃ ಭೌತಿಕ ವಸ್ತುಗಳಂತೆ ಹೊರಗೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಈಗ ನನ್ನ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತು ಕೆಲವು ಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ನಿಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿದ್ದಿರಬಹುದು, ಇಲ್ಲವೆ ಸೂರನಲ್ಲಿದ್ದಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸಸ್ಯದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಅದು ಒಂದು ನಿರಂತರ ಬದಲಾವಣೆಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಬಹುದು. ನನ್ನ ದೇಹ, ನಿಮ್ಮ ದೇಹ ಎಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು ? ಇದು ದೇಹದ ಏಕತೆ. ಇದರಂತೆ ಆಲೋಚನೆ ಕೂಡ. ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಆಲೋಚನಾ ಸಾಗರವಿದೆ, ಅನಂತವಾದುದು ಅದು; ಅಲ್ಲಿ ನನ್ನ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸೆಂಬುವು ಸಣ್ಣ ಸುಳಿಗಳಂತೆ, ಅದರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ನೀವು ಈಗ ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲವೆ? ನನ್ನ ಆಲೋಚನೆ ಹೇಗೆ ನಿಮಗೆ ಬರುತ್ತಿದೆ, ನಿಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆ ನನಗೆ ಹೇಗೆ ಬರುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವೆ? ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಜೀವನಗಳೂ ಒಂದು; ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿಯೂ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಂದು. ಇದಕ್ಕೂ ಮುಂದಿನ ಒಂದು ವರ್ಗಿಕರಣಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಭೌತಿಕ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವುದು ಕಾಣುವುದು. ಈ ಮೂಲದಿಂದ ಎಲ್ಲವೂ ಬಂದಿದೆ. ಅದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಒಂದೇ ಆಗಿರಬೇಕು. ನಾವು ತತ ತಃ ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದೇವೆ. ನಾವು ದೈಹಿಕವಾಗಿಯೂ ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದೇವೆ. ಮಾನಸಿಕವಾಗಿಯೂ ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದೇವೆ. ನಾವು ಆತ್ಮವನ್ನು ನಂಬುವುದಾದರೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿಯೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ಬೇರೆಯಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನ ಪ್ರತಿದಿನ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಈ ಒಂದನ್ನೇ. ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ, ಅಲ್ಲಿರುವ ಕೀಟಕ್ಕೂ ತನಗೂ ಏನೊ ತುಂಬಾ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುವುದು. ನೀವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಎಂದು ವಿಜ್ಞಾನ ಸಾರುವುದು. ನಿಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ನೀವು ಅದರಂತೆ ಇದ್ದಿರಿ. ನೀವು ಈಗ ಅಹಂಕಾರಪಡುವ ಮನುಷ್ಯತ್ವಕ್ಕೆ ಆ ಕೀಟ ಕ್ರಮೇಣ ಸಾಗಿಬಂದಿದೆ. ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಈ ತತ್ತ್ವವೆ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತುಗಳೊಂದಿಗೆ ನಮ್ಮ ಏಕತೆಯನ್ನು ಸಾರುವ ಈ ಘನ ಸಂದೇಶವೆ, ನಾವು ಕಲಿಯಬೇಕಾದ ದೊಡ್ಡ ನೀತಿ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರಿಗೆ ನಮಗಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದವರೊಡನೆ ಒಂದಾಗಲು ಆಸೆ; ತಮಗಿಂತ ಕೀಳಾದವರೊಡನೆ ಒಂದಾಗಲು ಯಾರಿಗೂ ಆಸೆಯಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಮಾನವನ ಅಜ್ಞಾನ, ಸಮಾಜವು ಗೌರವದಿಂದ ಕಾಣುವ ಯಾರಾದರೂ ಪೂರ್ವಿಕರಿದ್ದರೆ, ಆ ಪೂರ್ವಿಕರು ಕ್ರೂರಿಗಳಾಗಿರಲಿ, ದರೋಡೆಗಾರರಾಗಿರಲಿ, ಅಥವಾ ದರೋಡೆಕಾರರ ನಾಯಕ ನಾದರೂ

ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ನಾವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ಅವರೇ ಎಂದು ಸಮರ್ಥಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರಲ್ಲಿ ದರಿದ್ರರೂ ಸತ್ಯವಂತರೂ ಗುಣಾಡ್ಯರೂ ಯಾರಾದರು ಇದ್ದರೆ, ಯಾರೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಮೂಲ ಪುರುಷ ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಗೌರವ ಕೊಡಲು ಇಚ್ಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿಂದ ಜಾರುತ್ತಿದೆ. ಸತ್ಯ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಕಾಶಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೋ ಅನುಕೂಲ. ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವ ಅದೈತ ಬೋಧನೆಯೆ ಅದು. ಆತ್ಮವೇ ಈ ವಿಶ್ವದ ಸಾರ, ಎಲ್ಲಾ ಜೀವಿಗಳ ಸಾರ, ಅಷ್ಟು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ನೀನೇ ಅದಾಗಿರುವೆ. ನೀನು ವಿಶ್ವದೊಂದಿಗೆ ಒಂದು. ಯಾರು ತನಗೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೂ ಒಂದು ಕೂದಲಿನ ಎಳೆಯಷ್ಟಾದರೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಎಂದು ಸಾರುವನೋ ಅವನು ತಕ್ಷಣವೇ ವಧೆಗೆ ಒಳಗಾಗುವನು. ಯಾರಿಗೆ ಈ ಏಕತೆ ಗೊತ್ತಿದೆಯೋ, ಯಾರು ತಾನು ವಿಶ್ವದೊಂದಿಗೆ ಒಂದು ಎಂದು ಅರಿತಿರುವನೋ ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಆನಂದ.

ಹೀಗೆ ವೇದಾಂತಧರ್ಮವು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಜಗತ್ತಿನ ಕೋರಿಕೆಯನ್ನು, ವರ್ಗಿಕರಣದ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆ ಮತ್ತು ವಿಕಾಸವಾದ ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ, ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಬಲ್ಲದು ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ವಸ್ತುವಿನ ವಿವರಣೆ ಅದರಿಂದಲೇ ಬರುವುದು ಎಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ನಿಯಮ ವೇದಾಂತದಿಂದ ಮತ್ತೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಮರ್ಥಿಸಲ್ಪಡುವುದು. ವೇದಾಂತದ ದೇವರಾದ ಬ್ರಹ್ಮನ ಹೊರಗೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲ, ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಅವನೆ, ಅವನು ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವನು, ಅವನೇ ವಿಶ್ವವಾಗಿರುವನು. ''ನೀನೇ ಪುರುಷ, ನೀನೇ ಸ್ತ್ರೀ, ಯೌವನದ ಅಹಂಕಾರದಲ್ಲಿ ಮೆರೆಯುತ್ತಿರುವ ಯುವಕ ನೀನೆ, ಊರುಗೋಲಿನ ಮೇಲೆ ತತ್ತರಿಸಿಕೊಂಡು ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಮುದುಕ ನೀನೆ.” ಅವನು ಇಲ್ಲಿರುವನು, ನಾವು ನೋಡುವುದು ಅವನನ್ನು, ಅನುಭವಿಸುವುದು ಅವನನ್ನು, ನಾವಿರುವುದು ಅವನಲ್ಲಿ, ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಇರುವುದು ಅವನಲ್ಲಿ. ಹೊಸ ಟೆಸ್ಟಮೆಂಟಿನಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಈ ಭಾವನೆ ಬರುವುದು. ಅವನೇ ವಿಶ್ವದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿರುವ ದೇವರು, ಅವನು ಜೀವನದ ಸಾರ, ಕೇಂದ್ರ, ಪ್ರಪಂಚದ ಮೂಲ. ಅವನು ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾನೆ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅವನ ಆವಿರ್ಭಾವವಿದ್ದಂತೆ. ಆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ನೀವು ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು ಅಂಶ, ಒಂದು ಸುಳಿ, ಹರಿಯುವ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕಾಲುವೆ, ಅದರ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ. ಮನುಷ್ಯ ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ, ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಮತ್ತು ದೇವತೆಗಳಿಗೆ, ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ, ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಮತ್ತು ಸಸ್ಯಗಳಿಗೆ, ಸಸ್ಯಗಳಿಗೂ ಮತ್ತು ಕಲ್ಲಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ವಸ್ತುವಿನ ಭಿನ್ನತೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ; ಏಕೆಂದರೆ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಣದವರೆಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಆ ಅನಂತ ಬ್ರಹ್ಮನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ತರತಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ. ನಾನು ಕೀಳು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ, ನೀವು ಮೇಲು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಎರಡರಲ್ಲಿ ಇರುವ ವಸ್ತು ಒಂದೇ. ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಭಗವಂತನೆಂಬ ಸರೋವರಕ್ಕೆ ಇರುವ ಕಾಲುವೆಗಳಂತೆ. ಆದಕಾರಣ ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ದೇವರಾಯಿತು. ಅದರಂತೆಯೇ ನನ್ನದೂ ಕೂಡ. ನೀವು ಆಜನ್ಮಸಿದ್ಧ ಹಕ್ಕಿನಿಂದಲೇ ಭಗವಂತನ ಸ್ವರೂಪವಾಗಿರುವಿರಿ. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾನು ಕೂಡ. ನೀವೇನೊ ಪುಣ್ಯಪುರುಷನಾದ ದೇವರಾಗಿರಬಹುದು,

ನಾನು ಅತಿ ಘೋರ ಪಾಪಿಯಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೂ ಕೂಡ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಸ್ವರೂಪ ನನ್ನ ಆಜನ್ಮಸಿದ್ಧ ಹಕ್ಕು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಿಮ್ಮದು ಕೂಡ. ನೀವು ಇಂದು ಹೆಚ್ಚು ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿರಬಹುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ತಾಳಿ, ನಾನು ಕೂಡ ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದೆಲ್ಲವೂ ನನ್ನೊಳಗೇ ಇದೆ. ಯಾವ ಹೊರಗಿನ ವಿವರಣೆಯನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿ ಹುಡುಕುತ್ತಿಲ್ಲ, ಕೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಶ್ವದ ಸಮಷ್ಟಿಯು ದೇವರೇ ಆಗಿರುವನು. ಹಾಗಾದರೆ ದೇವರು ಜಡವಸ್ತುವೆ? ಅಲ್ಲ, ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಜಡವಸ್ತುವೇ ದೇವರು; ಬುದ್ದಿಯ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಅದೇ ಮನಸ್ಸು. ಅದನ್ನು ಆತ್ಮನ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಅದು ಆತ್ಮ, ಅವನು ಜಡವಸ್ತುವಲ್ಲ, ಆದರೆ ಜಡವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದೋ ಅದೇ ಅವನು, ಈ ಕುರ್ಚಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಸತ್ಯವಾಗಿರುವುದೋ ಅದೇ ಅವನು. ಏಕೆಂದರೆ ಕುರ್ಚಿಯನ್ನು ತಯಾರುಮಾಡಲು ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳು ಬೇಕು. ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಹೊರಗೆ ಇತ್ತು; ಅದನ್ನು ನನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಒಳಗೆ ತಂದವು. ಅದಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತೇನನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿತು. ಈ ಮಿಶ್ರಣವೇ ಕುರ್ಚಿ, ಯಾವುದು ಸನಾತನವಾಗಿತ್ತೋ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮತ್ತು ಬುದ್ಧಿಯ ಆಶ್ರಯವಿಲ್ಲದೆ ಇತೊ, ಅದೇ ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತ. ಅವನ ಮೇಲೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಕುರ್ಚಿ, ಮೇಜು, ಕೋಣೆ, ಮನೆ, ಜಗತ್ತು, ಸೂರ, ಚಂದ್ರ, ನಕ್ಷತ್ರ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಿವೆ. ಹಾಗಾದರೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಬಗೆಯ ಕುರ್ಚಿಯನ್ನು ಹೇಗೆ ನೋಡುತ್ತೇವೆ? ಒಂದೇ ಬಗೆಯ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಆ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದದ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತೇವೆ? ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ರೀತಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ಅಲ್ಲ. ಯಾರು ಒಂದೇ ರೀತಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾರೋ ಅವರೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದ ಒಬ್ಬರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತು ಒಬ್ಬರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜೀವಿಗಳು ಇರಬಹುದು. ಅವರು ನಮ್ಮಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಲ್ಪಡದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ನಾವು ಅವರ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲ.

ನಿಮಗೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಿರುವಂತೆ ಆಧುನಿಕ ಭೌತಿಕ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳು, ಯಾವುದು ಸತ್ಯವೊ ಅದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುದು, ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವುದು ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆ ಅಷ್ಟೆ, ಎಂಬುದನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ತೋರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅದು ಹೇಗಾದರೂ ಇರಲಿ, ಆಧುನಿಕ ವಿಚಾರ ಸರಣಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲ ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಅದು ಅದೈತ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಎರಡು ಷರತ್ತುಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸುವುದು. ಅದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಮಾರಿ ನಿಂತಿರುವ ಸಾಮಾನ್ಯವರ್ಗಿಕರಣ, ಅದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದುದು. ಸಾಕಾರ ಈಶ್ವರನಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣುವ ಸಾಮಾನೀಕರಣ ಎಂದಿಗೂ ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಲಾರದು. ನಾನು ಪ್ರಥಮತಃ ಒಬ್ಬ ಸಾಕಾರ ದೇವರನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅವನನ್ನು ದಯಾಮಯ, ಸರ್ವಗುಣಸಂಪನ್ನ ಎಂದು ಕರೆಯಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಂದು ಮಿಶ್ರಣ. ಇದರಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ಎರಡೂ ಇವೆ. ನಮಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೇರೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಸಾಕಾರ ದೇವರು ಎನ್ನುವೆವು, ನೀವು ಹೇಗೆ

ಸಾಕಾರ ದೇವರನ್ನು ಅವನು ಅದು, ಅವನು ಇದು, ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೀರೋ ಹಾಗೆಯೇ ಅವನು ಅದಲ್ಲ, ಇದಲ್ಲ, ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಈ ಸಾಕಾರ ದೇವರೊಡನೆ ಒಬ್ಬ ಸೈತಾನನೂ ಇರಬೇಕಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣವೆ ನಾವು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸಾಕಾರ ದೇವರು ಸರಿಯಾದ ಸಾಮಾನೀಕರಣ ಎಂದು ಹೇಳಲಾರೆವು. ನಾವು ಇದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು. ವಿಶ್ವವು ಸುಖದುಃಖಗಳೊಡನೆ ಅದರಲ್ಲಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಆ ನಿರಾಕಾರದಿಂದ ಬಂದಿದೆ. ಪಾಪ ಮುಂತಾದವನ್ನೆಲ್ಲ ಆರೋಪ ಮಾಡಿದರೆ ಆ ದೇವರು ಎಂತಹವನು? ಒಳ್ಳೆಯದು ಮತ್ತು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಮುಖಗಳಷ್ಟೆ, ಎರಡೂ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವಿನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಅಷ್ಟೆ. ಎರಡಿದ್ದವು ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಮೊದಲಿನಿಂದಲೇ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಂತೆ. ನಮ್ಮ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಪಾಲು ದುಃಖಕ್ಕೆಲ್ಲ, ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬುವು ಎರಡು ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆ ಬೇರೆ, ಅವು ಸ್ವತಂತ್ರವಾದುವು, ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆ, ಅವನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸಬಹುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದುದೇ ಕಾರಣ. ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗಿರುವುದನ್ನು ಅಥವಾ ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿರುವುದನ್ನು ತೋರಬಲ್ಲವನನ್ನು ನಾನು ನೋಡಲು ಆಶಿಸುವೆನು. ಒಬ್ಬನು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದು ಬರಿಯ ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದೂ, ಮತ್ತೊಂದು ಬರಿಯ ಕೆಟ್ಟದೆಂದೂ ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವೆನ್ನುವಂತೆ ಮಾತಾನಾಡುವನು. ಯಾವುದು ಇಂದು ಒಳ್ಳೆಯದೊ ಅದು ನಾಳೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗಬಹುದು. ಯಾವುದು ಇಂದು ಕೆಟ್ಟದ್ದೊ ಅದು ನಾಳೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಬಹುದು. ಯಾವುದು ನನಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದು ಅದು ನಿಮಗೆ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗಬಹುದು. ನಿರ್ಣಯವೇನಾಯಿತೆಂದರೆ ಇತರ ವಸ್ತುಗಳಂತೆಯೇ ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಕೂಡ ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರುವುವು. ವಿಕಾಸವಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಂದು ಹಂತದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎನ್ನುವೆವು, ಮತ್ತೊಂದು ಹಂತದಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯದು ಎನ್ನುವೆವು. ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವ ಬಿರುಗಾಳಿಯನ್ನು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಅದೇ ಬಿರುಗಾಳಿ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿರುವ ವಿಷಕ್ರಿಮಿಗಳನ್ನು ನಾಶಮಾಡಿ ಸಾವಿರಾರು ಜೀವಿಗಳ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿರಬಹುದು. ಅವರು ಅದನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ, ನಾನು ಅದನ್ನು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎರಡೂ ಕೂಡ ಸಾಪೇಕ್ಷ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸೇರಿದವುಗಳು. ನಾವು ಸೂಚಿಸುವ ನಿರ್ಗುಣ ದೇವರು ಸಾಪೇಕ್ಷ ದೇವರಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಅವನನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯವನು ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟವನು ಎಂದು ಹೇಳಲಾರೆವು. ನಿರ್ಗುಣ ದೇವರು ಇವನ್ನು ಮಾರಿದ್ದಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯವನೂ ಅಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟವನೂ ಅಲ್ಲ, ಆದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾದರೂ ಕೆಟ್ಟದಕ್ಕಿಂತ ಆ ದೇವರಿಗೆ ಹತ್ತಿರವಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ.

ಅಂತಹ ನಿರ್ಗುಣ ದೇವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಪರಿಣಾಮ ಏನಾಯಿತು? ಇದರಿಂದ ನಮಗೇನು ಲಾಭ? ಮಾನವಜೀವನದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಬೆಲೆ ಇದೆಯೆ? ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಬಲ್ಲುದೆ? ಅದು ನಮ್ಮನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಬಲ್ಲುದೆ? ಯಾರಿಗಾದರೂ ಸಹಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವ ಮಾನವನ ಸ್ವಭಾವ ಏನಾಗುವುದು? ಅದೆಲ್ಲಾ ಇರುವುದು. ಸಗುಣ ದೇವರು ಇರುವನು. ಆದರೆ ಅವನು

ಮತ್ತೂ ಭದ್ರವಾದ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ನೆಲಸುವನು. ಅವನು ನಿರ್ಗುಣದ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮತ್ತೂ ಬಲಶಾಲಿಯಾಗುವನು. ನಿರ್ಗುಣವಿಲ್ಲದೆ ಸಗುಣ ಇರಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಿದೆವು. ಈ ವಿಶ್ವದಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆಯಾದ ದೇವರು, ಕೇವಲ ತನ್ನ ಇಚ್ಚೆಯಿಂದ, ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಎಂದರೆ ಅದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಲು ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಇರಲಾರದು. ನಿರ್ಗುಣವನ್ನು ನಾವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ, ಸಗುಣದ ಭಾವನೆಯೂ ಇರುತ್ತದೆ. ವೈವಿಧ್ಯದಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಆ ನಿರ್ಗುಣದ ಹಲವು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಷ್ಟೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಜಡವಸ್ತು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಯಾರಿಗಾದರೂ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೊಂದು ಇಂದ್ರಿಯವಿದ್ದರೆ ಅವನು ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನು ನೋಡುವನು. ಯಾರಿಗಾದರೂ ವಿದ್ಯುತ್ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅರಿಯುವ ಇಂದ್ರಿಯವಿದ್ದರೆ ಅವನು ಜಗತ್ತನ್ನು ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವನು. ಆ ಒಂದರ ಹಲವು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಇವೆಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಹಲವು ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಅದರ ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಮಾನವನ ಬುದ್ದಿ ಗ್ರಹಿಸಬಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠ ನಿರ್ಗುಣಬ್ರಹ್ಮನ ಭಾವನೆಯೇ ಸಗುಣ. ಆದಕಾರಣ ಸಗುಣ ದೇವರು ಈ ಮೇಜಿನಷ್ಟೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಇದು ನಿರಪೇಕ್ಷ ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ಅಂದರೆ ಸಗುಣ ದೇವರೇ ನಿರ್ಗುಣದಿಂದ ಬಂದುದಾದುದರಿಂದ ಅದು ಸತ್ಯವಾಗಬೇಕಾಯಿತು. ನಾನು ಒಬ್ಬ ಮಾನವ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸತ್ಯವೂ ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಸತ್ಯವೂ ಆಗಿರುವ ಹಾಗೆ. ನನ್ನನ್ನು ನೀವು ಹೇಗೆ ತಿಳಿದಿರುವಿರೊ ಹಾಗೆ ನಾನಿಲ್ಲ. ಈ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆಯಿಂದ ನೀವು ಬಗೆಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ನಾನು ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ನೀವು ಭಾವಿಸಿರುವಿರೊ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ನಾನಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಯುಕ್ತಿ ಪೂರ್ವಕ ಬೇಕಾದರೆ ನೀವು ತರ್ಕಿಸಿ ಸಮಾಧಾನ ಪಡಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಬೆಳಕು ಮತ್ತು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಸ್ಪಂದನಗಳು ಅಥವಾ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿಯ ವಾತಾವರಣ ಮತ್ತು ಬದಲಾವಣೆ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಾನು ಈಗ ಹೇಗೆ ಕಾಣುವೆನೂ ಹಾಗೆ ಇರುವಂತೆ ಮಾಡಿವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಬದಲಾದರೂ ನಾನು ಬೇರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗುವೆನು. ನೀವು ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಫೋಟೋವನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಬಹುದು. ನಿಮ್ಮ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ನಾನು ಈ ರೀತಿ ಕಾಣುತ್ತಿರುವೆನು. ಆದರೂ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಯಾವುದೊ ಒಂದು ಬದಲಾಗದ ವಸ್ತುವಿನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಂತೆ ತೋರುತ್ತಿವೆ. ಅವುಗಳ ಹಿಂದೆ ಅವ್ಯಕ್ತವಾದ ನಾನೆಂಬುದಿದೆ. ಅದರ ಸಾವಿರಾರು ರೂಪಗಳು ಈ ತೋರಿಕೆಯ ನಾನೆಂಬುದು. ನಾನು ಹಿಂದೆ ಮಗುವಾಗಿದ್ದೆ, ಯುವಕನಾಗಿದ್ದೆ, ಈಗ ವೃದ್ಧನಾಗುತ್ತಿರುವೆನು. ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದಿನವೂ ನನ್ನ ದೇಹ ಮತ್ತು ಆಲೋಚನೆಗಳು ಬದಲಾಗುತ್ತಿವೆ. ಇಷ್ಟೊಂದು ಬದಲಾವಣೆಯಾದರೂ ಇವುಗಳ ಒಟ್ಟು ಮೊತ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿರುವುದು. ಅದೇ ನನ್ನ ಅವ್ಯಕ್ತ ಸ್ವಭಾವ. ಅದರಲ್ಲಿ ಈ ವಿವಿಧ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಅಂಶಗಳು ಮಾತ್ರ.

ಇದರಂತೆಯೇ ಈ ವಿಶ್ವದ ಮೊತ್ತ ಸ್ಟಾಣು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ನಿರಂತರ ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ವಿಕಾರವಾಗುತ್ತಿದೆ, ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆದರೂ ವಿಶ್ವವು ಸಮಷ್ಟಿ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಚಲಿಸಲಾರದು, ಎಂದು ನಮಗೆ ತೋರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಚಲನೆ ಸಾಪೇಕ್ಷವಾದುದು (relative); ನಾನು ಚಲಿಸುವುದು ಚಲಿಸದೆ ಇರುವ ಕುರ್ಚಿಯೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿದಾಗ. ಒಂದು ಚಲಿಸ ಬೇಕಾದರೆ ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳಾದರೂ ಇರ ಬೇಕು. ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ಒಂದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಅದು ತನಗೆ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಯಾವುದರ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಚಲಿಸಬಲ್ಲದು? ಆದಕಾರಣ ನಿರಪೇಕ್ಷವು ಅವಿಕಾರಿಯಾದುದು, ಅಚಲವಾದುದು. ಮತ್ತು ಚಲನವಲನಗಳು ಬದಲಾವಣೆಗಳೆಲ್ಲ ಸಾಪೇಕ್ಷತೆಯಿಂದ ಮತ್ತು ಮಿತಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುವು. ಆ ಸಮಷ್ಟಿ ನಿರ್ಗುಣ ವಾದುದು. ಅದರಲ್ಲಿ ಕ್ಷುದ್ರತಮ ಕೀಟದಿಂದ ಹಿಡಿದು, ನಾವು ಬಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವ ಈ ವಿಶ್ವದ ಸೃಷ್ಟಿ ಕರ್ತನೂ ಒಡೆಯನೂ ಆದ ಸಗುಣ ಈಶ್ವರನವರೆಗೂ ಎಲ್ಲರೂ ಸೇರಿದ್ದಾರೆ. ಇಂತಹ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಯುಕ್ತಿಪೂರ್ವಕ ಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಸಮರ್ಥಿಸ ಬಹುದು. ನಿರಾಕಾರದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಈಶ್ವರ ಎಂದು ನಾವು ವಿವರಿಸಬಹುದು. ನಾವು ನೀವುಗಳೆಲ್ಲ ಅತಿ ಅಲ್ಪ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು; ಸಗುಣ ಈಶ್ವರನೇ ನಾವು ಊಹಿಸಬಹುದಾದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕಲ್ಪನೆ. ನಾನೋ ನೀವೋ ಆ ದೇವರಾಗಲಾರೆವು, ವೇದಾಂತ, ನಾನು ನೀವು ಎಲ್ಲರೂ ಬ್ರಹ್ಮ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಅದು ಸಗುಣದೇವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದುದಲ್ಲ. ಉದಾಹರಣೆಗಾಗಿ ಒಂದು ಜೇಡಿ ಮಣ್ಣಿನ ರಾಶಿಯಿಂದ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಆನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿರುವರು, ಅದೇ ಮಣ್ಣಿನ ರಾಶಿಯಿಂದ ಸಣ್ಣದೊಂದು ಇಲಿಯನ್ನು ಮಾಡಿರುವರು. ಮಣ್ಣಿನ ಇಲಿ ಎಂದಾದರೂ ಮಣ್ಣಿನ ಆನೆಯಾಗಬಲ್ಲದೆ? ಆದರೆ ಅವೆರಡನ್ನೂ ನೀರಿಗೆ ಹಾಕಿದರೆ ಅವೆರಡೂ ಜೇಡಿಮಣ್ಣಾಗುವುವು. ಮಣ್ಣಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವೆರಡೂ ಒಂದು, ಆದರೆ ಇಲಿಯ ಮತ್ತು ಆನೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇದ್ದೇ ತೀರುವುದು. ಅನಂತವಾದ ನಿರ್ಗುಣವೇ ಜೇಡಿಮಣ್ಣಿನಂತೆ. ನಾವು ಪರಮೇಶ್ವರ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ. ಆದರೆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾನವರಾದ ನಾವು ಅವನ ಭಕ್ತರು, ಅವನ ನಿತ್ಯ ನೃತ್ಯರು. ನೋಡಿ, ಸಾಕಾರ ಈಶ್ವರ ಹಾಗೆಯೇ ನಿಲ್ಲುವನು. ಸಾಪೇಕ್ಷ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಹಾಗೆಯೇ ಉಳಿಯುವುದು; ಧರ್ಮ ಮತ್ತೂ ಭದ್ರವಾದ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗುವುದು. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಸಗುಣವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ನಿರ್ಗುಣವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು.

ಒಂದನ್ನು (particular) ಅದರ ಸಾಮಾನ್ಯದ (general) ಮೂಲದಿಂದ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಅರಿಯಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತರ್ಕದ ನಿಯಮವು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಯಿತು. ದೇವರಿಂದ ಮಾನವನವರೆಗೆ ಇರುವ ವ್ಯಷ್ಟಿ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸಾಮಾನ್ಯ ವರ್ಗಿಕರಣವಾದ ನಿರ್ಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮನ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ನಮಗೆ ಅರಿವಾಗುವುದು. ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳು ಉಳಿಯುವುವು, ಆದರೆ ಅವಕ್ಕೆ ಮತ್ತೂ ಒಳ್ಳೆಯ

ಅರ್ಥ ಬರುವುದು, ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜಕವಾದ ಆಸೆಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳೆಲ್ಲ ಬಹುಶಃ ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ಯುಕ್ತಿಗರ್ಭಿತವಾದ ಯಾವ ಧರ್ಮವೂ ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಆಸೆಯ ಕೋರಿಕೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಲು ಅವಕಾಶ ವೀಯುವುದಿಲ್ಲ. ಉಪದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಬಹುದು. ಇದು ಸ್ವಭಾವಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ರೋಮನ್ ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕರು ಸಾಧುಸಂತರನ್ನು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವರು. ಇದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ ದೇವರಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು ಮೌಡ್ಯ, ದೇವರನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಗಾಳಿ ಕೊಡು, ಮಳೆ ಕೊಡು, ತೋಟದಲ್ಲಿ ಹಣ್ಣು ಬೆಳೆಯುವಂತೆ ಮಾಡು ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು ಅಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ನಮ್ಮಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲಾತ್ಮರಾಗಿದ್ದ ಸಾಧುಸಂತರು ಬೇಕಾದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಅಲ್ಪ ಬಯಕೆಗಳನ್ನು ಕೋರುವುದಕ್ಕೆ, 'ನನ್ನ ತಲೆನೋವು ಗುಣವಾಗಲಿ'' ಎಂದು ಮುಂತಾದ ಕೋರಿಕೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜೀವಿಗಳು ಕಾಲವಾಗಿರುವರು, ಅವರೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿರುವರು. ಅವರೇ ದೇವದೂತರು, ಉಪದೇವತೆಗಳು ಆಗಿರುವರು, ಅವರು ಬೇಕಾದರೆ ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರಲಿ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಬೇಡಕೂಡದು. ಅವನ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ನಾವು ಮತ್ತೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಹೋಗಬೇಕು. ಗಂಗಾನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ನೀರಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಬಾವಿಯನ್ನು ತೋಡುವವನು ಮೂಢ, ವಜ್ರದ ಗಣಿಯ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಗಾಜಿನ ಚೂರಿಗಾಗಿ ಅಲೆಯುವವನು ಮೂಢ. ಈ ಎಲ್ಲಾ ದಯೆಗೆ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಿತನಾದ ಭಗವಂತನ ಸಮಿಾಪದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬೇಡಿದರೆ ನಾವು ಮೂರ್ಖರಾಗುವೆವು. ಆದಕಾರಣ ನಾವು ಅವನ ಬಳಿಗೆ ಜ್ಞಾನ ಭಕಿ ಪ್ರೀತಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಬೇಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೊಗೋಣ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಇದೆಯೊ, ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಆಶ್ರಯದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆಯಬೇಕೆಂಬ ದಾಸ್ಯಸ್ವಭಾವವಿದೆಯೊ, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಇಂತಹ ಅಲ್ಪ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳು, ಸಗುಣ ದೇವರ ಪೂಜೆ ಇವು ಇರುವುವು. ಆದರೆ ಯಾರು ಬಹಳ ಮುಂದುವರಿದು ಹೋಗಿರುವರೋ, ಅವರು ಇಂತಹ ಅಲ್ಪ ಸಹಾಯವನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಮಗಾಗಿ ಆಶಿಸುವ, ತಮಗಾಗಿ ಬೇಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಅವರು ಮರತೇ ಹೋಗುವರು; ಅವನ್ನು ಮಾರಿ ಹೋಗುವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾದ ಭಾವನೆಯೆ, 'ನಾನಲ್ಲ ನೀನು, ಸಹೋದರನೆ'' ಎಂಬುದು, ಅವರೇ ನಿರ್ಗುಣವನ್ನು ಉಪಾಸಿಸಲು ಯೋಗ್ಯರು, ನಿರ್ಗುಣ ಆರಾಧನೆ ಎಂದರೇನು? “ದೇವರೆ, ನಾನು ನಿರ್ಗತಿಕ, ನನ್ನ ಮೇಲೆ ದಯೆಯನ್ನು ಇಡು'' ಎಂಬ ದಾಸ್ಯಭಾವವಲ್ಲ. ಇಂಗ್ಲಿಷಿಗೆ ಅನುವಾದವಾದ ಪಾರ್ಸಿಭಾಷೆಯ ಕವನ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತು: “ನಾನು ನನ್ನ ಪ್ರಿಯತಮೆ ಯನ್ನು ನೋಡಲು ಬಂದೆ. ಬಾಗಿಲು ಹಾಕಿತ್ತು. ನಾನು ಬಾಗಿಲನ್ನು ತಟ್ಟಿದೆ. ಒಳಗಿನಿಂದ 'ನೀನಾರು' ಎಂಬ ಧ್ವನಿ ಬಂದಿತು. ನಾನು ಇಂತಹವನು ಎಂದೆ. ಬಾಗಿಲು ತೆರೆಯಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಎರಡನೆಯ ವೇಳೆ ಬಂದು ತಟ್ಟಿದೆ.

ನನ್ನನ್ನು ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದರು, ನಾನು ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಉತ್ತರವಿತ್ತೆ. ಆಗಲೂ ಬಾಗಿಲು ತೆರೆಯಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಮೂರನೆಯ ವೇಳೆ ಬಂದಾಗಲೂ ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದರು; 'ಪ್ರಿಯಳೇ, ನಾನು ನೀನೇ' ಎಂದೆ. ಆಗ ಬಾಗಿಲು ತೆರೆಯಿತು. ಸತ್ಯದ ಮೂಲಕ ನಿರ್ಗುಣ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸಬೇಕು. ಸತ್ಯವೆಂದರೇನು? ನಾನೆ ಅವನು ಎಂಬುದು. ನಾನು ನೀನಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಸುಳ್ಳು. ನಾನು ನಿನ್ನಿಂದ ಬೇರೆ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಸುಳ್ಳು, ಭಯಂಕರ ಸುಳ್ಳು. ನಾನು ಪ್ರಪಂಚದೊಡನೆ ಒಂದು, ಜನ್ಮತಃ ಒಂದು. ನಾನು ಪ್ರಪಂಚದೊಡನೆ ಒಂದು ಎನ್ನುವುದು ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾದುದು. ನನ್ನ ಸುತ್ತಲಿರುವ ಗಾಳಿಯೊಡನೆ ನಾನು ಒಂದು, ಶಾಖದೊಡನೆ ನಾನು ಒಂದು, ಬೆಂಕಿಯೊಡನೆ ನಾನು ಒಂದು, ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ನಾನು ಒಂದು. ಹೃದಯದಲಿ ನಿತ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿರುವವನು ಅವನೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಅಲ್ಲ. ಅವನೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹೃದಯದಲ್ಲಿಯೂ 'ನಾನು' ಎನ್ನುತ್ತಿರುವನು. ಅವನೇ, ಮರಣಾತೀತ, ನಿದ್ರಾತೀತ, ಚಿರಜಾಗೃತ, ಅಮೃತಸ್ವರೂಪ; ಅವನ ಮಹಿಮೆ ಎಂದಿಗೂ ಕುಗ್ಗುವುದಿಲ್ಲ ; ನಾನು ಅಂತಹವನೊಂದಿಗೆ ಒಂದು.

ನಿರ್ಗುಣದ ಉಪಾಸನೆ ಎಂದರೆ ಇದೇ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವೇನು? ಇದರಿಂದ ಇಡೀ ಮಾನವನ ಬಾಳೇ ಪರಿವರ್ತನೆ ಹೊಂದುವುದು. ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಶಕ್ತಿ. ಯಾವುದನ್ನು ಪಾಪ, ದುಃಖ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾರಣವಿದೆ. ಅದೇ ನಮ್ಮ ದೌರ್ಬಲ್ಯ, ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಅಜ್ಞಾನ, ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ದುಃಖ, ನಿರ್ಗುಣದ ಉಪಾಸನೆಯಿಂದ ನಾವು ಶಕ್ತಿವಂತರಾಗುವೆವು. ಆಗ ದುಃಖವನ್ನು ನೋಡಿ ನಗುವೆವು. ಆಗ ದುಷ್ಟನ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿ ನಗುವೆವು, ಆ ಕ್ರೂರ ವ್ಯಾಘ್ರ ಕೂಡ ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವದ ಹಿಂದೆ ನನ್ನಾತ್ಮನನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದು. ಇದೇ ಅದರ ಪರಿಣಾಮ, ಯಾವ ಆತ್ಮ ಭಗವಂತನೊಂದಿಗೆ ಒಂದಾಗಿರುವುದೊ ಅದು ಮಹಾ ಬಲಶಾಲಿ, ಮತ್ತಾರೂ ಬಲಶಾಲಿಗಳಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮ ಬೈಬಲ್ಲಿನಲ್ಲಿಯೇ ಬರುವ, ನಜರತ್ತಿನ ಜೀಸಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಶಕ್ತಿಗೆ ಯಾವುದು ಕಾರಣವೆಂದು ಊಹಿಸುತ್ತೀರಿ? ಅವನು ಕೃತಘ್ನರನ್ನು ನೋಡಿ ನಕ್ಕ, ಅವನನ್ನು ಕೊಲೆ ಮಾಡಲು ಸನ್ನದ್ದರಾಗಿ ಬಂದವರನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿದ. ಆ ಅಗಾಧವಾದ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿ ಎಂತಹುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರಿ? ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ತಂದೆ ಒಂದೆ' ಎಂಬುದೇ ಆ ಶಕ್ತಿ. 'ತಂದೆ, ಹೇಗೆ ನಾನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಒಂದೂ, ಹಾಗೆಯೆ ಇವರನ್ನು ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ ಮಾಡು'' ಎಂಬುದೇ ಆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ. ಇದೇ ನಿರ್ಗುಣದ ಉಪಾಸನೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ, ದೇವರಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ, ಈ ನಿರ್ಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಯಾರೂ ತೋರ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಇದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಪ್ರಮಾಣಗಳೂ ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅವನು ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗಿಂತ ಸಮಾಪನು, ಅವನು ನಮ್ಮ ಭಾವನೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಸಮಿಾಪನು, ಅವನಿಂದ ಅವನ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ನಾವು ನೋಡುವುದು, ಆಲೋಚಿಸುವುದು. ಮತ್ಯಾವುದನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೂ ನಾನು ಮೊದಲು ಅವನನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ನಾನು ಈ ಗೋಡೆಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಅವನನ್ನು

ನೋಡಬೇಕು, ಅನಂತರ ಗೋಡೆಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನೇ ನಿತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಿ. ಯಾರು ಯಾರನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವರು ? ಅವನು ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಇರುವನು. ದೇಹ-ಮನಸ್ಸುಗಳು ಬದಲಾಗುವುವು; ಸುಖ ದುಃಖ, ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಬಂದು ಹೋಗುವುವು; ದಿನ-ವರುಷಗಳು ಸಾಗಿ ಹೋಗುವುವು; ಜೀವನ ಬಂದುಹೋಗುವುದು. ಆದರೆ ಅವನು ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. 'ನಾನು, ನಾನು? ಎಂಬ ಧ್ವನಿಯೊಂದೇ ಸನಾತನ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬದಲಾಗದೆ ಇರುವುದು. ಅವನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅವನ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅರಿಯುವೆವು. ಅವನಲ್ಲಿ ಅವನ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಗ್ರಹಿಸುವೆವು, ಆಲೋಚಿಸುವೆವು, ಬದುಕಿರುವೆವು, ನಾವೇನಾಗಿರುವೆವೋ ಅದಾಗಿರುವೆವು. ಆ ವಿಭುವಾದ 'ನಾನು' ಎಂಬುದನ್ನು ಅಲ್ಪವಾದ 'ನಾನು'' ಎಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವೆವು. ಅದು ಕೇವಲ ನನ್ನ “ನಾನು” ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದು ನಿನ್ನ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲರ “ನಾನು.” ಅದು, ದೇವತೆಗಳ, ಪ್ರಾಣಿಗಳ, ಅತಿ ಕ್ಷುದ್ರ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟಗಳ 'ನಾನು' ಆಗಿರುವುದು. ಆ 'ನಾನೆ' ಕೋಲೆಪಾತಕಿಯಲ್ಲಿರುವುದು ಮತ್ತು ಸಾಧುವಿನಲ್ಲಿರುವುದು; ಶ್ರೀಮಂತನಲ್ಲಿರುವುದು ಮತ್ತು ಬಡವನಲ್ಲಿರುವುದು, ಅದೇ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರಲ್ಲಿರುವುದು, ಅದೇ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಇರುವುದು. ಕುದ್ರತಮ ಕೀಟದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ದೇವನವರೆಗೆ ಅದೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೂ ವಾಸಿಸಿರುವುದು, 'ಸೋsಹಂ, ಸೋsಹಂ' ಎಂದು ನಿರಂತರ ಸಾರುತ್ತಿರುವುದು. ಚಿರಕಾಲವೂ ಅಲ್ಲಿರುವ ಆ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ನಾವು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ, ನಾವು ಈ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲಿತರೆ, ಈ ಇಡೀ ವಿಶ್ವವು ತನ್ನ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಯಿತು, ಪ್ರಕೃತಿ ತನ್ನ ಗುಪ್ತ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ನಮಗೆ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಆಯಿತು. ನಾವು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತೇನೂ ಉಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ ಅರಸುತ್ತಿರುವ ಸತ್ಯವನ್ನು ನಾವು ಕಾಣುವುದು ಹೀಗೆ, ಈ ಭೌತಿಕ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ಗೌಣ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ಯಾವುದು ನಮ್ಮನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸುವುದೊ ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ.

ಧರ್ಮ ಎಂದರೇನು?[*]

ದೊಡ್ಡದೊಂದು ರೈಲುಗಾಡಿ ಕಂಬಿಯ ಮೇಲೆ ಉರುಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು. ರೈಲು ಕಂಬಿಯ ಮೇಲೆ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕೀಟವೊಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಅತ್ತ ಚಲಿಸಿ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಕ್ಷಣಾರ್ಧದಲ್ಲಿ ನುಚ್ಚುನೂರಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಈ ಕೀಟ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದುದಾದರೂ ಒಂದು ಜೀವಿ. ಉರುಳುತ್ತಿದ್ದ ಅದು ದೊಡ್ಡದಾಗಿದ್ದರೂ ಅದ್ಭುತವಾಗಿದ್ದರೂ ಅದು ಕೇವಲ ಒಂದು ಎಂಜಿನ್, ಒಂದು ಯಂತ್ರ, ಒಂದಕ್ಕೆ ಜೀವವಿದೆ. ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ವೇಗಗಳಿದ್ದರೂ ಅದೊಂದು ನಿರ್ಜಿವವಾದ ಯಂತ್ರ, ಮಾನವ ತನ್ನ ಅನುಕೂಲಕ್ಕಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಯಂತ್ರವ್ಯೂಹ. ಕಂಬಿಯ ಮೇಲೆ ಚಲಿಸಿದ ಆ ಕ್ಷುದ್ರ ಕೀಟವು, ಆ ಹೊಗೆಬಂಡಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸೋಂಕಿದ್ದರೂ ಸಾಕು, ನಾಶವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೂ ಅದರೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ಕೀಟ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಜೀವಿ. ಅದು ಅನಂತದ ಒಂದು ಅಂಶ. ಆದಕಾರಣವೆ ಅದು ಎದುರಿಗಿರುವ ಪ್ರಚಂಡ ಯಂತ್ರಶಕ್ತಿಗಿಂತ ಅದ್ಭುತವಾದುದು. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು? ಚೇತನಕ್ಕೂ ಜಡಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ನಮಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತು? ಯಂತ್ರಗಳು, ಅವನ್ನು ಯಾವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಮಾನವ ರಚಿಸಿದನೊ ಅದರಂತೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುವು. ಅವು ಸ್ವಂತ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಚೇತನಕ್ಕೂ ಜಡಕ್ಕೂ ನಾವು ಹೇಗೆ ವ್ಯತಾಸವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವುದು? ಚೇತನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದೆ, ಬುದಿ ಇದೆ. ಜಡದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಬದ್ದವಾಗಿದೆ; ಅಲ್ಲಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಎಡೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಚೈತನ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಯಂತ್ರಗಳಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನಾವೆಲ್ಲ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ನಮ್ಮ ಹೋರಾಟದ ಗುರಿಯೆಲ್ಲ ಹೆಚ್ಚು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಪೂರ್ಣವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಗುರಿಯ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆ ಇರುವುದು. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಸಾಧನೆಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಪೂಜೆಯ ಮೂಲದಲ್ಲಿರುವುದು. - ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಹಲವು ವಿಧದ ಪೂಜೆಗಳನ್ನು ನಾವು ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ, ಮಾನವರಲ್ಲಿ ಶುದ್ಧ ಅನಾಗರಿಕರಾದವರು ದೆವ್ವಗಳು, ಭೂತಗಳು, ಪ್ರೇತಗಳು, ತಮ್ಮ ಗತಿಸಿದ ಪಿತೃಗಳು ಇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಸರ್ಪಪೂಜೆ, ಆಯಾಯ ಕೋಮುಗಳ ದೇವರ ಪೂಜೆ, ಪಿತೃಪೂಜೆ ಇವೆಲ್ಲ ಏತಕ್ಕೆ? ಇವರೆಲ್ಲ ತಮಗೆ ಅರಿಯದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಮಗಿಂತ ಉತ್ತಮರೆಂದೂ, ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಗಳಾಗಿರುವರೆಂದೂ, ತಮ್ಮ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಮಿತಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವರೆಂದೂ ಮಾನವರು ಭಾವಿಸುವರು. ತಮ್ಮನ್ನು ಹಿಂಸೆಗೆ ಗುರಿಮಾಡದಿರಲೆಂದು ಅವರನ್ನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡಿಸಲೆತ್ನಿಸುವರು, ಅಂದರೆ ಅವರಿಂದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಇಚ್ಛಿಸುವರು. ಮಾನವ ಯಾವುದನ್ನು ತಾನು ಸ್ವತಃ ಸಂಪಾದಿಸಬೇಕೊ ಅದನ್ನು ತನಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಬಲಿಷ್ಠರಾದ ಇಂತಹವರ ಮೂಲಕ ವರವಾಗಿ ಪಡೆಯಲು ಯತ್ನಿಸುವನು.

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವುದು. ಈ ನಿರೀಕ್ಷಣೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಇದಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ, ಅದ್ಭುತವಾದುದನ್ನು, ವಿಚಿತ್ರವಾದುದನ್ನು ಅರಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಮನಸ್ಸು ಎಂದರೇನು, ಜೀವನ ಎಂದರೇನು, ಅದರ ರಹಸ್ಯವೇನು, ಎಂದು ಬಿಡುವಿಲ್ಲದೆ ವಿಚಾರಿಸುವುದಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೆ ಇನ್ನೇನು? ಅವಿದ್ಯಾವಂತರು ಮಾತ್ರ ಇದನ್ನು ಅರಸುತ್ತಿರುವರು ಎನ್ನಬಹುದು ನಾವು, ಆದರೆ ಅವರು ತಾನೆ ಏತಕ್ಕೆ ಅರಸಬೇಕು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇನೋ ಉಳಿಯುವುದು, ಯೆಹೂದ್ಯರು ಪವಾಡವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ದೊಡ್ಡ ಅತೃಪ್ತಿ ತಲೆದೋರಿದೆ. ನಾವು ಒಂದು ಆದರ್ಶವನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸುವೆವು. ನಾವಿನ್ನೂ ಅದರೆಡೆಗೆ ಅರ್ಧ ಕೂಡ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಗವಿಲ್ಲ. ಆಗಲೇ ಬೇರೆ ಒಂದು ಆದರ್ಶವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ನಾವು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಬೇಕೆಂದು ಹೋರಾಡುವೆವು. ಅನಂತರ ಅದು ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸುವೆವು, ಪದೇಪದೇ ಈ ಅತೃಪ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಬರಿಯ ಅತೃಪ್ತಿಯೇ ಇದ್ದರೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿ ಏನಾಗುವುದು? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಇರುವ ಅತೃಪ್ತಿಯ ಅರ್ಥವೇನು? ಇದರ ಅರ್ಥವೆ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೇ ಮಾನವನ ನಿತ್ಯಗುರಿಯಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು. ಅವನು ಸದಾ ಅದನ್ನು ಅರಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನ ಇಡೀ ಬಾಳೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ ಒಂದು ಅವಿರತ ಹೋರಾಟ. ಮಗು ಹುಟ್ಟಿದೊಡನೆ ನಿಯಮವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದು. ಅದರ ಮೊದಲ ಮಾತೇ ಅಳು. ತಾನು ಬಿದ್ದಿರುವ ಬಂಧನವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದು. ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಇಚ್ಛೆಯೇ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತನಾದ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು. ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆ ಮಾನವನ ಸ್ವಭಾವದೊಂದಿಗೆ ಬೆಳೆದು ಬಂದ ಒಂದು ಮೂಲ ಭಾವನೆ. ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಅತಿಶ್ರೇಷ್ಠ ಭಗವಂತನ ಭಾವನೆಯೇ ಸತ್-ಚಿತ್-ಆನಂದ, ಇದೇ ಜ್ಞಾನದ ಸಾರ. ಸ್ವಭಾವತಃ ಇದೇ ಆನಂದದ ಸಾರವೂ ಆಗಿದೆ. ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದ ನಾವು ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತ ಈ ಅಂತರ್ವಾಣಿಯು ಕೇಳಿಸದಂತೆ ಮಾಡಲು, ಮಾನವ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತೆಪ್ಪಗಿರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಆದರೆ ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವ ಒಂದು ಹುಟ್ಟುಗುಣವಿದೆ. ನಮಗೆ ಇದರ ಅರ್ಥವೇನೂ ಗೊತ್ತಾಗದಿರ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಮಾನವ ತನಗೆ ಅರಿಯದೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕದೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಮನಸ್ಸಿನ ಕೀಳುಸ್ವಭಾವ ತನ್ನ ಉತ್ತಮ ಸ್ವಭಾವದೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ಹೋರಾಟವೇ ಮಾನವನ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಜೀವನವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಇದನ್ನೇ ನಾವು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಎನ್ನುವುದು

ನರಕಲೋಕದ ಭಾವನೆ ಕೂಡ, ನಾವು ಹುಟ್ಟು ದಂಗೆಕೋರರು ಎಂಬ ಅದ್ಭುತ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾರುವುದು. ಜೀವನೋದಯದಲ್ಲಿಯೇ ನಾವು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿ, 'ನಾನು ಯಾವ ನಿಯಮಕ್ಕೂ ದಾಸನಾಗುವುದಿಲ್ಲ' ಎಂದು ಅಳುತ್ತೇವೆ. ನಾವು ನಿಯಮವನ್ನು ಪಾಲಿಸುತ್ತಿರುವವರೆಗೆ ಒಂದು ಯಂತ್ರ ಮಾತ್ರದಂತೆ ಇರುವೆವು ಮತ್ತು

ಪ್ರಪಂಚ ಎಂದಿನಂತೆ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವುದು, ಅದನ್ನು ಧ್ವಂಸ ಮಾಡಲಾರೆವು. ನಿಯಮಗಳೇ ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಭಾವವಾಗುವುವು. ಪ್ರಕೃತಿ ಬಂಧನದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಮುಕ್ತರಾಗುವ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಜೀವನದ ಮೇಲ್ಮಟ್ಟದ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ನೋಡುವವು. “ಮುಕ್ಕಿ, ಓ ಮುಕ್ತಿ; ಮುಕ್ತಿ, ಓ ಮುಕ್ತಿ' ಎಂಬುದೇ ಆತ್ಮನ ಪಲ್ಲವಿಯಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಪಾಪ, ಬಂಧನವೆ - ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪಂಜರದಲ್ಲಿ ಬದ್ಧವಾಗಿರುವುದೇ ಅದರ ದುರದೃಷ್ಟ ! - ಪವಾಡವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸರ್ಪ ಭೂತ ಪ್ರೇತಗಳ ಆರಾಧನೆ, ಹಲವು ಜಾತಿಮತಗಳು ಇವೆಲ್ಲ ಏತಕ್ಕೆ ಇರಬೇಕು? ಇದರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಒಂದು ಜೀವವಿದೆ, ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಇದೆ ಎಂದು ಏತಕ್ಕೆ ಹೇಳಬೇಕು? ಈ ಎಲ್ಲ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಜೀವನವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಈ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅರ್ಥವಿರಬೇಕು. ಇದೆಲ್ಲ ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜಕವಲ್ಲ, ಇವಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಮುಕ್ತನಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮಾನವ ಅವಿರತವಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಹೋರಾಟ. ನಾವು ಈಗ ಯಾವುದನ್ನು ವಿಜ್ಞಾನ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಗಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಯತ್ನ, ಜನರು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕೇಳುವರು. ಆದರೂ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ವೂ ನಿಯಮಗಳಿಂದ ಬದ ವಾಗಿವೆ. ಆದರೂ ಈ ಹೋರಾಟ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವುದು. ಸೂರಿನಿಂದ ಒಂದು ಕಣದವರೆಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದು ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮದ ವಜ್ರಮುಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿವೆ. ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾವು ಅದನ್ನು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದ ಈ ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವವು. ಆದರೂ ನಾವು, ಮಾನವನು ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಅಧೀನರಾಗಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ನಂಬಲಾರೆವು, ಇಲ್ಲ ನಂಬಲಿಚ್ಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮ 'ಮುಕ್ತಿ ಮುಕ್ತಿ' ಎಂದು ಸದಾಕಾಲವೂ ಒರಲುತ್ತಿರುವುದು. ಭಗವಂತ ನಿತ್ಯ ಮುಕ್ತ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಇರುವಾಗ ಮಾನವ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಇರಲಾರ. ಅದೊಂದು ಕಡು ಕಷ್ಟಕರವಾದ ಹೋರಾಟ ಎಂದು ಭಾವಿಸದೆ ಇರಲಾರ. ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಅವನು ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತಿರಬೇಕು. ಮಾನವ, 'ನಾನು ಹುಟ್ಟು ಗುಲಾಮ, ಬದ್ಧ. ಆದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಬೀಳದ ಒಬ್ಬನಿರುವನು. ಅವನು ಸ್ವತಂತ್ರ, ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಒಡೆಯನಾಗಿರುವನು'' ಎಂದು ಭಾವಿಸುವನು. ಈ ಬಂಧನದ ಭಾವನೆಯಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯವಾದುದು ಮತ್ತು ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಮೂಲ ಭೂತವಾದುದು ದೇವರ ಭಾವನೆ. ಎರಡೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆಯ ಪರಿಣಾಮಗಳು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆಯಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಒಂದು ಸಸಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಜೀವವಿರಲಾರದು. ಒಂದು ಸಸಿಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಒಂದು ಕೀಟದಲ್ಲಿ ಜೀವನ ತಾನೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ಎನ್ನುವ ಹಂತಕ್ಕೆ ಏರಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಸಿಯು ಪ್ರಕೃತಿ ಹೇಳಿದಂತೆ ಕೇಳದೆ, ತನ್ನದೇ ಆದ ಆಕಾರ ಮತ್ತು ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಬೆಳೆಯುವುರದಲ್ಲಿ ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆ ಅಗೋಚರವಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಂತದಲ್ಲಿಯೂ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ನಿಯಮದಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರಯತ್ನವು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾದುದು. ಬಾಹ್ಯ ಜಗತ್ತಿನ ಭಾವನೆ ಮುಂದುವರಿದಂತೆಲ್ಲ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆಯೂ ಮುಂದು

ವರಿಯುವುದು. ಆದರೂ ಹೋರಾಟ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವುದು. ಜಾತಿಮತಗಳ ಕಲಹಗಳನ್ನು ನಾವು ಕೇಳುತ್ತಿರುವೆವು. ಆದರೂ ಜಾತಿಮತಗಳು ಆವಶ್ಯಕ, ಅವು ಸರಿ, ಅವು ಇದ್ದೇ ತೀರಬೇಕು. ಬಂಧನದ ಸಂಕೋಲೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಹೋರಾಟವೂ ಹೆಚ್ಚುವುದು. ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವುದಕ್ಕೆ ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಿರುವೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತರೆ ಯಾವ ವೈಮನಸ್ಯವೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. - ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನೇ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಈಶ್ವರನನ್ನೇ ನಾವು ದೇವರೆಂದು ಕರೆಯುವುದು. ನೀವು ಅವನನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಾರಿರಿ. ಇಲ್ಲ, ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆಯಿಲ್ಲದೆ ನಾವು ಚಲಿಸಲಾರೆವು, ಬಾಳಲಾರೆವು, ನೀವು ಸ್ವತಂತ್ರರು ಎಂದು ಅರಿಯದಿದ್ದರೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಿರಾ? ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕೆಂದು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವ ಸತತ ಹೋರಾಟಕ್ಕೆ ಜೀವವಿಜ್ಞಾನಿಯು ಬೇರೆ ವಿಧವಾದ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ನೀವು ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಬದ್ದರೆಂಬ ವಾಸ್ತವಾಂಶದಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ ಇದು. ಈ ಬಂಧನ-ಮುಕ್ತಿ, ಕತ್ತಲೆ-ಬೆಳಕು, ಒಳ್ಳೆಯದು-ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರಲೇ ಬೇಕು. ಈ ಬಂಧನದ ಭಾವನೆಯೆ, ಅಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿ ಗುಪ್ತವಾಗಿ ಅಡಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವುದು. ಒಂದು ಸತ್ಯವಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಅದರಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ. ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆ ಇದ್ದೇ ತೀರಬೇಕು. ಮೂಢರಲ್ಲಿ ಬಂಧನದ ಭಾವನೆ ಗೋಚರಿಸದೆ ಇದ್ದರೂ, ಅಲ್ಲಿ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆ ಇದೆ. ಮೂಢನಾದ ಅನಾಗರಿಕನಲ್ಲಿ ಪಾಪದ ಮತ್ತು ದೋಷದ ಬಂಧನ ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನ ಸ್ವಭಾವ ಮೃಗಕ್ಕಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲು ಅಷ್ಟೆ. ಅವನೀಗ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯ ದಾಸ್ಯದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳ ತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ ಮಾತ್ರವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇಂತಹ ಕೆಳಗಿನ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಮಾನಸಿಕ ಮತ್ತು ನೈತಿಕ ಬಂಧನದ ಅರಿವುಂಟಾಗಿ, ಅದು ಪ್ರಬುದ್ಧವಾಗಿ ಆತ್ಮಸ್ವಾರಾಜ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ ಜಾಗೃತವಾಗುವುದು. ಇಲ್ಲಿ ಅಜ್ಞಾನದ ತೆರೆಯ ಹಿಂದೆ ಆತ್ಮ ಜ್ಯೋತಿಯು ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡುವೆವು. ಮೊದಲು ತೆರೆ ಗಾಢವಾಗಿರುವುದು, ಬೆಳಕು ಕಾಣುವಂತೆಯೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಪೂರ್ಣತೆಯ ಮುಕ್ತಿಯ ದಿವ್ಯಜ್ಯೋತಿ ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗಿ ಅಲ್ಲೇ ಇರುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಅದಕ್ಕೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಆರೋಪಿಸಿ 'ಪರಮೇಶ್ವರ', 'ಇವನು ಏಕಮಾತ್ರ ಮುಕ ಜೀವಿ,' ಎಂದು ಮುಂತಾಗಿ ಕರೆಯುವನು. ಈ ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಒಂದು, ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇರುವುದು ತರತಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಎಂಬುದನ್ನು ಇನ್ನೂ ಅವನು ಅರಿಯನು.

ವಿಶ್ವವೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಿದೆ. ಎಲ್ಲಿ ಜೀವನ ಇದೆಯೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಇರುವುದು. ಆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೇ ದೇವರು. ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಸ್ವಭಾವತಃ ನಮಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮಿತ್ವವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಈ ಸ್ವಾಮಿತ್ವ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ನಮಗೆ ಹೆಚ್ಚಿದಷ್ಟೂ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಅಧಿಕಾರವು ಹೆಚ್ಚುವುದು. ಈ ಅಧಿಕಾರವೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಲಾಡ್ಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು.

ಸಂಪೂರ್ಣ ಮುಕ್ತನಾದ, ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಒಡೆಯನಾದವನೊಬ್ಬನು ಇದ್ದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪೂರ್ಣ ಜ್ಞಾನವಿರಬೇಕು. ಅವನು ಸರ್ವಜ್ಞನಾಗಿರಬೇಕು, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಇವೆಲ್ಲ ಇರುವುದೋ ಅವನೊಬ್ಬನೆ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅತೀತನು. - ಪೂರ್ಣಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವ ಧನ್ಯತೆ ಮತ್ತು ನಿತ್ಯಶಾಂತಿ - ಇದೇ ವೇದಾಂತದ ಭಗವದ್ಭಾವನೆಯ ಹಿಂದಿರುವ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಲ್ಪನೆ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯೇ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಬದ್ದವಾಗದ ಕೇವಲ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಬದಲಾವಣೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಇರುವವನಲ್ಲಿ ವಿಕಾರವನ್ನು ತರುವಂತಹುದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಇದೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ನನ್ನಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವುದು; ಇದೊಂದೇ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ..

ದೇವರು ಸ್ವಭಾವತಃ ಅವಿಕಾರಿಯಾದ ತನ್ನ ಮಹಿಮೆಯ ಮೇಲೆ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ನಾಗಿರುವನು. ನಾನು ನೀವು ಅವನಲ್ಲಿರಬೇಕೆಂದು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಆದರೆ ನಾವು ಪ್ರಕೃತಿ, ದೈನಂದಿನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ವಸ್ತುಗಳು, ದ್ರವ್ಯ, ಕೀರ್ತಿ, ಮಾನವ ಪ್ರೀತಿ ಮುಂತಾದ ಬಂಧನಕ್ಕೆ ಹೇತುವಾದ ಅನಿತ್ಯ ವಸ್ತುಗಳು ಇವುಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸುತ್ತೇವೆ. ಪ್ರಕೃತಿ ಬೆಳಗಿದರೆ ಆ ಬೆಳಕಿಗೆ ಕಾರಣ ಯಾವುದು? ದೇವರು; ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಸೂರ ಚಂದ್ರ ನಕ್ಷತ್ರಗಳಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಒಂದು ಜ್ಯೋತಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಅದು - ಅವನೆ. ಅವನು ಬೆಳಗಿದರೆ ಅನಂತರ ಉಳಿದವೆಲ್ಲ ಬೆಳಗುವುವು.

ಈ ದೇವರು ಸ್ವತಃಸಿದ್ದ, ಅವ್ಯಕ್ತ, ಸರ್ವಜ್ಞ, ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಅರಿತವನು, ಅದರ ಒಡೆಯ, ಸರ್ವೆಶ್ವರ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದೆವು. ಅವನೇ ಎಲಾ ಪೂಜೆಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು. ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ ಇದೆಲ್ಲ ಅವನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಆಗುತ್ತಿರುವುದು. ನಾನು ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ. ಎಲ್ಲರೂ ಆಶ್ಚಯ್ಯ ಪಡುವ, ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಪಾಪ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ಕೂಡ ಅವನ ಆರಾಧನೆಯೆ, ಅದೂ ಕೂಡ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಒಂದು ಅಂಶವೇ. ಇಲ್ಲಿ ನಾನು ಇನ್ನೂ ಕಠೋರವಾದ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ: ನೀವು ಪಾಪವನ್ನು ಮಾಡುವಾಗಲೂ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಪ್ರೇರಣೆಯೆ. ಆ ಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನು ನಾವು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಇರಬಹುದು, ನಾವು ಅಡ್ಡದಾರಿಗೆ ಹೋಗಿರಬಹುದು, ಆದರೂ ಅದು ಅಲ್ಲಿದೆ. ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಇಲ್ಲದೆ ಯಾವ ಚೇತನವೂ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಪ್ರೇರಣೆಯೂ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಸಹೋದರರೇ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಅನುರಣಿತವಾಗುತ್ತಿದೆ. ವಿಶ್ವದ ಅಂತರಾಳದಲಿ ಏಕತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಭಗವದ್ ಭಾವನೆಯೆ ಇದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಇದನ್ನು ಮೀರಿ ಹೋಗುವುದು - ನಾವು ಸ್ವಭಾವತಃ ದೇವರೆ ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ಇದು ನಮ್ಮನ್ನು ಚಕಿತಗೊಳಿಸಬಹುದು. ಯಾರು ಹಾರುವ ಚಿಟ್ಟೆಯ ರೆಕ್ಕೆಯ ಮೇಲಿನ ಬಣ್ಣವಾಗಿರುವನೊ, ಯಾರು ಅರಳುವ ಗುಲಾಬಿಯ ಮೊಗ್ಗಿನಲ್ಲಿರುವನೊ, ಅದೇ ಶಕ್ತಿ ಗುಲಾಬಿ ಗಿಡದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಹಾರುವ ಚಿಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿದೆ. ನಮಗೆ ಜೀವನವನ್ನು

ನೀಡುವವನೆ ನಮ್ಮ ಅಂತರಾಳದಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಯಾದ ಅವನು. ಆ ಜ್ಯೋತಿಯಿಂದ ಜೀವನ ಬರುವುದು, ಅತಿ ಕ್ರೂರವಾದ ಮೃತ್ಯು ಕೂಡ ಅವನ ಶಕ್ತಿಯೆ. ಯಾವುದರ ಛಾಯೆ ಮೃತ್ಯುವೊ, ಅದು ಅಮೃತವೂ ಆಗಿರುವುದು. ಮತ್ತೊಂದು ಮೆಟ್ಟಲು ಮೇಲೆ ಹೋಗಿ ನಿಲ್ಲಿ. ನೋಡಿ, ನಾವು ರೌದ್ರವಾಗಿರುವುದಕ್ಕೆ ಅಂಜಿ, ಬೇಟೆಗಾರರಿಂದ ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಮೊಲದಂತೆ ಹೇಗೆ ಓಡಿಹೋಗುತ್ತಿರುವೆವು ! ಅವುಗಳಂತೆ ನಮ್ಮ ತಲೆಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ನಾವು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿರುವೆವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚ ಭಯಾನಕವಾಗಿರುವುದರೆದುರಿಗೆ ಅಂಜಿ, ಹೇಗೆ ಓಡಿಹೋಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ. ಒಂದು ಸಲ ನಾನು ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಹೊರಗಡೆ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಡೆ ದೊಡ್ಡ ಕೆರೆ ಇತ್ತು. ಅದರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಗೋಡೆ ಇತ್ತು, ಅಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಕೋತಿಗಳು ಇದ್ದು ವು. ಕಾಶಿಯ ಕೋತಿಗಳು ಭೀಮಾಕಾರದವುಗಳು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಉಗ್ರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ತಾಳುವುವು. ಅವು ನನ್ನನ್ನು ಆ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗಬಿಡಕೂಡದೆಂಬ ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾಡಿದವು. ನಾನು ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಕಿರಿಚಾಡಿ ನನ್ನ ಕಾಲನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡವು. ಅವು ಹತ್ತಿರ ಬಂದಂತೆ ನಾನು ಓಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದೆ, ಆದರೆ ನಾನು ವೇಗವಾಗಿ ಹೋದಂತೆ ಅವೂ ವೇಗವಾಗಿ ಓಡಿಬಂದು ನನ್ನನ್ನು ಕಚ್ಚಲು ಯತ್ನಿಸಿದವು. ಇದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವಂತೆಯೇ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಒಬ್ಬ ಅಪರಿಚಿತನು ಗೋಚರಿಸಿದ, 'ಮೂರ್ಖರನ್ನು ಎದುರಿಸು'' ಎಂದು ನನಗೆ ಗರ್ಜಿಸಿ ಹೇಳಿದ. ನಾನು ಹಿಂತಿರುಗಿ ಕಪಿಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಿದೆ. ಅವೆಲ್ಲ ಪಲಾಯನಗೈದವು. ಇದು ಜೀವನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪಾಠದಂತೆ ಇದೆ. ಭಯಾನಕವಾದುದನ್ನು ಎದುರಿಸಿ, ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಎದುರಿಸಿ, ನಾವು ಯಾವಾಗ ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಕಪಿಗಳಂತೆ ಅವು ಪಲಾಯನಗೈಯುವುವು. ನಾವು ಎಂದಾದರೂ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವುದರಿಂದ, ಅದರಿಂದ ಪಲಾಯನ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲ. ಹೇಡಿಗಳು ಎಂದಿಗೂ ಜಯವನ್ನು ಗಳಿಸಲಾರರು. ಅಂಜಿಕೆ, ಕಷ್ಟ, ಅಜ್ಞಾನ ಇವು ನಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಪಲಾಯನವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೊರಾಡಬೇಕು.

ಸಾವೆಂದರೇನು? ಭಯವೆಂದರೇನು? ಭಗವಂತನ ಮೊಗದಾವರೆಯನ್ನು ನೀವು ಅದರಲ್ಲಿ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಪಾಪ ಭಯ ದುಃಖ ಇವುಗಳಿಂದ ಓಡಿ ಹೋಗಲೆತ್ನಿಸಿದಷ್ಟೂ ಅವು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುವುವು. ಅವುಗಳನ್ನು ನೀವು ಎದುರಿಸಿದರೆ ಅವು ಓಡುವುವು. ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೆ, ಸುಖವನ್ನು ಮತ್ತು ಅನುಕೂಲವನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ದುಃಖವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವವರು ಅತಿ ವಿರಳರು. ಇವೆರಡನ್ನೂ ಮಾರಿ ಹೋಗಲೆತ್ನಿಸುವುದೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಭಾವನೆ. ನಾವು ಈ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಹೋದಲ್ಲದೆ ಮುಕ್ತರಾಗೆವು. ನಾವು ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸಲು ಇಚ್ಛಿಸುವೆವು. ಆದರೆ ನಮ್ಮಿಬ್ಬರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ದೇಹ ತಡೆಯಾಗುವುದು; ನಮಗೂ ಅವನಿಗೂ ಮಧ್ಯೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಬಂದು ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಮಸುಕುಗೊಳಿಸುವುದು, ಸಿಡಿಲಿನಲ್ಲಿ, ನಾಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ, ದುಃಖದಲ್ಲಿ, ಪಾಪದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು

ಪೂಜಿಸುವುದನ್ನು, ಅವನನ್ನು ನೋಡುವುದನ್ನು ನಾವು ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡಬೇಕು. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ, ಎಲ್ಲರೂ ಸುಗುಣಗಳಿಗೆ ಒಡೆಯನಾದ ದೇವರನ್ನೇ ಇಂದಿನವರೆಗೂ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿರುವುದು, ಪಾಪ ಪುಣ್ಯಗಳೆರೆಡೂ ಇರುವ ದೇವರನ್ನು ನಾನು ಬೋಧಿಸುತ್ತೇನೆ. ಧೈರ್ಯವಿದ್ದರೆ ಅವನನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಮುಕ್ತಿಗೆ ಅದೊಂದೇ ಮಾರ್ಗ. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಏಕತ್ವದಿಂದ ಉದ್ಭವಿಸುವ ಪರಮ ಸತ್ಯವು ನಮಗೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದು. ಆಗ ಒಬ್ಬ ಕೀಳು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಹೋಗುವುದು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ನಿಯಮವನ್ನು ಸಮಿಾಪಿಸಿದಷ್ಟೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸವಿಾಪಿಸುವೆವು, ನಮ್ಮ ಸಂಕಟ ಕೊನೆಗಾಣುವುದು. ಆಗ ಸ್ವರ್ಗನರಕಗಳ ದ್ವಾರದಲ್ಲಿ ನಾವು ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಭೇದಭಾವನೆಯನ್ನು ತಂದು 'ನಾನೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ” ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತನನ್ನಲ್ಲದೆ ನಾವು ಮತ್ತೇನನ್ನೊ ನೋಡಿದಾಗ ಈ ಲೋಪದೋಷಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮನ್ನು ಮುತ್ತುವುವು, ನಾವು ಈ ಭೇದಭಾವನೆಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು. ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ, ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ, ನಾವು ಒಂದು ನಾವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ನೋಡುವವರೆಗೆ ಏಕತೆಯಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿರುವೆವು. - ಸುಂದರವಾದ ಗರಿಗಳುಳ್ಳ ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳು, ಎಂದಿಗೂ ಬೇರೆಯಾಗದ ಗೆಳೆಯರಿಬ್ಬರು, ಒಂದೇ ಮರದ ಮೇಲೆ, ಒಂದು ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕೆಳಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿದ್ದವು. ಕೆಳಗಿರುವ ಆ ಸುಂದರವಾದ ಹಕ್ಕಿ ಸಿಹಿಕಹಿಯಾಗಿರುವ ಮರದ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದು ಸಲ ಸಿಹಿ ಹಣ್ಣು ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿತ್ತು, ಮತ್ತೊಂದು ಸಲ ಕಹಿ ಹಣ್ಣು ಸಿಕ್ಕುತ್ತಿತ್ತು. ಕಹಿ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದೊಡನೆಯೆ ವ್ಯಥೆಪಡುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೊಂದು ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದಾಗ ಅದೂ ಕಹಿ ಆದಾಗ, ಸಿಹಿ ಕಹಿಯಾದ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನದೆ ಶಾಂತವಾಗಿಯೆ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಆತ್ಮಾನಂದದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗಿರುವ ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ನೋಡಿತು. ಪಾಪ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಕೆಳಗಿರುವ ಹಕ್ಕಿ ಇದನ್ನು ಮರೆತು ಪುನಃ ಸಿಹಿ ಕಹಿ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿತು. ಪುನಃ ಒಂದು ಸಲ ಬಹಳ ಕಹಿಯಾದ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿಂದಾಗ, ಮುಂದೆ ತಿನ್ನುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಮೇಲಿರುವ ಆ ಗಂಭೀರವಾದ ಹಕ್ಕಿಯನ್ನು ನೋಡಿತು. ಆಗ ಅದು ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯ ಸಮಾಪಕ್ಕೆ ಬರತೊಡಗಿತು. ಅದು ಬಹಳ ಸಮಿಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯ ಕಾಂತಿ ಇದನ್ನು ಆವರಿಸಿತು. ಅನಂತರ ತಾನೆ ಆ ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯಾಗಿ ಬದಲಾವಣೆ ಹೊಂದಿತು. ಆಗ ಅದು ಶಾಂತವಾಗಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿ, ಸ್ವತಂತ್ರವಾಯಿತು. ಆಗ ಮರದ ಮೇಲೆ ಇದ್ದುದು ಒಂದೇ ಹಕ್ಕಿಯೆಂದು ತಿಳಿಯಿತು. ಕೆಳಗಿನ ಹಕ್ಕಿ ಮೇಲಿನ ಹಕ್ಕಿಯ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಮಾತ ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಭಗವಂತನಲಿ ಐಕ.ರಾಗಿರುವವು. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಬಿಂಬದ ದೆಸೆಯಿಂದ ಹಲವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವೆವು – ಒಂದೇ ಸೂರ, ಕೋಟ್ಯಂತರ ಹಿಮ ಮಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿತವಾಗಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಸೂರರಿರುವಂತೆ ಕಾಣುವಂತೆ. ಪವಿತ್ರವಾದ ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವದೊಂದಿಗೆ ಏಕತೆಯನ್ನು ತಾಳಬೇಕಾದರೆ ಈ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಮಾಯವಾಗಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಮಗೆ ಎಂದಿಗೂ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಲಾರದು. ಆದಕಾರಣವೇ ಜಿಪುಣ ಹೆಚ್ಚು ಹೊನ್ನನ್ನು ಮತ್ತು ಹಣವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿರುವುದು,

ಕಳ್ಳ ಕದಿಯುವುದು, ಪಾಪಿಗಳು ಪಾಪಮಾಡುವುದು. ಆದಕಾರಣವೇ ನೀವು ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕಲಿಯುವುದು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗುರಿ ಒಂದೇ. ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಲ್ಲದೆ ಬೇರಾವ ಗುರಿಯೂ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ನಾವೆಲ್ಲ ಅರಿತೋ ಅರಿಯದೆಯೊ ಪೂರ್ಣತೆಗಾಗಿ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲೇಬೇಕು.

ಪಾಪದ ಮೂಲಕ, ದುಃಖದ ಮೂಲಕ ತಡಕಾಡುತ್ತಿರುವವನು, ನರಕದ ಮೂಲಕ ಹೋಗಲಿಚ್ಚಿಸುವವನು, ಎಲ್ಲರೂ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರುವರು. ಆದರೆ ಕಾಲ ವಿಳಂಬವಾಗುವುದು. ನಾವು ಅವನಿಗೆ ಬುದ್ದಿ ಹೇಳಲಾರೆವು. ಕೆಲವು ಕಷ್ಟದ ಅನುಭವಗಳು ಭಗವಂತನ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗುವಂತೆ ಅವನನ್ನು ಪ್ರೇರಿಸುವುವು. ಕೊನೆಗೆ ಧರ್ಮದ ಮಾರ್ಗ, ಪಾವಿತ್ರ್ಯದ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮಾರ್ಗ ಅವನಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವುದು. ಯಾವುದನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವರೋ ಅದನ್ನೇ ನಾವು ಅರಿತು ಮಾಡುವೆವು. ಸೈಂಟ್ ಪಾಲ್ ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹೀಗೆ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವನು: ''ನೀವು ಯಾವ ದೇವರನ್ನು ಅಜ್ಞಾನದಿಂದ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವಿರೋ ಅದೇ ದೇವರನ್ನು ನಾನು ನಿಮಗೆ ಬೋಧಿಸುತ್ತೇನೆ.'' ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚ ಕಲಿಯಬೇಕಾದ ಪಾಠ ಇದು. ಈ ಏಕಮಾತ್ರ ಗುರಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಮಾಡುವುದಲ್ಲದೆ ಈ ತತ್ರ್ಯ ಮತ್ತು ಸಿದ್ದಾಂತಗಳು ಮತ್ತೇನನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿವೆ? ಎಲ್ಲದರ ತಾದಾತ್ಮ ಭಾವನೆಯ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ಬರೋಣ. ಮಾನವನು ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ತನ್ನನ್ನು ನೋಡಲಿ, ಅಲ್ಪ ದೇವರ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಮತಗಳನ್ನು ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಆಶ್ರಯಿಸದೆ ಇರೋಣ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಅವನನ್ನು ನೋಡೋಣ. ನೀವು ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೀವು ಯಾರ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವಿರೋ ಅವನನ್ನೇ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುವಿರಿ.

ಮೊದಲು ಈ ಅಲ್ಪಭಾವನೆಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗಿ; ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿ, ಅವನೇ ಎಲ್ಲ ಕೈಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು, ಎಲ್ಲಾ ಕಾಲುಗಳ ಮೂಲಕ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವನು, ಎಲ್ಲಾ ಬಾಯಿಗಳ ಮೂಲಕ ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವನು; ಅವನು ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲೂ ಇರುವನು, ಎಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಸ್ವಯಂವೇದ್ಯ, ಅವನು ನಮಗಿಂತ ಹತ್ತಿರ ಇರುವನು. ಇದನ್ನು ಅರಿಯುವುದೇ ಧರ್ಮ; ಇದೇ ಶ್ರದ್ದೆ, ಭಗವಂತ ನಮಗೆ ಇಂತಹ ಶ್ರದ್ದೆಯನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲಿ. ನಾವು ಆ ಏಕತೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದಾಗ ಅಮರರಾಗುವೆವು. ನಾವು ಭೌತಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಅಮರರು, ವಿಶ್ವದೊಡನೆ ಒಂದಾಗಿರುವೆವು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ [*] ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾದರೂ ಜೀವಿಸುತ್ತಿರುವನೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಾನು

ಅವನಲ್ಲಿರುವೆನು. ನಾನು ಉಪಾಧಿಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾದ ಈ ಅಲ್ಪ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ನಾನೇ ವಿಶ್ವಾತ್ಮ. ಹಿಂದೆ ಇದ್ದವರೆಲ್ಲರ ಚೇತನವೂ ನಾನೇ, ನಾನೇ ಬುದ್ದನ, ಏಸುವಿನ, ಮಹಮ್ಮದನ ಆತ್ಮ, ನಾನೇ ಎಲ್ಲಾ ಗುರುಗಳ ಆತ್ಮ; ದರೋಡೆ ಮಾಡಿದ ಡಕಾಯಿತ ನಾನೇ, ಮರಣ ದಂಡನೆಗೆ ಗುರಿಯಾದ ಕೋಲೆಪಾತಕಿ ನಾನೇ, ನಾನೇ ವಿಶ್ವಾತ್ಮ. ಎದ್ದು

ನಿಲ್ಲಿ, ಇದೇ ಪರಾಪೂಜೆ, ನೀವು ವಿಶ್ವಾತ್ಮರು. ಇದೇ ನಿಜವಾದ ನಮ್ರತೆ, ನೆಲದ ಮೇಲೆ ತೆವಳುತ್ತ ಪಾಪಿ ಎಂದು ಹಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ. ಭೇದಭಾವನೆಯ ತೆರೆ ಯಾವಾಗ ಜಾರಿ ಬೀಳುವುದೊ ಅದೇ ವಿಕಾಸದ ಪರಮಾವಧಿ. ಐಕ್ಯವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಧರ್ಮ. ನಾನು ಇಂತಹವನು ಅಂತಹವನು ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಲ್ಪ ಭಾವನೆ, ಇದು ನಿಜವಾದ ನನ್ನ ಸತ್ಯವಲ್ಲ. ನಾನೇ ವಿಶ್ವಾತ್ಮ ಎಂದು ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಪರಮಾತ್ಮನ ಪರಾಪೂಜೆಯನ್ನು ನೀವು ಮಾಡಿ, ದೇವರು ಆತ್ಮ; ಅವನ ನೈಜ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಆತ್ಮನ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಪೂಜಿಸಬೇಕು. ಗೌಣೀ ಪೂಜೆಯ ಮೂಲಕ ಮಾನವನ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಚಿಂತನೆಗಳು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪೂಜೆಯಾಗಿ ಪರಿವರ್ತನೆಗೊಂಡು, ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಮೂಲಕ ಪೂಜಿಸುವನು. ಯಾವುದು ಮಿತಿಗೊಳಗಾಗಿರುವುದೋ ಅದು ಭೌತಿಕವಾದುದು. ಆತ್ಮ ಒಂದೇ ಅನಂತ, ದೇವರು, ಅಧ್ಯಾತ್ಮ, ವಿಭು, ಮಾನವ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವಾದುದರಿಂದ ವಿಭು, ವಿಭುವೊಂದೇ ವಿಭುವನ್ನು ಪೂಜಿಸಬಲ್ಲದು ನಾವು ವಿಭುವನ್ನು ಪೂಜಿಸುವೆವು. ಇದೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪರಾಪೂಜೆ. ಈ ಭವ್ಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾದುದು ! ನಾನು ಸಿದ್ದಾಂತ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಮಾತನಾಡುತ್ತೇನೆ, ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ನನ್ನನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವುದು. ನನ್ನ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಕೋಪಗೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಈ ಅಲ್ಪ ಅಹಂಕಾರವಲ್ಲದೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೇನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಆತ್ಮ, ಈ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬರದ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ನನಗೇನು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಮರೆಯುವೆನು; ನಾನೇ ಆತ್ಮ, ನಾನೇ ಈ ಆಟವನ್ನೆಲ್ಲ ಆಡುತ್ತಿರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ದೇವರನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇನೆ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತೇನೆ.

ಮುಕ್ತಿಗೆ ಮಾರ್ಗ ಕತ್ತಿಯ ಅಲಗಿನಷ್ಟು ಹರಿತವಾಗಿದೆ, ದೂರವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಕಷ್ಟಮಯವಾಗಿದೆ. ಋಷಿಗಳು ಇದನ್ನು ಪುನಃ ಪುನಃ ಹೇಳಿರುವರು. ಆದರೂ ಮನೋದೌರ್ಬಲ್ಯ ಮತ್ತು ಸೋಲು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸದಿರಲಿ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು, 'ಏಳಿ, ಜಾಗೃತರಾಗಿ, ಗುರಿ ಸೇರುವವರೆಗೆ ನಿಲ್ಲದಿರಿ'' ಎಂದು ಸಾರುವುವು. ದಾರಿ ಕತ್ತಿಯ ಅಲಗಿನಂತೆ ಹರಿತವಾಗಿದ್ದರೂ, ಬಹಳ ದೂರವಾಗಿದ್ದರೂ, ಕಷ್ಟಮಯವಾಗಿದ್ದರೂ, ನಾವು ನಿಜವಾಗಿ ದಾಟಿಯೇ ದಾಟುವೆವು. ಮಾನವನು ದೇವಾಸುರರಿಗೆ ಒಡೆಯನಾಗುವನು. ನಮ್ಮ ದುಃಖಕ್ಕೆ ನಾವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾರೂ ಹೊಣೆಗಾರರಲ್ಲ. ಅಮೃತವನ್ನು ಅರಸಿಕೊಂಡು ಮಾನವ ಹೋದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಕೊಟಕ ವಿಷದ ಬಟ್ಟಲು ಮಾತ್ರ ಎಂದು ನೀವು ಭಾವಿಸುವಿರೇನು? ಅಮೃತ ಅಲ್ಲಿದೆ. ಹೋಗುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಅದು ದೊರಕುವುದು. ದೇವರೇ ನಮಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗು. ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಪಾರುಗಾಣಿಸುತ್ತೇನೆ, ಅಂಜಬೇಡ'' ಎಂಬ ಭರವಸೆ ನೀಡಿರುವನು. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮಗೆ ಬಂದಿರುವ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಇದನ್ನು ಸಾರುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಇದೇ ವಾಣಿ ನಮಗೆ, 'ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ನಿನ್ನ ಅಣತಿಯನ್ನು ಪಾಲಿಸುತ್ತೇವೆ; ಏಕೆಂದರೆ, ಇದೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ರಾಜ್ಯ, ನಿನ್ನ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು

ನಿನ್ನ ಮಹಿಮೆ'' ಎಂದು ಸಾರುವುದು. ಇದೆಲ್ಲ ಕಷ್ಟ, ಬಹಳ ಕಷ್ಟ,

''ಹೇ ದೇವರೆ, ಈ ಕ್ಷಣವೇ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುವೆ. ನಿನ್ನ ಪ್ರೇಮಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ನನ್ನ ಸರ್ವವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸುವೆ. ನಿನ್ನ ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲಾ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನೂ, ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಅರ್ಪಿಸುವೆ. ನನ್ನ ಪಾಪ, ದುಃಖ, ಕರ್ಮ, ಒಳಿತು, ಕೆಡಕು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಿನಗೆ ಅರ್ಪಿಸುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವೀಕರಿಸು. ನಿನ್ನನ್ನು ನಾನು ಎಂದಿಗೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಹೇಳುವೆ. ಒಂದು ಕ್ಷಣ ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಆಗಲಿ ಎನ್ನುವೆ. ಮತ್ತೊಂದು ಕ್ಷಣ ಯಾವುದೋ ನನ್ನನ್ನು ಕೆಣಕಲು ಬಂದಾಗ ನಾನು ಕೋಪಗೊಂಡು ಭುಗಿಲ್ ಎಂದು ಏಳುವೆನು. ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳ ಗುರಿ ಒಂದೇ. ಆದರೆ ಗುರುಗಳು ಹೇಳುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದು. ಧರ್ಮ ಅನಿತ್ಯವಾದ ನಾನು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು. ಆಗ ನಿಜವಾದ ಭಗವಂತನೇ ಆಗಿರುವ 'ನಾನು' ಅಲ್ಲಿ ನೆಲಸಲು ಸಾಧ್ಯ. 'ನಿನ್ನ ದೇವರಾದ ಸರ್ವೆಶ್ವರನಾದ ನಾನು ಬಹಳ ಅಸೂಯಾಪರನು. ನಾನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾವ ದೇವರನ್ನೂ ನೀನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಕೂಡದು'' ಎಂದು ಹೀಬೂ ಶಾಸ್ತ್ರ ಸಾರುವುದು. ದೇವರೊಬ್ಬನೇ ಇರಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ 'ನಾನಲ್ಲ, ನೀನು'' ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕು. ದೇವರಲ್ಲದ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ಅವನು, ಅವನೊಬ್ಬನೇ ಅಲ್ಲಿ ಆಳಬೇಕು. ನಾವು ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಹೋರಾಡಬಹುದು. ಆದರೂ ಮರುಕ್ಷಣವೇ ಕಾಲು ಜಾರಬಹುದು. ಆಗ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ತಾಯಿಯನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ. ನಾವೊಬ್ಬರೇ ಇರಲಾರೆವು ಎಂದು ತೋರುವುದು. ಜೀವನ ಅನಂತವಾಗಿರುವುದು. 'ನಿನ್ನ ಆಣತಿಯಂತೆ ನಡೆಯುವೆನು' ಎಂಬುದು ಅದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಧ್ಯಾಯ. ನಾವು ಎಲ್ಲಾ ಅಧ್ಯಾಯಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿದಲ್ಲದೆ ಇಡೀ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ತಿಳಿಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಆಗಲಿ' ಎನ್ನುವೆವು. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಕ್ಷಣವೂ ಈ ದೊಹಿ ಅಹಂಕಾರ ತಲೆಯನ್ನು ಎತ್ತುವುದು. ಆದರೂ ನಾವು ಅಲ್ಪಾತ್ಮವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕಾದರೆ ಪದೇ ಪದೇ ಇದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿರಬೇಕಾಗುವುದು. ನಾವು ದ್ರೋಹಿಯ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಯೂ ಉದ್ದಾರವಾಗಲಾರೆವು. ದ್ರೋಹಿಗಲ್ಲದೆ ಇತರರಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯಿದೆ. ದ್ರೋಹಿಗಳಂತೆ ನಾವು ಶಿಕ್ಷಾರ್ಹರು. ನಮ್ಮ ಪರಮಾತ್ಮನ ವಾಣಿಯಂತೆ ನಡೆಯದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾವು ಆತ್ಮದ್ರೋಹಿಗಳಾಗುವೆವು. ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಗೌರವಕ್ಕೆ ದ್ರೋಹಿಗಳಾಗುವೆವು. ಏನಾದರೂ ಆಗಲಿ, ನಾವೆಲ್ಲ ಪರಮಾತ್ಮನಿಗೆ ನಮ್ಮ ತನುಮನಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸೋಣ. ಹಿಂದೂ ದಾರ್ಶನಿಕನೊಬ್ಬ “ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛೆ ಯಂತಾಗಲಿ'' ಎಂದು ಎರಡು ವೇಳೆ ಹೇಳುವುದು ದ್ರೋಹಮಾಡಿದಂತೆ ಆಗುವುದು ಎನ್ನುವನು. 'ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯಂತಾಗಲಿ”, ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಏನು ಬೇಕು? ಎರಡು ಬಾರಿ ಏತಕ್ಕೆ ಹೇಳಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯದು ಒಳ್ಳೆಯದೆ. ನಾವು ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. “ಸ್ವರ್ಗದಂತೆ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿಯೂ ನಿನ್ನ ಇಚ್ಚೆ ನೆರವೇರಲಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಈ ರಾಜ್ಯ ನಿನ್ನದು, ಶಕ್ತಿ ನಿನ್ನದು, ಮಹಿಮೆ ನಿನ್ನದು”..

ಧರ್ಮದ ಹಕ್ಕುದಾರಿಕೆ [*]

(ಭಾನುವಾರ, ೫ನೇ ಜನವರಿ)

ನೀವು ಮಕ್ಕಳಾಗಿದ್ದಾಗ ಮನೋಹರವಾದ ಸೂಯ್ಯೋದಯವನ್ನು ನೋಡಿ ಎಂತಹ ಒಂದು ಆನಂದದಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಗಳಾಗಿದ್ದೀರಿ ಎಂಬುದು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರಿಗೆ ನೆನಪಿರಬಹುದು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಬಾರಿಯಾದರೂ ಮನೋಹರವಾದ ಸೂರಾಸ್ತಮಯವನ್ನು ನೋಡಿರುವಿರಿ. ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲಾದರೂ ಅದರ ಆಚೆ ಏನಿದೆ ಎಂದು ಊಹಿಸಲೂ ಯತ್ನಿಸಿರುವಿರಿ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ವಿಶ್ವದ ಹಿಂದೆಲ್ಲಾ ಇರುವುದು ಇದೇ. ಇದರಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲವೂ ಉದ್ಭವಿಸಿ ಕೊನೆಗೆ ಇದರಲ್ಲಿಯೇ ಲೀನವಾಗುವುದು. ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೂ ಅವ್ಯಕದಿಂದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಗೊಂಡು ಅವ್ಯಕ್ತದಲ್ಲಿಯೇ ಲೀನವಾಗುವುದು. ಕತ್ತಲೆಯ ಗರ್ಭದಿಂದ ಮಗು ತೆವಳುತ್ತ ಬರುವುದು; ಪುನಃ ವೃದ್ದನಾದ ಮೇಲೆ ಕತ್ತಲೆಯ ಕಡೆಗೆ ತೆವಳುತ್ತ ಹೋಗುವುದು,

. ನಮ್ಮ ಜಗತ್ತು, ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾದ ಜಗತ್ತು, ಯುಕ್ತಿ ಪೂರಿತವಾದ, ಬೌದ್ಧಿಕವಾದ ಈ ಜಗತ್ತು ಎರಡು ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅನಂತವಾದ ಮತ್ತು ಅಜೇಯವಾದ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಸುತ್ತುವರಿಯಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ನಾವು ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ನಾವು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ಸತ್ಯಾಂಶಗಳಿರುವುದು. ಇಲ್ಲಿಂದ ಬಂದ ಬೆಳಕನ್ನೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವೆಂದು ಕರೆಯುವುದು. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಧರ್ಮವು ಅತೀಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು, ಎಂದಿಗೂ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ರದಲ್ಲ. ಅದು ಯುಕಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದು, ಬುದ್ದಿಯ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದು. ಇದುವರೆಗೆ ಅಜೇಯವಾದ ಮತ್ತು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಮಗೆ ಜೈಯವಾಗಲಾರದಾದ ಒಂದು ದರ್ಶನವನ್ನು, ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದು ಆಗಿದೆ. ಧರ್ಮವು ಅಜೇಯವಾದುದನ್ನು ಜೈಯಕ್ಕಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಜೈಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ಆದಿಯಿಂದಲೂ ಈ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮಾನವನಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ನಾನು ನಂಬುತ್ತೇನೆ. ಈ ಅತೀತವಾದುದರ ಸಂಶೋಧನೆ, ಇದನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದ ಹೋರಾಟ, ಬುದ್ದಿಯ ಮೂಲಕ ಅವನು ಮಾಡಿದ ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಕಾಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸು ಎಂಬ ನಮ್ಮ ಈ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆಲೋಚನೆಯು ಏಳುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಎಲ್ಲಿಂದ ಏಳುವುದು ಎಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಅದು ಮಾಯವಾದಮೇಲೆ ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವುದೋ ಅದೂ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ, ಪಿಂಡಾಂಡಗಳು ಒಂದೇ ಜಾಡಿನಲ್ಲಿ ಇರುವಂತೆ ಕಾಣುವುವು; ಒಂದೇ ರೀತಿ ಇರುವಂತೆ ಒಂದೇ ರೀತಿ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣುವುದು.

ಧರ್ಮವು ಹೊರಗಿನಿಂದ ಬರುವುದಿಲ್ಲ, ಒಳಗಿನಿಂದ ಬರುವುದು ಎಂಬ ಹಿಂದೂಗಳ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ನಿಮಗೆ ತಿಳಿಸಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆ ಮನುಷ್ಯನ

ಸ್ವಭಾವದಲ್ಲೇ ಅಡಗಿದೆ. ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ದೇಹಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವವರೆಗೆ, ಆಲೋಚನೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವವರೆಗೆ, ಧರ್ಮವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಲಾರ ಎಂಬುದು ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಮನುಷ್ಯ ಆಲೋಚಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವನೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಹೋರಾಟ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವುದು. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವನಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಧರ್ಮ ಇರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಧರ್ಮಗಳು ಇರುವುವು. ಇದೊಂದು ದಿಗ್ಭ್ರಮೆ ಹಿಡಿಸುವಂತಹ ಅಧ್ಯಯನ. ಆದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ಭಾವಿಸುವಂತೆ ಇದೊಂದು ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜಕವಾದ `ಊಹೆಯಲ್ಲ. ಈ ಗೊಂದಲದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಾಮರಸ್ಯವಿದೆ; ಅಪಶ್ರುತಿಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಶ್ರುತಿ ಇದೆ. ಯಾರಿಗೆ ಇದನ್ನು ಕೇಳಲು ತಾಳ್ಮೆಯಿದೆಯೋ ಅವರಿಗೆ ಇದು ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು.

ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮುಖ್ಯವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇದು: ಈಗ ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದು ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವುದು - ಇವು ಅಜೇಯವಾದುದು ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ವೇದ್ಯವೇ ಆಗದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಸುತ್ತುವರಿಯಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡರೂ, ಅದನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಏತಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು? ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವ ವಸ್ತುಗಳಲ್ಲೇ ಏತಕ್ಕೆ ತೃಪ್ತರಾಗಬಾರದು? ತಿನ್ನುವುದು, ಕುಡಿಯುವುದು, ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಾಜಸೇವೆ ಇವಿಷ್ಟರಲ್ಲೇ ನಾವೇಕೆ ತೃಪ್ತರಾಗಿರಬಾರದು? ಈ ಭಾವನೆ ಈಗ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿದೆ. ಘನ ವಿದ್ವಾಂಸನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಹರಟುವ ಹುಡುಗನವರೆಗೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿ, ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಇದೇ. ಅನಂತರ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿ ನಿನ್ನ ತಲೆಯನ್ನು ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ' ಎಂಬುದು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿದೆಯೆಂದರೆ, ಇದೊಂದು ನಿರ್ವಿವಾದ ಸತ್ಯದಂತೆ ಇದೆ.

ಆದರೆ ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಅತೀತವಾದುದನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರಿಸದೆ ನಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಈಗ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವುದು, ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದು, ಅವ್ಯಕ್ತದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಂಶವಾಗಿದೆ. ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರುವ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚ ಅನಂತವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಪಂಚದ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಅಂಶ ಮಾತ್ರವಾಗಿದೆ. ಅದರ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಚೂರು ಮಾತ್ರ ಇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚವಾಗಿ ತೋರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ. ಯಾವುದು ಅತೀತವಾಗಿರುವುದೋ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೆ ನಮಗೆ ತೋರುವ ಒಂದು ತುಣುಕನ್ನು ವಿವರಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ? ಒಂದು ದಿನ ಸಾಕ್ರಟೀಸ್, ಅಥೆನ್ಸ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಭಾರತದಿಂದ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನನ್ನು ಕಂಡನು. ಸಾಕ್ರಟೀಸ್ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ, “ಮಾನವ ಕೋಟಿಯ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಅಧ್ಯಯನ ಎಂದರೆ ಮಾನವನೇ ಆಗಿರುವನು” ಎಂದನು. ಅದಕ್ಕೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನು ತಕ್ಷಣವೇ, “ದೇವರನ್ನು ಮೊದಲು ತಿಳಿಯದೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಹೇಗೆ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲೆ?'' ಎಂದು ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟನು. ಈ ದೇವರು ನಿತ್ಯ ಅಜೇಯವಾದುದು ಅಥವಾ ನಿರಪೇಕ್ಷವಾದುದು, ಅನಂತವಾದುದು ಅಥವಾ ನಾಮರಹಿತವಾದುದು. ಇದನ್ನು ನೀವು ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಬೇಕಾದರೂ

ಕರೆಯಬಹುದು. ಇದು ಮಾತ್ರ ನಿಮಗೆ ಈಗ ತಿಳಿದಿರುವ, ಮುಂದೆ ತಿಳಿಯಬಹುದಾದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಮತ್ತು ಈ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಯುಕ್ತಿಪೂರಿತವಾದ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲದು. ನಿಮ್ಮ ಎದುರಿಗಿರುವ ಯಾವುದಾದರೂ ವಸ್ತುವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ತುಂಬಾ ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ; ರಸಾಯನ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ ಅಥವಾ ಜೀವ ವಿಜ್ಞಾನವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಮುಂದೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ, ಅದರ ಸ್ಕೂಲವಾದ ಆಕಾರ ಮೊದಲು ಮಾಯವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಅನಂತರ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗುತ್ತ ಬರುವುದು. ಅಂತೂ ನಾವು ಭೌತಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಭೌತಾತೀತ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಹಾರಬೇಕಾದ ಸಮಯವು ಬರುವುದು. ಸ್ಕೂಲವು ಸೂಕ್ಷ್ಮದಲ್ಲಿ ಪರವಸಾನವಾಗುವುದು. ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರವು ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಪರವಸಾನವಾಗ ಬೇಕಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜ್ಞಾನಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ಹೀಗೆಯೆ ಇದೆ.

- ಇದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ - ನಮ್ಮ ಸಮಾಜ, ನಮ್ಮ ಪರಸ್ಪರ ಸಂಬಂಧ, ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ನೀತಿ ಎಂದು ಕರೆಯುವಿರೋ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಪ್ರಯೋಜನ ದೃಷ್ಟಿಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೇ ನೀತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಯುಕ್ತಿಯುತವಾದ ಒಂದು ನೀತಿ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಮಂಡಿಸಲು ನಿಮಗೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂದು ಸವಾಲು ಹಾಕುತ್ತೇನೆ. ಇತರರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿ; ಏತಕ್ಕೆಂದರೆ ಇದೇ ಸರ್ವ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪ್ರಯೋಜನ ಎನ್ನುವರು. ಬಹುಶಃ ಮತ್ತೊಬ್ಬ, “ನನಗೆ ಪ್ರಯೋಜನ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ತಲೆಯನ್ನು ಒಡೆದು ನಾನು ಶ್ರೀಮಂತನಾಗಬೇಕು'' ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ನೀವು ಏನು ಹೇಳುತ್ತೀರಿ? ಇದು ಗುರುವಿಗೆ ತಿರುಮಂತ್ರ ಹೇಳಿದಂತೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿದರೆ ನನಗೆ ಬಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು? ಇತರರು ಸುಖವಾಗಿರಲಿ ಎಂದು ನಾನು ಕಷ್ಟಪಡುವುದಕ್ಕೆ ನಾನೇನು ಮೂರ್ಖನೆ? ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವುದು ಮತ್ತಾವುದೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದ ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ, ನಾನೇ ಏತಕ್ಕೆ ಸುಖಪಡಬಾರದು? ನನ್ನ ಸಹೋದರನ ಕತ್ತನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಪೋಲಿಸಿನವರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡು ನಾನೇ ಏತಕ್ಕೆ ಸುಖವಾಗಿರಬಾರದು? ಇದಕ್ಕೆ ನೀವು ಏನು ಉತ್ತರ ಕೊಡುತ್ತೀರಿ? ನೀವು ಇರುವ ಸ್ಥಳದಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕದಲಿಸಿದರೆ ನೀವು ಸ್ನೇಹಿತನೇ, ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಿರಬೇಕು' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತೀರಿ. ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಯಾವುದು ಹೇಳುವುದು? ಇದು ನಮಗೆ ಆತ್ಮನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ತೋರುವುದು. ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಆಕರ್ಷಿಸುವ ಒಳ್ಳೆಯದರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು, ಒಳ್ಳೆಯತನದಲ್ಲಿರುವ ಅನಂತವಾದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು, ಯಾವುದು ತೋರುವುದು? ನಾವು ದೇವರು ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಅದನ್ನೇ ಅಲ್ಲವೇ?

ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ನಾನು ಮತ್ತೂ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನೀವು ಅದನ್ನು ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಕೇಳಬೇಕು. ನಾನು ಹೇಳಿರುವುದರ ಮೇಲೆ ನೀವು ದೀರ್ಘವಾದ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡದೇ ಯಾವ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೂ ಬರಬೇಡಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಾವೇನೂ ಹೆಚ್ಚು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲಾರೆವು, ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡುವುದೇನೋ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲೆವೇ? ನಾವು ನೂರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡಿ ಏನನ್ನಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿರುವೆವೆ? ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖದ ಮೊತ್ತವನ್ನು ನಾವೇನಾದರೂ ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಿರುವವೆ? ಪ್ರಪಂಚದ ಸುಖವನ್ನು ವೃದ್ಧಿಮಾಡಲು ನೂರಾರು ದಾರಿಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ಹೊಸ ಹೊಸದಾಗಿ ಮಾಡಿರುವರು. ಇದು ನೂರಾರು ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಆಗುತ್ತಿದೆ. ಈಗ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸುಖದ ಮೊತ್ತ ಒಂದು ನೂರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಆಗಿದೆಯೆ ಎಂದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕೇಳುತ್ತೇನೆ. ಅದು ಆಗಿರಲಾರದು. ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಏಳುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಲೆಯ ಹಿಂದೆಯೂ ಒಂದು ಬೀಳು ಇದ್ದೇ ತೀರಬೇಕು. ಒಂದು ದೇಶವು ಬಲಾಡ್ಯವಾಗಿ ಶ್ರೀಮಂತವಾದರೆ ಮತ್ತೆಲ್ಲೋ ಇರುವ ಇನ್ನೊಂದು ದೇಶ ಅದಕಾಗಿ ವಥಪಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಹೊಸದಾಗಿ ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಯಂತ್ರವೂ ಇಪ್ಪತ್ತು ಜನರನ್ನು ಶ್ರೀಮಂತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು, ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರ ಜನರನ್ನು ಬಡವರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು. ಯಾವಾಗಲೂ ಪೈಪೋಟಿಯ ನಿಯಮವೇ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿರುವುದು. ಶಕ್ತಿಯ ಒಟ್ಟು ಮೊತ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದೇ ಸಮನಾಗಿ ಇರುತ್ತದೆ. ದುಃಖವಿಲ್ಲದೆ ನಮಗೆ ಸುಖವು ಸಿಕ್ಕಬಲ್ಲದೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಅವಿವೇಕದ ಮಾತು, ಸುಖವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವ ಸಾಧನಗಳು ಹೆಚ್ಚಾದರೆ ಪ್ರಪಂಚದ ಬೇಡಿಕೆಗಳೂ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುವುವು. ಯಾವಾಗ ನಮ್ಮ ಬೇಡಿಕೆಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗುವುವೋ ಆಗ ಆಸೆಯೂ ವೃದ್ಧಿಯಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ನಾವು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಲಾರೆವು. ಈ ಬಯಕೆ, ಈ ಆಸೆಯನ್ನು ಯಾವುದು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಬಲ್ಲದು? ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಈ ಬಯಕೆಗಳು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇರುವುವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ದುಃಖ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಸುಖವಾದ ಮೇಲೆ ದುಃಖ, ದುಃಖವಾದ ಮೇಲೆ ಸುಖ. ಇದೇ ಜೀವನದ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ. ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲೋಸುಗ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರಾ? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬೇರೊಂದು ಶಕ್ತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರಾ? ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನಮಗೆ ನಿಮಗೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೇಳಿ ದೇವರು ಸತ್ತುಹೋಗಿರುವನು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರೇನು? ನಿತ್ಯನಾದ ದಯಾಮಯನಾದ, ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ, ಚಿರಜಾಗ್ರತನಾದ, ಪ್ರಪಂಚ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ಯಾರು ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಕಣ್ಣನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಂಥವನಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರಾ? ಈ ಅನಂತ ಆಕಾಶವೇ ರೆಪ್ಪೆ ಹಾಕದೇ ನೋಡುತ್ತಿರುವ ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳಂತೆ ಇವೆ. ಅವನೇನು ಸತ್ತು ಹೋಗಿರುವನೇನು? ಅವನೇನು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲವೇ? ಜಗತ್ತು ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಇಲ್ಲವೇ? ನೀವೇನೂ ವ್ಯಸ್ತರಾಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

(ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರು ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿದರು. ಒಬ್ಬನಿಗೆ ತಾನು ಹೇಳಿದ ಕೆಲಸವನೆಲ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಭೂತ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವನಿಗೆ ಒಂದು ಭೂತ ಸಿಕ್ಕಿದ ಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಕೆಲಸ ಕೊಡಲು ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಡೊಂಕು ನಾಯಿ ಬಾಲವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಅದನ್ನು ನೇರಮಾಡು ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಯಿತು.)

ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸುವ ನಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಅಷ್ಟೇ. ಹಾಗೆಯೇ ಸಹೋದರರೇ, ಕಳೆದ ನೂರಾರು, ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ನಾವು ನಾಯಿಯ ಬಾಲವನ್ನು ನೇರಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವೆವು. ಇದೊಂದು ವಾತ ರೋಗದಂತೆ, ಅದನ್ನು ನಾವು ಕಾಲಿನಿಂದ ಓಡಿಸಿದರೆ ಅದು ತಲೆಗೆ ಹೋಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಕಳುಹಿಸಿದರೆ ಮತ್ತೆಲ್ಲಿಗೋ ಹೋಗುವುದು. - ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹಲವರಿಗೆ ಇದು ಭಯಾನಕವಾದ, ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ದುಃಖಮಯ ಎಂಬ ಸಿದ್ಧಾಂತದಂತೆ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದು ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ಸುಖಮಯ ಅಥವಾ ಎಲ್ಲ ದುಃಖಮಯ ಎಂಬ ಎರಡು ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಗಳೂ ತಪ್ಪೆ. ಇವೆರಡೂ ಅತಿರೇಕದ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಕುಡಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಇದೆಯೋ, ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಚೆನ್ನಾಗಿರುವ ಬಟ್ಟೆಗಳು ಇವೆಯೋ, ಅವನೊಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ಆಶಾವಾದಿ ಆಗುವನು. ಆದರೆ ಅದೇ ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ನಿರಾಶಾವಾದಿಯಾಗುವನು. ಒಬ್ಬ ತನ್ನ ಧನವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ನಿರ್ಗತಿಕನಾದ ಮೇಲೆ, ಮಾನವ ಸಹೋದರ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಬಹಳ ಉತ್ಕಟವೇಗದಲ್ಲಿ ಬರುವುದು. ಇದೇ ಜಗತ್ತು. ನಾನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಹೆಚ್ಚು ಅನುಭವವನ್ನು ಗಳಿಸಿದಂತೆಲ್ಲ, ವಯಸ್ಸಾದಂತೆಲ್ಲ, ಆಶಾವಾದ ಮತ್ತು ನಿರಾಶಾವಾದಗಳ ಅತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆನು. ಈ ಜಗತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯದೂ ಅಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಅಲ್ಲ. ಇದು ಭಗವಂತನ ಜಗತ್ತು. ಇದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಇವುಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾಗಿದೆ. ತನ್ನಲ್ಲಿ ತಾನು ಪರಿಪೂರ್ಣವೇ ಆಗಿದೆ. ಅವನ ಇಚ್ಚೆ ನೆರವೇರುತ್ತಿದೆ. ವೈವಿಧ್ಯದಿಂದ ತುಂಬಿರುವ ದೃಶ್ಯಗಳ ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನಿರುವನು. ಇದು ಆದಿ ಅಂತ್ಯವಿಲ್ಲದಂತೆ ಹೀಗೆಯೇ ಸಾಗುತ್ತಿರುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಗರಡಿಮನೆ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ನಾವು ನೀವು ಮತ್ತು ಇನ್ನೂ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನ ಅಂಗಸಾಧನೆಗಾಗಿ ಬರುತ್ತೇವೆ. ಇದರಿಂದ ನಾವು ಬಲಾಢರಾಗಿ ಪರಿಪೂರ್ಣರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಇರುವುದೇ ಅದಕ್ಕೆ. ದೇವರಿಗೆ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ದುಃಖವನ್ನು ತಗ್ಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಅವನಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಇಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ದೂರದರ್ಶಕ ಯಂತ್ರದ ಮೂಲಕ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಯುವತಿ ಮತ್ತು ಪಾದ್ರಿ ಇವರ ಕಥೆ ನೆನಪಿರಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಮಚ್ಚೆಗಳು ಕಂಡವು. ಪಾದ್ರಿ ಅವುಗಳನ್ನು ನೋಡಿ, ಅವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಚರ್ಚಿನ ಗೋಪುರಗಳು ಇರಬೇಕು ಎಂದನು. ಯುವತಿಯು “ಅವಿವೇಕದ ಮಾತು ಅದು. ಪ್ರಣಯಿ ಪ್ರಣಯಿನಿಯರು ಒಬ್ಬರು ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು

ಚುಂಬಿಸುತ್ತಿರುವ ದೃಶ್ಯವಿರಬೇಕು' ಎಂದಳು. ನಾವು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿರುವುದೂ ಅದರಂತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಒಳಗೆ ಇರುವುದೇ ಹೊರಗೂ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವು. ನಾವು ಯಾವ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರುವೆವೋ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವೆವು. ಅಡಿಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಬೆಂಕಿಯು ಒಳ್ಳೆಯದೂ ಅಲ್ಲ ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಅಲ್ಲ. ಅದು ನಿಮ್ಮ ಅಡಿಗೆಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದರೆ, ನೀವು ಬೆಂಕಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿ 'ಇದೆಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯದು'' ಎನ್ನುವಿರಿ. ಅದು ನಿಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ಸುಟ್ಟರೆ 'ಇದೆಂತಹ ಅನಿಷ್ಟ'' ಎನ್ನುವಿರಿ. ಇದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಪಂಚವು ಒಳ್ಳೆಯದೂ ಅಲ್ಲ ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಅದು ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತವಾದ ಮಾತು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಳ್ಳೆಯದ್ದೂ ಅಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಅಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಪ್ರಪಂಚವೇ. ಇದು ಯಾವಾಗಲೂ ಹೀಗೆಯೇ ಇರುವುದು. ಪ್ರಪಂಚ ನಮಗೆ ಹಿತಕರವಾಗಿರುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಅದರಿಂದ ದುಃಖ ಬರುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎನ್ನುವೆವು. ಆದಕಾರಣವೇ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಿರಪರಾಧಿಗಳಾದ ಎಳೆಹಸುಳೆಗಳು ಆನಂದದಲ್ಲಿ ಇರುವರು. ಅವರು ಮತ್ತಾರಿಗೂ ತೊಂದರೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಆಶಾವಾದಿಗಳಾಗಿ ಇರುವರು. ಅವರು ಸ್ವರ್ಣ ಸ್ವಪ್ನಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿರುವರು. ಆದರೆ ಯಾವ ವೃದ್ದರಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಆಸೆಗಳಿವೆಯೋ, ಅವನ್ನು ಪೂರ್ಣಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೋ, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಪಂಚದ ನೂಕು ನುಗ್ಗಲಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಜರ್ಝರಿತರಾಗಿರುವರೋ, ಅವರು ನಿರಾಶಾವಾದಿಗಳಾಗಿರುವರು. ಧರ್ಮವು ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಯತ್ನಿಸುವುದು, ಅದು ಕಂಡುಹಿಡಿದ ಮೊದಲನೇ ವಿಷಯವೇ, ಈ ಸತ್ಯದ ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಾಳಿ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. - ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದ ವಸ್ತುವನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿಯದೇ ಇದ್ದರೆ, ಮಾನವ ಜೀವನವು ಒಂದು ಮರಳುಗಾಡಿನಂತೆ ಆಗುವುದು, ನಿಷ್ಟ್ರಯೋಜಕವಾಗುವುದು. ತತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಏನಿದೆಯೋ ಅದರಲ್ಲೇ ತೃಪ್ತನಾಗಿರು ಎಂದು ಹೇಳುವುದೇನೊ ಸರಿ. ದನಗಳು ನಾಯಿಗಳು ಹಾಗೆಯೇ ಇವೆ. ಮೃಗಗಳೆಲ್ಲ ಹಾಗೆಯೇ ಇವೆ. ಅವನ್ನು ಮೃಗಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುವುದೇ ಇದು. ಮನುಷ್ಯನೂ ಕೂಡ ತನಗೆ ಈಗ ಇರುವುದರಲ್ಲೇ ತೃಪ್ತನಾಗಿ, ಅತೀತವಾದ ಯಾವುದನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸದೇ ಇದ್ದರೆ ಮಾನವಕೋಟಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮೃಗದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗುವುದು. ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತ ವಾದುದನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕೆಂಬ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ, ಇದೇ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಮೃಗಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಮನುಷ್ಯನೊಬ್ಬನೇ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಭಾವತಃ ಮೇಲಕ್ಕೆ ನೋಡುವಂತಹನು ಎಂದು ಸರಿಯಾಗಿಯೇ ಹೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಇತರ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿ ಕೆಳಮುಖವಾಗಿ ನೋಡುತ್ತವೆ. ಹೀಗೆ ಮೇಲೆ ನೋಡುವುದು, ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದು, ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಹುಡುಕುವುದು - ಇವನ್ನೇ ಮುಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು. ಅವನು ಎಷ್ಟು ಬೇಗ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವನೋ ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಅವನು ಮುಕ್ತಿ ಎಂಬ ಸತ್ಯದ ಕಡೆಗೆ ಹೋಗುವನು. ನಿನ್ನ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಹಣ ಇದೆ, ನೀನು ಎಂತಹ

ಉಡುಪುಗಳನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತೀಯೆ, ನೀನು ಎಂತಹ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡುತ್ತೀಯೆ, ಇವಲ್ಲ ಮುಖ್ಯ. ನಿನ್ನ ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿರುವ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಶ್ರೀ ಒಂದೇ ಗಣನೀಯ ವಾಗಿರುವುದು, ಮಾನವ ಪ್ರಗತಿ ಎಂದರೆ ಇದೇ; ಇದೇ ಎಲಾ ಭೌತಿಕ ಮತ್ತು ಬೌದಿ ಕ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಮೂಲ. ಮಾನವ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಜನಾಂಗವನ್ನು ಮುಂದುಮುಂದಕ್ಕೆ ನೂಕಲು ಕ್ರಿಯೋತ್ತೇಜಕವಾದ ಶಕ್ತಿಯೇ, ಉತ್ಸಾಹವೇ ಇದು..

- ಮಾನವನ ಗುರಿ ಎಂದರೆ ಮತ್ತೇನು? ಇದೇನು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವೇ, ಸಂತೋಷವೇ? ಜನರು ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ತುತ್ತೂರಿಯನ್ನು ಊದುತ್ತ ದೇವರ ಸಿಂಹಾಸನದ ಸುತ್ತಲೂ ಇರುವರು ಎಂದು ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆ ಆದರ್ಶವನ್ನು ದುರ್ಬಲವೆಂದು ಭಾವಿಸುವರು. ಅದನ್ನು ಬಲಪಡಿಸಿ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮದುವೆ ಮುಂತಾದುವುಗಳೆಲ್ಲ ಇವೆ ಎನ್ನುವರು. ಈ ಆದರ್ಶಗಳಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಎರಡನೆಯದು ಮತ್ತೂ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಇಳಿದಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಬೇಕಾಗುವುದು. ಹಲವು ಬಗೆಯ ಸ್ವರ್ಗದ ಆದರ್ಶಗಳಿಲ್ಲ ಮನೋದೌರ್ಬಲ್ಯವು ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ಆ ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ಇದು: ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವೇ ಜೀವನದ ಗುರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು; ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದ ಯಾವುದನ್ನೂ ಅವರು ಭಾವಿಸಲು ಅಸಮರ್ಥರಾಗಿರುವುದು. ಅವರು ಪ್ರಯೋಜನ ದೃಷ್ಟಿಯವರಷ್ಟೇ ಅವಿವೇಕಿಗಳು. ಆದರೂ ಅವರು ಆಧುನಿಕ ನಾಸ್ತಿಕ ಪ್ರಯೋಜನವಾದಿಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲು. ಕೊನೆಯದಾಗಿ ಈ ಪ್ರಯೋಜನ ದೃಷ್ಟಿ ಎಂಬುದು ಹುರುಳಿಲ್ಲದ ವಾದ. ಇದು ನನ್ನ ಪ್ರಮಾಣ, ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಇದನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಏನು ಅಧಿಕಾರವಿದೆ? ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸತ್ಯವನ್ನೂ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಮಾಣದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ, ಅನ್ನ ಹಣ ಬಟ್ಟೆ ಇವೇ ದೇವರು ಎಂದು ಅಳೆಯಬೇಕು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೇನು ಅಧಿಕಾರವಿದೆ?

ಧರ್ಮವು ಅನ್ನದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿಲ್ಲ, ಅದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಪದೇ ಪದೇ ಜನ ಮುಂದೆ ಹೇಳಿರುವ ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯನ್ನು ಎತ್ತುವುದನ್ನು ನೀವು ನೋಡುವಿರಿ: ಧರ್ಮದಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಅದು ಜನರ ಬಡತನವನ್ನು ನೀಗಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಬಟ್ಟೆಬರೆಗಳನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲದೇ? ಒಂದು ವೇಳೆ ಅದು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸೋಣ. ಆದರೂ ಅದು ಧರ್ಮವನ್ನು ಸುಳ್ಳು ಎಂದಂತೆ ಆಯಿತೇ? ನೀವು ಖಗೋಳಶಾಸ್ತ್ರದ ವಿಷಯವನ್ನು ತೋರುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಂದು ಮಗು ಎದ್ದು ನಿಂತು ಅದರಿಂದ ನನಗೆ ಜಿಂಜರ್ ಬ್ರೆಡ್ ಸಿಕ್ಕುವುದೇ?' ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರೆ ನೀವು ಇಲ್ಲ, ಅದರಿಂದ ಜಿಂಜರ್ ಬ್ರೆಡ್ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದರೆ ಮಗು, ಅದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು. ಮಕ್ಕಳು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ನೋಡುತ್ತವೆ - ಜಿಂಜರ್ ಬ್ರೆಡ್ ಸಿಕ್ಕುವುದೇ, ಇಲ್ಲವೇ ಎಂದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಬಾಲ ಬುದ್ದಿಯವರು ಕೂಡ.

ಹತ್ತೊಂಬತ್ತನೇ ಶತಮಾನದ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲಿ, ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದಂತಹ ಜನರೇ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮಹಾ ಬುದಿ ವಂತರೂ, ವಿಚಾರಪರರೂ, ನ್ಯಾಯಶೀಲರೂ ಆದವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಬಹಳ ವ್ಯಸನವಾಗುವುದು.

ನಮ್ಮ ಕೆಳಗಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಜೀವನದ ಉತ್ತಮ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ನಾವು ಅಳೆಯಬಾರದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಅದರದರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಅಳೆಯಬೇಕು. ಅನಂತವನ್ನು ಅದರ ಪ್ರಮಾಣದಿಂದಲೇ ಅಳೆಯಬೇಕು. ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಯು ಇಡೀ ಮಾನವ ಕೋಟಿಯಲ್ಲಿ ಓತಪ್ರೋತವಾಗಿದೆ. ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ; ಹಿಂದೆ ಈಗ ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅದು ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಇದು ನಿತ್ಯ ಮಾನವನಿಗೂ ನಿತ್ಯ ಈಶ್ವರನಿಗೂ ಇರುವ ನಿತ್ಯ ಸಂಬಂಧ. ಮಾನವ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಐದು ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ಏನಾಗಬಲ್ಲುದು ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವುದು ನ್ಯಾಯ ಸಮ್ಮತವೇ? ಎಂದಿಗೂ ಇಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ನಿಷೇಧಮಯವಾದ ವಾದಗಳು.

ಧರ್ಮವು ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಬಲ್ಲದೇ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಈಗ ಬರುವುದು, ಹೊಟ್ಟೆಗೆ ಬಟ್ಟೆಗೆ ಧರ್ಮ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕೊಡಬಲ್ಲದೇ? ಅದು ಕೊಡಬಲ್ಲದು. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೊಡುತಿ ದೆ. ಅದು ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಅದು ಮಾನವನಿಗೆ ಅನಂತತ್ವವನ್ನು ತರಬಲ್ಲದು. ಈಗ ಮನುಷ್ಯನು ಇರುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಧರ್ಮವೇ ಕಾರಣ ಮತ್ತು ಧರ್ಮವು ಈ ಮಾನವಮೃಗವನ್ನು ದೇವನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಧರ್ಮವು ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲದು. ಮಾನವ ಸಮಾಜದಿಂದ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕಳೆದು ಬಿಟ್ಟರೆ ಇನ್ನು ಉಳಿಯುವುದೇನು? ಮೃಗಸದೃಶ ಮಾನವ ಕೊಂಪೆಯಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ನಿಮಗೆ ಈಗ ತಾನೇ ತೋರಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದಂತೆ, ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವೇ ಮಾನವನ ಪರಮ ಉದ್ದೇಶ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಅವಿವೇಕ, ಎಲ್ಲಾ ಜೀವನದ ಗುರಿಯೂ ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನೆ ಎಂಬುದು ನಿರ್ವಿವಾದವಾಗಿ ಇತ್ಯರ್ಥವಾಗುವುದು. ಮಾನವಕೋಟಿಗೆ ಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಬೇಕೆಂದು, ನಾವು ಸಾವಿರಾರು ವರುಷಗಳಿಂದ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ, ನಾವು ಮುಂದುವರಿ ದಿರುವುದು ಬಹಳ ಅಲ್ಪ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ನಿಮಗೆ ತೋರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನೆಯಲ್ಲಿ ಮಾನವಕೋಟಿ ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಮುಂದೆ ಸಾಗಿದೆ. ನಾವು ಮುಂದುವರಿದಿರುವುದರ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು, ಅದು ನಮಗೆ ಎಷ್ಟು ಲೌಕಿಕ ಸುಖವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡದೆ, ಈ ಮೃಗಸದೃಶ ಮಾನವನನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ದೇವತ್ವಕ್ಕೆ ಏರಿಸಿದೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ಜ್ಞಾನದೊಂದಿಗೆ ಆನಂದವೂ ಬರುತ್ತದೆ. ಮಕ್ಕಳು ತಮಗೆ ದೊರಕಬಹುದಾದ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖವನ್ನೇ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುವು. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕರಿಗೆ, ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗಿಂತ ಬುದ್ದಿಯಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಆನಂದವಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ತಿನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ನಾಯಿಯು ಎಷ್ಟು ಆನಂದ ಪಡುವುದೋ ಅಷ್ಟು ಸಂತೋಷವನ್ನು ಪಡಲಾರಿರಿ. ನೀವು

ಇದನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಸುಖ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರುವುದು? ನಾಯಿ ಅಥವಾ ಹಂದಿಯಂತೆ ತದೇಕಚಿತ್ತದಿಂದ ತಿನ್ನುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲ. ಹಂದಿ ಹೇಗೆ ತಿನ್ನುತ್ತದೆ ನೋಡಿ. ಅದು ತಿನ್ನುತ್ತಿರುವಾಗ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಮರೆಯುವುದು. ಅದು ತಿನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯವಾಗಿರುವುದು. ಅದನ್ನು ಕೊಲ್ಲಬಹುದು. ಆದರೆ ಮುಂದೆ ಆಹಾರವಿರುವ ತನಕ ಯಾವುದನ್ನೂ ಅದು ಗಮನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ಹಂದಿಗೆ ಇರುವ ತೀವ್ರವಾದ ಭೋಗಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ! ಯಾವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದು ಎಲ್ಲಿ ಹೋಗಿದೆ? ಮಾನವನು ಅದನ್ನು ಬೌದ್ದಿಕ ಸುಖವನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿರುವನು. ಹಂದಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪ್ರವಚನವನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತೋಷ ಪಡಲಾರದು. ಬೌದ್ಧಿಕ ಸುಖಕ್ಕಿಂತ ಇದು ಇನ್ನೂ ಮೇಲಿನ ಮಟ್ಟದ್ದು. ಇದೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರ. ಭಗವಂತನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಆನಂದಿಸುವುದು, ಯುಕ್ತಿ ಮತ್ತು ತರ್ಕಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿ ಹೋಗುವುದು ಇದೇ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪ್ರಯೋಜನ. ಇದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಯೋಜನ ಎಂದರೆ ನಾನು ಏನನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೇನೆಯೋ ಅದು, ಮಿಕ್ಕವರೆಲ್ಲ ಯಾವುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾರೆಯೋ ಅದು. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವೆಲ್ಲ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. - ಮೃಗವು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮನುಷ್ಯನು ತನ್ನ ಬುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕ ಆನಂದಿಸುವನು. ಪ್ರಬುದ್ಧ ಮಾನವನು ಬುದ್ದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವಭಾವದ ಮೂಲಕ ಆನಂದಿಸುವನು. ಆದಕಾರಣ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಜ್ಞಾನವೇ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿದ್ಯೆ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದ ಆನಂದ ಪ್ರಾಪ್ತಿ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ವಸ್ತುಗಳೆಲ್ಲ ನೆರಳಿನಂತೆ. ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಆನಂದಗಳು ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ಭೂಮಿಕೆಗಳ ಕೆಳಗಿನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ.

ನಾವು ಮಾನವಕೋಟಿಯನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ನಮಗೆ ಈ ಆನಂದವು ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆನಂದದ ನೆರಳೇ ಮಾನವ ಪ್ರೀತಿ ಎಂಬುದು. ಇದನ್ನೇ ನಿಜವಾದ ಆನಂದ ಎಂದು ಭ್ರಮೆಪಡಬೇಡಿ. ಇಲ್ಲೇ ನಾವು ದೊಡ್ಡ ಒಂದು ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಕೇವಲ ಮೃಗೀಯ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು, ಜಡದೇಹದ ಮೇಲೆ ಇರುವ ವಿದ್ಯುತ್ ಆಕರ್ಷಣವನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆನಂದ ಎಂದು ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಭ್ರಮಿಸುವೆವು. ಇದೇ ಶಾಶ್ವತ ಸಿತಿ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸುವೆವು. ಇದಲ, ಇಂಗಿ ಷಿನಲಿ ಬೇರೆ ಯಾವ ಪದವೂ ಇಲ್ಲದೇ ಇರುವುದರಿಂದ ನಾನು ಇದನ್ನು bliss (ಆನಂದ) ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಇದೇ ಅನಂತ ಜ್ಞಾನದ ಸ್ಥಿತಿ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಒಂದು ಧರ್ಮ ಇದ್ದಿರಲಿ, ಅಥವಾ ಮುಂದೆ ಇರಲಿ ಅವೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಮೂಲದಿಂದ ಬಂದಿವೆ. ಆ ಮೂಲವನ್ನು ಹಲವು ದೇಶಗಳು ಹಲವು ಹೆಸರುಗಳಿಂದ ಕರೆದಿವೆ. ಇದನ್ನೇ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ inspiration (ಸ್ಫೂರ್ತಿ) ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಎಂದರೆ ಏನು? ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯೊಂದೇ ನಮಗೆ ಇರುವ ಮಾರ್ಗ. ಧರ್ಮವು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಇಂದ್ರಿಯಾ ತೀತವಾದ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ

ಸೇರಿರುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಿರುವೆವು. ಅದನ್ನು ಕಣ್ಣು ನೋಡಲಾರದು, ಕಿವಿ ಕೇಳಲಾರದು, ಮನಸ್ಸು ಚಿಂತಿಸಲಾರದು. ಅದನ್ನು ಮಾತು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲಾರದು.”

ಅದೇ ಧರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರ ಧರ್ಮದ ಗುರಿ. ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಸ್ಪೂರ್ತಿ ಎನ್ನುವೆವೊ ಅದು ಬರುವುದು. ಆದಕಾರಣ ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತರಾಗಿ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಾರ್ಗವಿರಬೇಕು ಎಂದಂತೆ ಆಯಿತು. ನಮ್ಮ ತರ್ಕ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿ ಹೋಗಿರಲಾರದು ಎಂಬುದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸತ್ಯ. ನಮ್ಮ ತರ್ಕ ಇಂದ್ರಿಯದ ವಲಯದೊಳಗೆ ಇದೆ. ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ನಿಲುಕುವ ಅನುಭವದ ಮೂಲಕ ಮಾತ್ರ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಇಂದ್ರಿಯಕ್ಕೆ ಅತೀತನಾಗಿ ಹೋಗಬಲ್ಲನೇ? ಮನುಷ್ಯ ಅಜೇಯವಾದುದನ್ನು ಅರಿಯಬಲ್ಲನೆ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಮೇಲೆ ಧರ್ಮದ ಸಮಸ್ಯೆ ಇತ್ಯರ್ಥವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಇತ್ಯರ್ಥವಾಗಿದೆ. ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ತಡೆದು ನಿಲಿ ಸುವ ಅಬೇದವಾದ ಗೋಡೆ ಅನಂತಕಾಲದಿಂದಲೂ ಇರುವುದು. ಅಂದಿನಿಂದಲೂ ನೂರಾರು ಜನ, ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಅದನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಅದಕ್ಕೆ ಡಿಕ್ಕಿ ಹೊಡೆದಿದ್ದಾರೆ. ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನ ಸೋತಿರುವರು. ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನ ಜಯಶೀಲರಾಗಿರುವರು. ಇದೇ ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸ. ಹಾಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಅದನ್ನು ದಾಟಿಕೊಂಡು ಹೋದರು ಎಂಬುದನ್ನು ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನ ನಂಬುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಹಾಗೆ ನಂಬದವರು ಇರುವರು. ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೆ ಅದನ್ನು ಭೇದಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದು. ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ವಿಚಾರ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಇರುವುದು, ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಇರುವುದು, ಇದಕ್ಕೆ ಅತೀತವಾಗಿರುವ ಒಂದು ಮಹಾವಸ್ತುವೂ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ನಾನು ಅದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅದು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತೀರಿ ಎಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ.

ನಾನು ನನ್ನ ಕೈಯನ್ನು ಚಲಿಸುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಕೈಯನ್ನು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಿದೆ. ನನಗೆ ಅದರ ಅನುಭವವೂ ಇದೆ. ಇದನ್ನು ಪ್ರಜೆ ಯೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಕೈಯನ್ನು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವೆ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಹೃದಯ ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಅರಿವು ನನಗಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನನ್ನ ಹೃದಯವನ್ನು ಯಾರು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವರು? ಇದನ್ನೂ ಕೂಡ ನಾನೇ ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ಯಾವನು ಕೈಯನ್ನು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವನೋ, ಮತ್ತು ಯಾರು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವನೋ ಅವನೇ, ಎಂದರೆ, ಯಾರು ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನೋ ಅವನೇ ಅಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದಲೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಈ ಮನುಷ್ಯ ಎರಡು ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಂತೆ ತೋರುವನು. ಒಂದು ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಮತ್ತೊಂದು ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕೆಳಗಿರುವ ಅಪ್ರಜ್ಞೆ. ಅಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಆಗುತ್ತಿರುವ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಹುಟ್ಟುಗುಣ ಎನ್ನುವೆವು, ಕೆಲಸವು ಪ್ರಜ್ಞಾಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ಯುಕ್ತಿ ಎನ್ನುವೆವು. ಆದರೆ ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕಿಂತ

ಮೇಲಿರುವ ಅತಿಪ್ರಜ್ಞೆ ಎಂಬ ಕ್ಷೇತ್ರವೂ ಇದೆ. ಇದು ತೋರಿಕೆಗೆ ಅಪ್ರಜ್ಞೆಯಂತೆಯೇ ಇರುವುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಯುಕ್ತಿಗೆ ಇದು ನಿಲುಕಲಾರದು. ಆದರೆ ಇದು ಯುಕ್ತಿಗಿಂತ ಮೇಲೆ ಇದೆಯೇ ಹೊರತು ಯುಕ್ತಿಯ ಕೆಳಗೆ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಹುಟ್ಟುಗುಣವಲ್ಲ, ಸ್ಫೂರ್ತಿ. ಇದಕ್ಕೆ ಪ್ರಮಾಣ ಇದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮಹಾತ್ಮರು ಋಷಿಗಳು ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಲೂ ಏನು ಇದೆ ಎಂಬ ಪರಿಜ್ಞಾನವೇ ಅವರಿಗೆ ಇರದ ಸ್ಥಿತಿ ಅವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ಅವರಿಗೆ ಬಂದ ಜ್ಞಾನವನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರು ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬಂದಿತು ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಒಂದುಸಲ ಸಾಕ್ರಟೀಸ್ ಸೆನದೊಂದಿಗೆ ಹೋಗುತಿ ದಾ ಗ ರಮವಾದ ಸೂರೋದಯವನ್ನು ಕಂಡನು. ಇದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಸಾಕ್ರಟೀಸನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಾವನೆಗಳು ಎದ್ದವು. ಅವನು ಅದೇ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಎರಡು ದಿನಗಳು ಯಾವ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಂತಿದ್ದನು ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ರಟೀಸನಿಗೆ ಬಂದಂತಹ ಜ್ಞಾನ ಬಂದದ್ದು ಅಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ, ಇದರಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲ ಆಚಾರರು, ಮಹಾತ್ಮರು ಇವರುಗಳ ಜೀವನದಲ್ಲಿ, ಅವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಅತೀತರಾಗಿ ಹೋದ ಕಾಲಗಳಿವೆ. ಅವರು ಪ್ರಜ್ಞಾಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿಯುವಾಗ ಅವರು ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಕೋರೈಸುತ್ತಿರುವರು. ಅವರು ಇಂದ್ರಿಯಾತೀತವಾದ ಜಗತ್ತಿನ ಸುದ್ದಿಗಳನ್ನು ತಂದಿರುವರು. ಇವರೇ ಜಗತ್ತಿನ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಂಡ ಮಹಾಮಹಿಮರು.

- ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಅಪಾಯವಿದೆ. ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ತಮಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಬಂದಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಹೀಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ನಮಗೆ ಹೇಳಿರುವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಪರೀಕ್ಷೆ ಎಲ್ಲಿದೆ? ನಿದ್ರಾಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಾವು ಅಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವವು. ಒಬ್ಬ ಮೂಢ ನಿದ್ರೆಗೆ ಹೋಗುವನು. ಅವನು ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿದ್ರಿಸುವನು. ಅವನು ನಂತರ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಎದ್ದು ಬಂದಮೇಲೆ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಕಡಮೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಅದೇ ಮೂಢನಾಗಿರುವನು. ಜೀಸಸ್ಸನು ಅತಿಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೋಗುವನು. ಅವನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಬಂದಾಗ ಕೈಸ್ತನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿತನಾಗಿ ಬರುವನು. ಇದೇ ಎರಡಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ, ಒಂದು ಸ್ಪೂರ್ತಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಹುಟ್ಟುಗುಣ. ಒಂದು ಮಗುವಿನ ಸ್ಥಿತಿ, ಮತ್ತೊಂದು ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆದ ವೃದ್ಧನ ಸ್ಥಿತಿ. ಈ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯ. ಇದೇ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮದ ಮೂಲ. ಎಲ್ಲಾ ಮೇಲಿನ ಜ್ಞಾನದ ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಇದೇ ಆಗಿರುವುದು. ಆದರೂ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಅಪಾಯಗಳಿವೆ. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಕಪಟಿಗಳು ತಾವು ಮಹಾತ್ಮರೆಂದು ಜನರೆದುರಿಗೆ ಸೋಗು ಹಾಕುವರು. ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇದು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗುತ್ತಿದೆ. ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನ ಹತ್ತಿರ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ಚಿತ್ರವಿತ್ತು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಸ್ವಲ್ಪ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವಭಾವದವನೂ, ಶ್ರೀಮಂತನೂ ಆಗಿದ್ದನು. ಅವನಿಗೆ ಈ ಚಿತ್ರದ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿತ್ತು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ ಅವನಿಗೆ ಆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ ಮನುಷ್ಯನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, 'ನನಗೆ ಒಂದು ಸೂರ್ತಿ ಬಂದಿದೆ. ದೇವರಿಂದ ಒಂದು ಆದೇಶ ಬಂದಿದೆ' ಎಂದು ಹೇಳಿದನು. ಅದೇನು ನಿನಗೆ ಬಂದ

ಆದೇಶ ಎಂದು ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನನ್ನು ಕೇಳಿದನು. ಆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ನನಗೆ ಕೊಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದೇ ಆದೇಶ ಎಂದನು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ ಆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟನು. 'ಹೌದು, ಅದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸರಿ, ಇದೆಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ! ನನಗೂ ಅದೇ ಆದೇಶ ಆಗಿತ್ತು - ನಿನಗೆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಡುವಂತೆ, ಆದರೆ ಚೆಕ್ ಎಲ್ಲಿ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದನು. ಆಗ ಇವನು ದಿಗ್ಭ್ರಾಂತನಾದ. ಆಗ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ, “ನಿನ್ನ ಸ್ಪೂರ್ತಿ ಸರಿಯಾದುದ್ದು ಅಲ್ಲ ಎಂದು ತೋರುವುದು. ನನಗೆ ಆದ ಆದೇಶದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಡಾಲರನ್ನು ತರುವವನಿಗೆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಡು ಎಂದಿತು. ಆದಕಾರಣ ನೀನು ಮೊದಲು ಚೆಕ್ ತರಬೇಕು'' ಎಂದನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬನಿಗೆ ತಾನು ಸಿಕ್ಕಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಿಟ್ಟನು. ಇವೇ ಇರುವ ಅಪಾಯಗಳು. ಬಾಸ್ಟನ್‌ನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, ತನಗೆ ಕೆಲವು ದರ್ಶನ ಗಳಾದುವೆಂದೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರೊ ತನ್ನೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಿದರು ಎಂದೂ ಹೇಳಿಕೊಂಡನು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು, ಅವನು ಏನನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆಯೋ ಅದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ನಂಬಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ. ಅವನು ಅರ್ಥವಾಗದ ಏನೇನನ್ನೊ ಬರೆದನು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ನಾನು ಎಷ್ಟೋ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟೆ. ಆದರೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು, ನನಗೆ ತಿಳಿದಿರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಇಂತಹ ಭಾಷೆ ಎಂದಿಗೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಇನ್ನು ಮುಂದೆಯೂ ಇರಲಾರದು ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ. ಇಂತಹ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಹೊಂದುವಷ್ಟು ನಾಗರಿಕರಾಗಿಲ್ಲ ಹಿಂದೂಗಳು ಎಂದೆ. ಅವನು ನನ್ನನ್ನು ನಂಬದವನೆಂದೂ, ಕಪಟಿಯೆಂದೂ ಭಾವಿಸಿ ಹೊರಟು ಹೋದನು. ಅನಂತರ ಅವನು ಯಾವುದೊ ಹುಚ್ಚರ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿರುವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿದರೆ ಆಶ್ಚದ್ಯವೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುವ ಎರಡು ಅಪಾಯಗಳು ಮೂಢರಿಂದ ಮತ್ತು ವಂಚಕರಿಂದ ಬರುವಂಥವು. ಆದರೆ ಇದು ನಮ್ಮನ್ನು ಕುಗ್ಗಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿಷಯಗಳಿಗೂ ಈ ಅಪಾಯವಿದೆ. ನಾವು ಸ್ವಲ್ಪ ಜೋಪಾನವಾಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಇದು ತೋರುವುದು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಜನರು ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಅವರಲ್ಲಿ ಯಾವ ತರ್ಕಸರಣಿಯೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ದೇವತೆಯಿಂದ ನನಗೆ ಒಂದು ಸಂದೇಶ ಬಂದಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ನೀವು ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲವೇ? ಇಂತಹ ದೇವರು ಇರುವನು, ಅವನು ಸಂದೇಶವನ್ನು ಕೊಡುವನು, ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ನಂಬುವುದಿಲ್ಲವೇ ಎಂದು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಶೇಕಡಾ ತೊಂಬತ್ತು ಜನ ಮೂಢರು ಇದನ್ನು ನಂಬುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸಾಕಾದಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣವಿದೆ ಎಂದು ನಂಬುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಆಗಬಹುದು, ಇದು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ತಿಳಿದಿರಬೇಕು. ಈ ಭೂಮಿ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ನಕ್ಷತ್ರದ ಆಕರ್ಷಣೆಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗಿ ಬರುವ ವರುಷ ನುಚ್ಚುನೂರಾಗಬಹುದು. ನಾನು ಏನಾದರೂ ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಕಾರಣವನ್ನೂ ಕೊಡಿ ಎಂದು ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ. ಯಾರು ಇದು ನಿಜ ಎಂದು ಸಾಧಿಸುತ್ತಾರೋ, ಅವರು ಅದನ್ನು

ಸಪ್ರಮಾಣವಾಗಿ ಸಿದ್ದಾಂತ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ವಕೀಲರ ವೃತ್ತಿಯಂತೆ ಅದನ್ನು ಪ್ರಮಾಣಪಡಿಸುವುದು ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವವನ ಮೇಲಿದೆ. ನಾನು ಯಾವುದೊ ದೇವತೆಯಿಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಪಡೆದಿರುವುದನ್ನು ಪ್ರಮಾಣೀಕರಿಸುವುದು ನಿಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯವಲ್ಲ, ಆದರೆ ಅದು ನನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಹೇಳಿಕೆಯನ್ನು ನೀಡಿದವನು ನಾನು. ಅದನ್ನು ನಾನು ಸಪ್ರಮಾಣವಾಗಿ ಸಿದ್ದಾಂತಪಡಿಸಲು ಆಗದೆ ಹೋದರೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಇರಬೇಕು. ಈ ಎರಡು ಅಪಾಯಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾದರೆ ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಪಡೆಯಬಹುದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕರಿಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಂದೇಶಗಳು ಬರುತ್ತವೆ ಅಥವಾ ಬಂದಿವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅವು ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಕೇವಲ ನಮ್ಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸುವುವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮಗೆ ತೋಚಿದ್ದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಇತರರೊಡನೆ ನಮಗಿರುವ ಸಂಬಂಧಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಾಗಿದ್ದರೆ ಆಗ ಅದರಂತೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನೂರು ಬಾರಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಬೇಕು - ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿರಬಹುದು.

ಈ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯೊಂದೇ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಇರುವ ಏಕಮಾತ್ರ ಮಾರ್ಗ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುವೆವು. ಆದರೂ ಈ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಅಪಾಯ ಬಹಳ. ಅಪಾಯಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕೊನೆಯದೆ, ಬಹಳ ಉಗ್ರವಾಗಿರುವುದಾವುದೆಂದರೆ, ಅವುಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಬಯಸುವುದು. ಕೆಲವರು ಎದ್ದು ನಿಂತು ತಮಗೆ ದೇವರಿಂದ ಆದೇಶ ಬಂದಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ಸರ್ವೆಶ್ವರನಾದ ಭಗವಂತ ತಮ್ಮ ಮೂಲಕ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವನು, ಇತರರಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಈ ಹಕ್ಕು ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳುವರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದೊಡನೆಯೇ ಅವಿವೇಕದ ಮಾತು ಎಂಬುದು ಸ್ವತಃ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿರ ಬೇಕು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೂ ಒಂದಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯಿಸಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಯಮ ಆಳುತ್ತಿದೆ. ಇದು ಎಲ್ಲಾ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದು. ಎಲ್ಲಿಯೂ ಇದಕ್ಕೆ ವಿನಾಯಿತಿ ಇಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ನಿಯಮ ಒಂದು ಕಡೆ ಕೆಲಸಮಾಡಿದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಣವೂ, ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಸೂರ್ಯ ಅಥವಾ ನಕ್ಷತ್ರ ಯಾವ ರೀತಿ ರಚಿತವಾಗಿದೆಯೊ ಅದೇ ರೀತಿ ರಚಿತವಾಗಿದೆ. ಎಂದಾದರೂ ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಬಂದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಅದು ಬರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅದೇ ಧರ್ಮ. ಈ ಭ್ರಾಂತಿ ಮತ್ತು ಮೋಹದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಕಾಪಟ್ಯ ಮತ್ತು ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕುಗಳಿಂದ ದೂರವಿರಿ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಸಂದರ್ಶಿಸಿ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿಜ್ಞಾನದೊಂದಿಗೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು, ಮೂಢಾಚಾರಗಳನ್ನು ನಂಬುವುದಲ್ಲ, ಚರ್ಚು ಅಥವಾ ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಲ್ಲ. ಯಾವುದೋ ಕೆಲವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಓದುವುದಲ್ಲ. ನೀನು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿರುವೆಯಾ? ನಿನಗೆ ಆತ್ಮನ ಪರಿಚಯವಾಗಿದೆಯೇ? ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ನೀನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆಯಾ? ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಈಗ ಇಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ

ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಕಾಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಭವಿಷ್ಯ ಎಂದರೇನು? ಯಾವ ಮಿತಿಯೂ ಇಲ್ಲದ ವರ್ತಮಾನ ಕಾಲ ತಾನೆ? ಅನಂತ ಕಾಲ ಎಂದರೇನು? ಈಗಿರುವ ಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಅನಂತದಿಂದ ಗುಣಿಸುವುದು ಮಾತ್ರವಾಗಿದೆ. ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಈಗ, ಇಲ್ಲಿ, ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಪಡೆಯುವ ಅನುಭವವಾಗಿದೆ.

ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ: ನಮ್ಮ ಗುರಿ ಏನು? ಈಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಮಾನವನು ಅನಂತವಾಗಿ ಮುಂದು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವನು, ತಲುಪುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಗುರಿಯೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಸಾಧಿಸುವನು. ಯಾವಾಗಲೂ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರುವುದು, ಎಂದಿಗೂ ದೊರಕದೆ ಇರುವುದು, ಇದಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಅರ್ಥವಿರಲಿ, ಇದು ಎಷ್ಟೇ ಚಮತ್ಕಾರವಾಗಿ ಕಾಣಲಿ, ಈ ವಾದದಲ್ಲಿ ಹುರುಳಿಲ್ಲ. ಒಂದು ಸರಳ ರೇಖೆಯನ್ನು ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಸಿದರೆ ಅದೊಂದು ವೃತ್ತವಾಗುವುದು. ಅದು ಹೊರಟ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಬರುವುದು. ನೀನು ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾದೆಯೊ ಅಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣಬೇಕು. ನೀನು ದೇವರಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿರುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗಾಣಬೇಕು. ಅನಂತರ ಉಳಿಯುವುದೇನು? ವಿವರಗಳು - ಕೊನೆಯ ತನಕ ನಾವು ಇದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬೇಕು.

ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯೂ ಇದೆ: ನಾವು ಮುಂದುವರಿದಂತೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಹಿಡಿಯುವೆವೆ ? ಹೌದು ಮತ್ತು ಇಲ್ಲ. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಧರ್ಮದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯಬೇಕಾದ ಹೊಸದೇನೂ ಇಲ್ಲ, ಅವೆಲ್ಲಾ ಹಿಂದೆಯೇ ಗೊತ್ತಾಗಿವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳು, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದು ಐಕ್ಯತೆ ಇದೆ ಎಂದು ಸಾರುವುವು. ನಾವು ಪರಮಾತ್ಮನೊಡನೆ ಒಂದಾದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತಾವ ಪ್ರಗತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನ ಎಂದರೆ ವೈವಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವುದಾಗಿದೆ. ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರಂತೆ ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಇದು ಭಿನ್ನತೆ. ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಸೇರಿಸಿ ಮಾನವರು ಎಂದಾಗ ಅದು ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾದ ಜ್ಞಾನವಾಗುವುದು. ರಸಾಯನಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಉದಾಹರಣೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ತಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಮೂಲಧಾತುಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವರು. ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಯಾವ ಒಂದು ಧಾತುವಿನಿಂದ ಇವೆಲ್ಲಾ ಆಗಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುವರು. ಆ ಒಂದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಸಮಯ ಬರಬಹುದು. ಅದೇ ಎಲ್ಲಾ ವಸ್ತುಗಳಿಗೂ ಮೂಲ. ಅದನ್ನು ಪಡೆದ ಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂದೆ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಹೋಗಲಾರರು, ರಸಾಯನ ಶಾಸ್ತ್ರ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಪೂರ್ಣಾವಸ್ಥೆಗೆ ಬಂದಂತೆ. ಇದರಂತೆಯೇ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಜ್ಞಾನ ಕೂಡ. ನಾವು ಈ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಐಕ್ಯತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದರೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಂದೆ ಇನ್ನು ಹೋಗಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ತಂದೆ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿದಾಗ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತಂತೆ ಕೊನೆಯ ಮಾತನ್ನು ಆಡಿದ್ದು ಆಯಿತು. ಅನಂತರ ವಿವರಗಳು

ಮಾತ್ರ ಉಳಿದಿವೆ. ನಿಜವಾದ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಂಧಶ್ರದ್ದೆ ಎನ್ನಬಹುದಾದ ನಂಬಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ಮಹಾ ಉಪದೇಶಕನೂ ಇದನ್ನು ಬೋಧಿಸಲಿಲ್ಲ. ಇದು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಇಳಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಮೂಢರು ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬ ಮಹಾ ಪುರುಷನನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿರುವೆವು ಎಂದು ನಟಿಸುವರು, ತಮಗೆ ಶಕ್ತಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೂ ಮಾನವಕೋಟಿಯನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ನಂಬಿ ಎಂದು ಬೋಧಿಸುವರು. ಏನನ್ನು ನಂಬುವುದು ? ಸುಮ್ಮನೆ ನಂಬುವುದು ಎಂದರೆ ಮಾನವನನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗೆ ಒಯ್ದಂತೆ. ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ನಾಸ್ತಿಕರಾಗಿರುವುದಾದರೂ ಅಂಧಶ್ರದ್ದೆಗಿಂತ ಮೇಲು. ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಮೃಗದ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಸೆಳೆಯುತ್ತೀರಿ? ಇದರಿಂದ ನಿಮಗೆ ಮಾತ್ರ ತೊಂದರೆ ಅಲ್ಲ. ನೀವು ಇಡೀ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಅಪಾಯ ತರುವಿರಿ, ನಿಮ್ಮ ನಂತರ ಬರುವವರಿಗೆ ಅಪಾಯ ತರುವಿರಿ. ಎದ್ದು ನಿಂತು ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ, ಯಾವುದನ್ನೂ ಹಾಗೆಯೇ ನಂಬಬೇಡಿ. ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ನಂಬುವುದಲ್ಲ, ಅದರಂತೆ ಇರುವುದು, ಅದರಂತೆ ಆಗುವುದು. ಇದೇ ಧರ್ಮ. ನಿಮಗೆ ಇದು ಲಭಿಸಿದ ಮೇಲೆ ನಿಮಗೆ ಧರ್ಮ ಸಿಕ್ಕಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ನೀವು ಮೃಗಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ. ಆ ಮಹಾಜ್ಞಾನಿ ಬುದ್ಧನು ಹೇಳುವುದು ಹೀಗೆ: 'ನೀವು ಏನನ್ನು ಕೇಳಿರುವಿರೋ ಅದನ್ನು ನಂಬಬೇಡಿ; ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಬಂದಿದೆ ಎಂದು ನೀವು ಯಾವ ಸಿದ್ದಾಂತವನ್ನೂ ನಂಬಬೇಡಿ. ಯಾರೋ ಹಿಂದಿನ ಋಷಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ನಂಬಬೇಡಿ. ಅಭ್ಯಾಸಬಲದಿಂದ ನೀವು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದೀರೋ ಅದನ್ನು ನಂಬಬೇಡಿ. ಹಿರಿಯರು, ಗುರುಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ನಂಬಬೇಡಿ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿಮರ್ಶೆಮಾಡಿ, ಆಲೋಚನೆಮಾಡಿ; ಪ್ರತಿಫಲಗಳು ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದರಿಂದ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ಅದರಂತೆ ಬಾಳಿ,''

ಗುರಿ[*]

(೧೯೦೦ರ ಮಾರ್ಚಿ ೨೭ರಂದು ಪ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರವಚನದ ಟಿಪ್ಪಣಿ)

ಮಾನವನು ತನಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಯಾವುದೋ ಒಂದರಿಂದ ಆವೃತನಾದಂತೆ ಕಾಣುವನು. ಅದನ್ನು ಅರಿಯಲು ಅವನು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಯಾವಾಗಲೂ ಅತ್ಯಂತ ಉನ್ನತವಾದ ಆದರ್ಶವನ್ನೇ ಅರಸುವನು. ಅದು ಇದೆ ಎಂದು ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಆ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಆದರ್ಶದ ಅನ್ವೇಷಣೆ, ಮಾನವನ ಸಮಗ್ರ ಸ್ವಭಾವವು ಏನು ಎಂದು ತಾನು ಗ್ರಹಿಸಿದ್ದನೋ ಅದಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಅವನು ಮೊದಲು ಸ್ವರ್ಗ ಮುಂತಾದ ಹೊರ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದನು.

ಅನಂತರ ಮಾನವನು ತನ್ನ ಕಡೆಗೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಹತ್ತಿರದಿಂದ ನೋಡಲು ಯತ್ನಿಸಿದನು. ಆಗ ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು 'ನಾನು' ಎಂದು ಭಾವಿಸುವೆವೊ ಅದು ನಾನಲ್ಲ, ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ಅದು ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಕಾಣುವಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಒಳಗೆ ಹುಡುಕಲು ಯತ್ನಿಸಿದನು. ಕೊನೆಗೆ ತಾನು ಯಾವುದನ್ನು ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕುತ್ತಿದನೋ ಅದು ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಸದಾ ಇದೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು, ತಾನು ಯಾವುದನ್ನು ಹೊರಗೆ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದನೊ, ಅದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ತನ್ನ ಆಂತರಿಕ ಸ್ವಾಭಾವವೇ. ಅದೈತಕ್ಕೂ, ದೈತಕ್ಕೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇಷ್ಟೇ - ಆದರ್ಶವನ್ನು ಹೊರಗೆ ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದರೆ ದೈತ, ಅದನ್ನು ಒಳಗೆ ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದೈತ.

ಈ ಜಗತ್ತು ಏತಕ್ಕೆ, ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂತು ಎಂಬ ಮೊದಲನೆ ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳುವುದು. ಮನುಷ್ಯ ಏತಕ್ಕೆ ಮಿತವಾಗುತ್ತಾನೆ? ಅನಂತ ಹೇಗೆ ಸಾಂತವಾಯಿತು? ಶುದ್ದವು ಅಶುದ್ಧ ಹೇಗೆ ಆಯಿತು? ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ದೈತದ ಊಹೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕು.

ದೇವರು ಏತಕ್ಕೆ ಇಂತಹ ಅಶುದ್ದವಾದ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ? ಪರಿಪೂರ್ಣನಾದ ದಯಾಮಯನಾದ ಅನಂತನಾದ ತಂದೆ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದರೆ ಮನುಷ್ಯ ಏತಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ದುಃಖಿಯಾಗಿರುವನು? ಈ ಸ್ವರ್ಗ ನರಕಗಳೇಕೆ ?

ಯಮಾವಳಿಗಳನ್ನು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆವು, ತಾನು ನೋಡದೆ ಇರುವ ಯಾವುದನ್ನೂ ಯಾರೂ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರನು.

ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಪಡುವ ಯಾತನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿಟ್ಟು, ಅದನ್ನು ನರಕ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆ.

ಅನಂತವಾದ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು? ದೈತಿಗಳು, ಕುಂಬಾರ ಮಡಕೆಕುಡಿಕೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಂತೆ ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ದೇವರು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ ಎನ್ನುವರು. ದೇವರು ಕುಂಬಾರ, ನಾವೇ ಮಡಕೆಗಳು... ತಾತ್ವಿಕ ರೀತಿ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹೀಗೆ ಆಗುವುದು: ಮನುಷ್ಯನ ನಿಜವಾದ ಸ್ವಭಾವ ಪರಿಶುದ್ಧ, ಪರಿಪೂರ್ಣ ಮತ್ತು ಅನಂತ

ಎಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಆಧಾರವೇನು ? ಎಲ್ಲಾ ವಿಧವಾದ ಅದೈತ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿ ತೋರುವ ಒಂದು ತೊಡಕು ಇದು. ಉಳಿದವುಗಳೆಲ್ಲ ಸರಾಗವಾಗಿವೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದೈತಿಗಳು, ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ವಿರೋಧಾಭಾಸ ಎನ್ನುವರು. - ದೈತಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ದೇವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದನು? ಇದು ವಿರೋಧೋಕ್ತಿ, ಏತಕ್ಕೆ? ಏಕೆಂದರೆ, ದೇವರ ಭಾವನೆ ಎಂದರೆ ಏನು? ಅವನು ತನ್ನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಇರುವ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಬಾಧಿತನಾಗದವನು.

ನಾನು, ನೀವು ಮುಕ್ತರಲ್ಲ. ನನಗೆ ಬಾಯಾರಿಕೆ ಎಂಬುದೊಂದು ಇದೆ. ಅದರ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ಸ್ವಾಧೀನವಿಲ್ಲ. ಅದು ನನ್ನನ್ನು ನೀರು ಕುಡಿಯುವಂತೆ ಬಲಾತ್ಕರಿಸುತ್ತದೆ. ನನ್ನ ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಯಾರೋ ಬಲಾತ್ಕರಿಸಿದಂತೆ ಇದೆ. ನಾನು ಇದನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಪಡೆಯಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹೇಗೆ ಮತ್ತು ಏತರಿಂದ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಅರ್ಥವೇನು? ನೀವು ಏತಕ್ಕೆ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿಯುವಿರಿ? ಏತಕ್ಕೆಂದರೆ ಬಾಯಾರಿಕೆಯು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವುದು. ನೀವು ಗುಲಾಮರು, ಏಕೆಂದರೆ ನೀವು ಯಾವುದನ್ನೂ ಸ್ವಂತ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ, ಬಲಾತ್ಕಾರದಿಂದ ಪ್ರೇರೇಪಿತರಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡುವಿರಿ. ನೀವು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಬಲಾತ್ಕಾರ. ಈ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಮತ್ಯಾವುದೋ ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಚಲಿಸುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ದೀಪ ಏತಕ್ಕೆ ಉರಿಯುವುದು? ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ಕಡ್ಡಿಗೀರಿ ಹಚ್ಚದೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಉರಿಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಾಮರಸ್ಯದಿಂದ ಇರುವುದು ದಾಸ್ಯ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಗುಲಾಮನಾಗಿ ಒಂದು ಬಂಗಾರದ ಪಂಜರದಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೆ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಮಾನವ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ, ಪವಿತ್ರ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ನಿಯಮ ಮತ್ತು ಕ್ರಮ ಇದೆ. ಹೇಗೆ, ಏತಕ್ಕೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ನಾವು ಅಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿರುವಾಗ ಮಾತ್ರ ಕೇಳುವುದು ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುವುದು. ನಾನು ಮತ್ತಾವುದೋ ಬಲಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

ದೇವರು ಸ್ವತಂತ್ರ ಎಂದು ನೀವು ಹೇಳುತ್ತೀರಿ, ಪುನಃ ದೇವರು ಏತಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತೀರಿ. ನಿಮ್ಮ ಹೇಳಿಕೆಯನ್ನು ನೀವೇ ಪ್ರತಿಷೇಧಿಸುತ್ತಿರುವಿರಿ. ದೇವರೆಂದರೆ ಸರ್ವತಂತ್ರ ಸ್ವತಂತ್ರನೆಂದು ಅರ್ಥ. ತಾರ್ಕಿಕಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ಹೀಗಾಗುವುದು: ಯಾರನ್ನು ಯಾರೂ ಬಲಾತ್ಕರಿಸಲಾರರೊ, ಅವನನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವಂತೆ ಯಾರು ಬಲಾತ್ಕರಿಸುವವರು? ನೀವು ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರು ಅವನನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸಿದರು ಎಂದು ಕೇಳುವಿರಿ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಕುತರ್ಕ. ಅವನು ಸ್ವಭಾವತಃ ಅನಂತಾತ್ಮ ನಾಗಿರುವನು, ನಿತ್ಯಮುಕ್ತನಾಗಿರುವನು. ನೀವು ತಾರ್ಕಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕಿದರೆ,

ಆಗ ನಾವು ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೇವೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಸತ್ಯ ಇರುವುದು, ಬೇರೆ ಏನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಯುಕ್ತಿಯು ಹೇಳುವುದು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ದೈತ ತಲೆಯೆತ್ತುವುದೋ, ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅದೈತ ಅದರೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಿ ಅದನ್ನು ಆಚೆಗೆ ಅಟ್ಟಿದೆ.

ಇದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ತೊಡಕಿದೆ. ಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ವ್ಯವಹಾರಜ್ಞಾನ ಎಂಬುದು ಸರ್ವಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿರುವುದು. ಸಾಧಾರಣ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಅವನ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರೆ ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವುದು. ಅದನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಿಯ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟರೆ ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮಾನವನ ಸ್ವಭಾವವೇ ಇತರರಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ಆರೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಮಗುವಿನ ಮೇಲೆ ನಿಮಗೆ ಇರುವ ಭಾವವನ್ನು ಕುರಿತು ನೋಡಿ, ಮಗುವಿನ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ಆರೋಪಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ. ಆಮೇಲೆ ನಿಮಗೆ ಎರಡು ದೇಹಗಳು ಬರುತ್ತವೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಗಂಡನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ನೀವು ಭಾವಿಸುವಿರಿ. ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕೊನೆ ಎಲ್ಲಿ ? ನೀವು ಅನಂತ ದೇಹಗಳಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಆರೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲುತ್ತಿರುವನು. ಮನುಷ್ಯ ಒಂದು ಜನಾಂಗದಂತೆ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಿರುವನು. ಮನುಷ್ಯನ ಈ ಶಕ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಕಲ್ಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ, ವಿಚಾರಿಸಿ ನೋಡಿ, ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಅವನ ಜನಾಂಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿಗಳಿವೆ, ಅವನಿಗೆ ಅನಂತ ದೇಹಗಳು ಇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಏನಾಗಿರುವಿರೋ ಅದೊಂದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ, ನೀವು ಒಂದು ಜನಾಂಗವೇ ಅಥವಾ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯೆ? ನೀವು ಬೇರೆ ಆದೊಡನೆಯೇ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ನಿಮಗೆ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ನೀವು ವಿಕಾಸವಾಗಿ ಇತರರಿಗೆ ಅನುಕಂಪವನ್ನು ತೋರಿದೊಡನೆಯೇ ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯ ಬರುವುದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥಿಯೇ ಬಹಳ ದುಃಖಿ, ಯಾರು ಅತ್ಯಂತ ಸುಖಿಯೋ ಅವನಿಗೆ ಸ್ವಾರ್ಥವೆಂಬುದಿಲ್ಲ. ಅವನೇ ಸೃಷ್ಟಿಯೆಲ್ಲಾ ಆಗಿರುವನು. ಕೈಸ್ತರು, ಹಿಂದೂಗಳೂ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳ ದೈತಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ನೀತಿ ಒಂದೇ. ಅದೇ ಸ್ವಾರ್ಥನಾಗಬೇಡ, ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಿಯಾಗಿರು, ಇತರರಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮಮಾಡಿ ವಿಕಾಸವಾಗು ಎಂಬುದು. - ಇದನ್ನು ಅವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಸುಲಭವಾಗಿ ಹೇಳಬಹುದು. ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಮತ್ತೂ ಸುಲಭವಾಗಿ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಯಾರು ತೋರಿಕೆಯ ವಿಧ್ಯಾವಂತರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವರೋ, ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುವಂತೆ ಹೇಳಲು ದೇವರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸತ್ಯಾಂಶವೇನೆಂದರೆ, ನೀವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ವಿಶ್ವದಿಂದ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ, ನಿಮ್ಮಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮ ಬೇರೆ ಹೇಗೆ ಅಲ್ಲವೋ ಹಾಗೆ, ಹಾಗೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನೀವು ಯಾವುದನ್ನೂ ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ, ಅನುಭವಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಪಂಚಭೂತಗಳ ಮಹಾಸಾಗರದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ದೇಹಗಳೆಂಬುವು ಸಣ್ಣ ಸುಳಿಗಳಂತೆ, ಜೀವನವು ತಿರುಗಿ ಬೇರೊಂದು ರೂಪವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಸಾಗಿಹೋಗುತ್ತಿದೆ.

ಸೂರ ಚಂದ್ರ ತಾರೆ ನೀವು ನಾವುಗಳೆಲ್ಲ ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ಸುಳಿಗಳು, ಅಷ್ಟೆ. ನಾನು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಆರಿಸಿಕೊಂಡೆ? ಮನಸ್ಸಿನ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಇದೊಂದು ಮನೋಸುಳಿಯಷ್ಟೆ.

ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಪಂದನ ನಿಮಗೆ ಹೇಗೆ ತಲುಪುತ್ತಿತ್ತು? ನೀವು ಸರೋವರಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ಎಸೆದರೆ ಅದೊಂದು ಸ್ಪಂದನವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವುದು. ಅದು ನೀರನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ಪಂದಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು. ನಾನು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ಆನಂದದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಯುತ್ತೇನೆ. ಅದರಿಂದ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅದೇ ಆನಂದದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಯ್ಯಬಹುದು. ನೀವು ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ, ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಹೃದಯದಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಶಬ ದ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸದೆ, ಏನನೋ ಆಲೋಚಿಸಿರಬಹುದು. ಅದು ಮತ್ತೊಬ್ಬರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ಒಂದೇ. ನಾವು ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ದೇಶ ಕಾಲ ನಿಮಿತ್ತಗಳಿಂದ ಆಗಿದೆ. ದೇವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಕೃತಿ ಯಾವಾಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು ? ನಿಮ್ಮ ನೈಜ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮರೆತು, ಕಾಲ ದೇಶ ನಿಮಿತ್ತದೊಂದಿಗೆ ಬದ್ಧರಾದಾಗ ! ಈ ಅದೇ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವ ನಿಮ್ಮ ದೇಹಗಳ ವೃತ್ತ. ಆದರೂ ಅದು ನಿಮ್ಮ ಅನಂತ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿದೆ. ಅದೇ ಪ್ರಕೃತಿ, ಕಾಲದೇಶನಿಮಿತ್ತಗಳು, ಪ್ರಕೃತಿ ಎಂದರೆ ಇಷ್ಟೇ. ನೀವು ಆಲೋಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದಾಗ ಕಾಲ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ನಿಮಗೆ ದೇಹ ಬಂದಾಗ ದೇಶ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ದೇಶವೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ನೀವು ಯಾವಾಗ ಮಿತಿಗೊಳಪಟ್ಟಿರೊ ಆಗ ಕಾರಣ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ನಮಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಉತ್ತರ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಉತ್ತರ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ನಾವು ಮಿತಿಗೆ ಒಳಗಾಗಿರುವೆವು ಎಂಬುದೇ ಒಂದು ಆಟ. ಇದು ಬರೀ ತಮಾಷೆ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಯಾವುದೂ ಬಂಧಿಸಲಾರದು. ಯಾವುದೂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಲಾತ್ಕರಿಸಲಾರದು. ನಾವೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ನಾವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ಅಭಿನಯಿಸುತ್ತಿರುವೆವು.

ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ತರೋಣ. ಕೆಲವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಅಂಜಿಕೆ. ಒಂದು ಹಂದಿ ದೇವರಾದರೆ ತನ್ನ ಹಂದಿತನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದೆ? ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ ಪಾಪ, ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಹಂದಿಯು ಹಾಗೆ ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದು ನಿಜವಾದ ನನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ? ನಾನು ಮಗುವಾಗಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಹೊರಳಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಬೆರಳನ್ನು ಚೀಪುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲವೇ ? ಆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ನಾನು ವ್ಯಥೆಪಡಬೇಕೆ? ಐವತ್ತು ವರುಷಗಳಾದ ಮೇಲೆ ನನ್ನ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನೆನಸಿಕೊಂಡು ನಾನು ನಗುವೆನು, ಈಗ ನಾನು ನನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನೋಡಿ ನಗುವಂತೆ. ನಾನು ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ?

ಈ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎರಡು ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧವಾದ ಸ್ವಭಾವಗಳಿವೆ. ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕೆ, ಮತ್ತೊಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಉತ್ಕಟ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ, ತಾಯಿ ತನ್ನ ಮಗುವಿನ ಅವಶ್ಯಕತೆಗೆ ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಅರ್ಪಣೆ ಮಾಡುವಳು. ಅವಳು ತನ್ನ ಕೈಗಳಲ್ಲಿ ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡಿರುವಾಗ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಕರೆಯನ್ನು, ತನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ಸ್ವಾರ್ಥ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಕೇಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ತಾನು ಕದಾನ್ನವನ್ನುಂಡು ಮೃಷ್ಟಾನ್ನವನ್ನು ಮಗುವಿಗೆ ಬಡಿಸುವಳು. ಇದರಂತೆಯೇ ನಾವು ಪ್ರೀತಿಸುವ ಜನರಿಗಾಗಿ ಸಾಯಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವೆವು.

. ಒಂದು ಕಡೆ ನಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ ಪಡುತ್ತಿರುವೆವು. ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಅದನ್ನು ನಾಶಮಾಡಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವೆವು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವೇನು? ಟಾಮ್ ಬ್ರೌನ್ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಅವನು ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವನು. ಅವನು ಸಾಯುವನು. ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ನಷ್ಟ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹತ್ತೊಂಭತ್ತು ನೂರು ವರುಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಯಹೂದಿ ಒಬ್ಬ ಹುಟ್ಟಿದನು. ಅವನು ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಒಂದು ಬೆರಳನ್ನೂ ಎತ್ತಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಆ ಯಹೂದಿ ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ಆ ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ, ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೇ ಇರುವ ಸಂಗತಿಯೇ ಇದು.

- ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ನಾವು ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ? ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಏನು? ಅದು ಟಾಮ್ ಬ್ರೌನ್ ಅಲ್ಲ, ಅವನಲ್ಲಿರುವ ದೇವರು, ಅದೇ ನಿಜವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಮನುಷ್ಯ ಎಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಅದನ್ನು ಸಮಿಾಪಿಸಿರುವನೋ, ಅಷ್ಟೂ ತನ್ನ ತೋರಿಕೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಅವನು ತ್ಯಜಿಸಿರುವನು. ಅವನು ತನಗಾಗಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟಷ್ಟೂ, ಅವನಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಅಷ್ಟೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗಿರುವುದು. ತನ್ನನ್ನು ಕುರಿತು ಎಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಯೋಚಿಸುವನೋ, ಅವನು ಅಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಧಾರೆಯೆರೆದಿರುವನು. ಈ ಒಂದು ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಪಂಚವು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಎಂದರೆ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲು ನಾವು ಅರಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದು ಆದರ್ಶವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು. ಈಗ ನೀವು ಪುರುಷನೋ ಸ್ತ್ರೀಯೊ ಆಗಿರುವಿರಿ. ಆ ನೀವು ಯಾವಾಗಲೂ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನೀವು ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ? ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಈಗ ಹೇಗೆ ಇದೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಕೋಪ ದ್ವೇಷ ಅಸೂಯೆ ಜಗಳ ಮುಂತಾದ ಸಾವಿರಾರು ಲೋಪದೋಷಗಳನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವಿರಾ?... ಪೂರ್ಣ

ಜಯ ಸಿದ್ದಿಸುವವರೆಗೆ, ನೀವು ಪರಿಪೂರ್ಣರಾಗುವವರೆಗೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. - ನೀವೇ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರೇಮ, ಆನಂದ ಅನಂತ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಆದಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕೋಪವೂ ಇರಲಾರದು. ನಿಮ್ಮ ಯಾವ ದೇಹವನ್ನು ನೀವು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಿರಿ? ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗದ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಆನಂದ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವವರೆಗೆ ನೀವು ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲಲಾರಿರಿ. ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ನೀವು ನಿಲ್ಲುವಿರಿ. ಈಗ ನಿಮಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಜ್ಞಾನವಿದೆ. ಯಾವಾಗಲೂ ಅದನ್ನು ವೃದ್ಧಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವಿರಿ. ನೀವು ನಿಲ್ಲುವುದೆಲ್ಲಿ? ಅನಂತ ಜೀವನವೇ ನೀವಾಗುವವರೆಗೆ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಲಾರಿರಿ.

ಅನೇಕರು ಸುಖವನ್ನೇ ಗುರಿಯನ್ನಾಗಿ ಇಚ್ಛಿಸುವರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಇಂದ್ರಿಯ ಸುಖಗಳನ್ನು ಬಯಸುವರು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲಿನ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೂ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಸುಖವನ್ನು ಅರಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಾದ ಮೇಲೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕಾದ್ಯಕ್ಷೇತ್ರ. ಅನಂತರವೆ, ಅವನಲ್ಲಿರುವ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ. ಯಾರ ಸುಖ ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುವಿನ ಆಸರೆಯ ಮೇಲಿದೆಯೋ ಆ ಸುಖ ಹೋದರೆ ಅವನು ವ್ಯಥೆಪಡುವನು. ಈ ಸುಖ (ಆತ್ಮಾನಂದ) ಬಾಹ್ಯ ವಸ್ತುಗಳ ಆಸರೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತುದಲ್ಲ. ನನ್ನ ಸುಖವೆಲ್ಲ ನನ್ನಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಸುಖವಿರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿಯೂ ನನ್ನನ್ನು ನಾನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರೆ. ತಾಯಿ, ತಂದೆ, ಹೆಂಡತಿ, ಮಕ್ಕಳು, ದೇಹ, ಐಶ್ವರ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ನಾನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು, ಆದರೆ ನನ್ನನ್ನು ನಾನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರೆ, ನನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಆನಂದವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರೆ. ಎಲ್ಲಾ ಬಯಕೆಗಳೂ ಆತ್ಮವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುವುವು. ಎಂದಿಗೂ ಬದಲಾವಣೆ ಆಗದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇ ಇದು. ಇದೇ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿರುವುದು.

ಇದನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ? ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಶ್ರೇಷ್ಠರಾದ ಪುರುಷರು ಮತ್ತು ಸ್ತ್ರೀಯರು, ಆತ್ಮ ಅನಾತ್ಮ ವಿವೇಕದ ಮೂಲಕ ಯಾವುದನ್ನು ಪಡೆದರೂ ಅದನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಪಡೆಯುವರು. ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೂವತ್ತು ದೇವರುಗಳ ನೋಳಗೊಂಡ ದೈತ ಸಿದ್ದಾಂತ ಏನಾಗಬೇಕು? ಚಿಂತೆ ಇಲ್ಲ. ಈ ತೋರಿಕೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವು ಹೋಗಬೇಕು ಎಂಬ ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಸತ್ಯವು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಇತ್ತು. ಈ ದೇಹಭಾವ ಎಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಇದ್ದರೆ, ನನ್ನ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ಅಹಂ ಎಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಆದರೆ, ಅಷ್ಟೂ ನಾನು ನನ್ನ ನಿಜವಾದ ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ - ವಿಶ್ವದೇಹಕ್ಕೆ - ಹತ್ತಿರವಾಗುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕುರಿತು ಎಷ್ಟು ಕಡಮೆ ಚಿಂತಿಸಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನಾನು ವಿಶ್ವಮಾನಸಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರವಾಗುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ನನ್ನದೇ ಆತ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಎಷ್ಟು ಕಡಮೆ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತೇನೋ ಅಷ್ಟೂ ವಿಶ್ವಾತ್ಮಕ್ಕೆ ಸಮೀಪವಾಗುತ್ತೇನೆ.

ನಾವು ಒಂದು ದೇಹದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವವು. ನಮಗೆ ಕೆಲವು ಸುಖ ದುಃಖಗಳಿವೆ. ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಅಲ್ಪ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ

ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನಾಶಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವೆವು. ನಮಗೆ ಎರಡು ದೇಹಗಳಿದ್ದರೆ ಅದು ಮತ್ತೂ ಉತ್ತಮವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೇ? ಹೀಗೆಯೆ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುವವರೆಗೆ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕು. ನಾನು ಎಲ್ಲ ದೇಹದಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವೆನು. ನಾನು ಎಲ್ಲ ಕೈಗಳ ಮೂಲಕ ಕೆಲಸಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲುಗಳ ಮೂಲಕ ನಡೆಯುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಎಲ್ಲಾ ಬಾಯಿಗಳ ಮೂಲಕ ಮಾತನಾಡುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ದೇಹಗಳು ಅನಂತ ಮನಸ್ಸು ಅನಂತ. ನಾನು ನಜರಿತ್ತನ ಏಸುವಿನಲ್ಲಿದ್ದೆ, ಬುದ್ದನಲ್ಲಿದ್ದೆ, ಮಹಮ್ಮದನಲ್ಲಿದ್ದೆ, ಎಲ್ಲಾ ಶ್ರೇಷ್ಠರಾದ ಹಿಂದಿನ ಮಹಾಮಹಿಮರಲ್ಲಿ ನಾನಿದ್ದೆನು. ಅನಂತರ ಬರುವವರಲ್ಲಿಯೂ ನಾನಿರುವೆನು. ಇದೇನು ಬರೀ ಸಿದ್ಧಾಂತವೇ ? ಇಲ್ಲ ಇದು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಸತ್ಯ.

ನೀವು ಇದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ ಆಗ ಇನ್ನೂ ಅಷ್ಟು ಕೋಟಿಪಾಲು ಆನಂದವು ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಅದು ಎಂತಹ ಆನಂದ ಪರವಶತೆಯ ಸ್ಥಿತಿ ! ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೇಹವನ್ನು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಅದನ್ನು ಇಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವುದು? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ದೇಹಗಳ ಮೂಲಕ ಅನುಭವಿಸಿ ಆದಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಸ್ಥಿತಿ ಏನಾಗುವುದು? ನಾವು ಅನಂತಾತ್ಮನಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುತ್ತೇವೆ. ಅದೇ ಗುರಿ. ಅದೊಂದೇ ದಾರಿ. ಒಬ್ಬ ತನಗೆ ಸತ್ಯ ಗೊತ್ತಾದರೆ ಬೆಣ್ಣೆಯಂತೆ ಕರಗಿ ಹೋಗುತ್ತೇನೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಜನ ಹಾಗೆ ಆಗಲೆಂದು ನಾನು ಆಶಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಬೆಣ್ಣೆಯಂತೆ ಕರಗಿ ಹೋಗುವುದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ !

ನಾವು ಮುಕ್ತರಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕು? ನಾವು ಆಗಲೇ ಮುಕ್ತರು, ಮುಕ್ತ ಎಂದಾದರೂ ಬದ್ಧನಾಗಿರುವುದು ಹೇಗೆ? ಇದು ಸುಳ್ಳು. ನಾನು ಎಂದಿಗೂ ಬದ್ಧನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅನಂತ ಯಾವುದರಿಂದಲಾದರೂ ಹೇಗೆ ಸಾಂತವಾದೀತು ? ಅನಂತವನ್ನು ಅನಂತದಿಂದ ಭಾಗಿಸಿದರೆ, ಅನಂತಕ್ಕೆ ಅನಂತವನ್ನು ಸೇರಿಸಿದರೆ, ಅನಂತದಿಂದ ಗುಣಿಸಿದರೆ ಅನಂತವೇ ಆಗುವುದು. ನೀನು ಅನಂತ. ದೇವರು ಅನಂತ. ನೀವೆಲ್ಲ ಅನಂತ, ಎರಡು ಅಸ್ತಿತ್ವ ಇರಲಾರದು. ಒಂದೇ ಇರಬಲ್ಲದು. ಅನಂತವನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಸಾಂತಗೊಳಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಎಂದಿಗೂ ಬದ್ಧರಲ್ಲ. ನೀವಾಗಲೇ ನಿತ್ಯ ಮುಕ್ತರು, ಯಾವ ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಬೇಕೋ ಅದನ್ನು ಆಗಲೇ ಸೇರಿರುವಿರಿ. ನಾನು ಗುರಿಯನ್ನು ಸೇರಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮನಸ್ಸು ಚಿಂತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದಿಗೂ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡಬೇಡಿ.

ನಾವು ಭಾವಿಸಿದಂತೆ ಆಗುವೆವು, ನೀವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಪಾಪಿಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವೇ ಭ್ರಾಂತಿಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ. ನೀವೊಂದು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ತೆವಳುತ್ತಿರುವ ಕೀಟ'ವಾಗುತ್ತೀರಿ. ಯಾರು ನರಕವನ್ನು ನಂಬುವರೋ ಅವರು ಸತ್ತಮೇಲೆ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವರು. ಯಾರು ತಾವು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವೆವು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವರೋ ಅವರು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ.

ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಆಟ. ನಾವು ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡೋಣ ಎಂದು ನೀವು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದನ್ನು ಯಾರು ಗಮನಿಸುವರು? ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಆಟ. ಪರಮೇಶ್ವರನು ಆಡುತ್ತಿರುವನು ಅಷ್ಟೇ. ನೀವೇ ಆಡುತ್ತಿರುವ ಪರಮೇಶ್ವರ, ಆಟದಲ್ಲಿ ನೀವು ಭಾಗವಹಿಸಬೇಕೆಂದು ಭಿಕ್ಷುಕನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆ, ನೀವು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ದೂರಲಾರಿರಿ. ಭಿಕ್ಷುಕನಂತೆಯೇ ಆನಂದಿಸಿರಿ. ನಿಮ್ಮ ನೈಜಸ್ವಭಾವ ದಿವ್ಯವಾದುದು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನೀವೇ ರಾಜರು; ಭಿಕ್ಷುಕನಂತೆ ಪಾತ್ರವಹಿಸಿರುವಿರಿ. ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ತಮಾಷೆ. ಇದನ್ನು ಅರಿತು ಆಟವಾಡಿ. ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ರಹಸ್ಯ ಇಷ್ಟೇ. ಅನಂತರ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ. ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಒಂದು ಬೃಹತ್ ಲೀಲೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯದೆ, ಏಕೆಂದರೆ ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ತಮಾಷೆ. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ನಕ್ಷತ್ರ ಈ ಧರೆಗೆ ಬಂದು ಸಿಡಿಯುವುದು. ಆಗ ನಾವೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುವವು. ಇದೂ ಒಂದು ತಮಾಷೆ, ನಿಮಗೆ ತಮಾಷೆ ಎಂದರೆ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಸುಖವನ್ನು ಕೊಡುವ ಅಲ್ಪ ವಸ್ತುಗಳು ಮಾತ್ರ ಆಗಿವೆ.

ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ದೇವರು ಇರುವನು ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಕೆಟ್ಟ ದೇವರು ಇರುವನು, ಏನಾದರೂ ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ನನ್ನನ್ನು ಅವನ ಕಡೆಗೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಹೊಂಚು ಹಾಕುತ್ತಿರುವನು ಎಂದು ಯಾರೋ ಹೇಳುವರು. ನಾನು ಮಗುವಾಗಿದ್ದಾಗ ಯಾರೋ ದೇವರು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿರುವನು ಎಂದು ನನಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು. ನಾನು ಹಾಸಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಕೊಂಡು ಯಾರೋ ಮೇಲಿನ ಛಾವಣಿಯನ್ನು ತೆರೆದು ಇಳಿದು ಬರುವರು ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದೆ. ಏನೂ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ನಾವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಾರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮಾತ್ಮನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ದೇವರೇ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ಏನನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವೆವೊ ಅದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಇಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನ ಅಭ್ಯಾಸ ಎರಡನೇ ಗುಣ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅದು ಅವನ ಮೊದಲನೇ ಗುಣವೂ ಕೂಡ ಆಗಿದೆ. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಇಷ್ಟೇ. ನಾನು ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಎರಡು ಮೂರು ವೇಳೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಅನಂತರ ಅದೇ ನನ್ನ ಸ್ವಭಾವವಾಗುವುದು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ವ್ಯಥೆಪಡಬೇಡಿ, ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡಬೇಡಿ. ಆಗಿದ್ದು ಆಗಿಹೋಯಿತು. ನೀವು ಕೈಯನ್ನು ಸುಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕು. - ವಿವೇಕಿಯಾಗಿ ನಾವು ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೇನು? ಅದೆಲ್ಲ ತಮಾಷೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅಳುತ್ತಾ ಕರೆಯುತ್ತ ಹುಚ್ಚರಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಅದನ್ನು ಪುನಃ ಮಾಡಬೇಡಿ. ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿ ಆದಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸಬೇಡಿ. ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ, ನಿಲ್ಲಬೇಡಿ. ಹಿಂದೆ ನೋಡಬೇಡಿ. ಸುಮ್ಮನೆ ಹಿಂದಿನದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಏನು ಲಾಭ? ನಿಮಗೇನೂ ಲಾಭವೂ ಇಲ್ಲ ನಷ್ಟವೂ ಇಲ್ಲ. ನೀವೇನು ಬೆಣ್ಣೆಯಂತೆ ಕರಗಿ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವರ್ಗ, ನರಕ, ಅವತಾರ ಇವೆಲ್ಲ ಭ್ರಾಂತಿ,

ಹುಟ್ಟುವವರಾರು? ಸಾಯುವವರಾರು? ನೀವು ಪ್ರಪಂಚ ಮತ್ತು ಇತರ ವಸ್ತುಗಳೊಂದಿಗೆ ಆಡುತ್ತ ತಮಾಷೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುವಿರಿ. ನಿಮಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಿರುವವರೆಗೆ

ಈ ದೇಹವನ್ನು ನೀವು ಇಟ್ಟಿಕೊಂಡಿರುವಿರಿ. ನಿಮಗೆ ಇಚ್ಛೆ ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ನೀವು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅನಂತವೇ ಸತ್ಯ, ಸಾಂತ ಒಂದು ಲೀಲೆ, ನೀವು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅನಂತ ಮತ್ತು ಸಾಂತವಾಗಿರುವಿರಿ. ಇದನ್ನು ಅರಿಯಿರಿ. ಆದರೆ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಏನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಆಟ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವುದು. ಆತ್ಮ ಮತ್ತು ದೇಹ ಎರಡೂ ಮಿಶ್ರವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಅಂಶಜ್ಞಾನ ಮಾತ್ರ ಬರುವುದು. ನೀವು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತರೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯಿರಿ. ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿ ಎಲ್ಲಾ ದೋಷಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಮಿತಿಗಳನ್ನೂ ಭಸ್ಮಮಾಡುವುದು. ನಾವೇ ಆ ಅನಂತ.

ನೀವು ಆದಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗಿದ್ದಿರೊ ಅಷ್ಟೇ ಸ್ವತಂತ್ರರು ಈಗಲೂ ಮತ್ತು ಮುಂದೆಯೂ, ಯಾರು ತಾನು ಮುಕ್ತನೆಂದು ಅರಿಯುವನೋ ಅವನು ಮುಕ್ತ. ಯಾರು ತಾನು ಬದ್ಧನೆಂದು ಭಾವಿಸುವನೊ ಅವನು ಬದ್ಧ.

ಆಗ ದೇವರು, ಪೂಜೆ ಮುಂತಾದವುಗಳೆಲ್ಲ ಏನಾಗುವುವು? ಅವುಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮದೇ ಸ್ಥಾನಗಳಿವೆ. ನಾನು ಮತ್ತು ದೇವರು ಎಂದು ನಾನು ವಿಭಾಗವಾಗಿರುವೆನು, ನಾನೇ ಪೂಜಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವನಾಗುತ್ತೇನೆ, ನನ್ನನ್ನು ನಾನೇ ಪೂಜಿಸುತ್ತೇನೆ. ಇದು ಏಕೆ ಆಗಬಾರದು? ದೇವರು ನಾನೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನ ಆತ್ಮವನ್ನು ಏತಕ್ಕೆ ಪೂಜಿಸಬಾರದು? ಪರಮೇಶ್ವರನೇ ನನ್ನ ಆತ್ಮವಾಗಿರುವನು. ಇದೆಲ್ಲ ಒಂದು ತಮಾಷೆ. ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಯಾವ ಉದ್ದೇಶವೂ ಇಲ್ಲ.

ಜೀವನದ ಗುರಿ ಏನು? ಉದ್ದೇಶವೇನು? ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೇ ಅನಂತ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನೀವು ಭಿಕ್ಷುಕರಾದರೆ ನಿಮಗೆ ಉದ್ದೇಶ ಗಳಿರಬಹುದು. ನನಗೆ ಯಾವ ಗುರಿಯೂ ಇಲ್ಲ, ಅಗತ್ಯಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ಉದ್ದೇಶಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಕೇವಲ ತಮಾಷೆಗಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದು ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ, ಬೇರೇನೂ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಅರ್ಥ ಏನು ಇರಬಲ್ಲದು? ಗುಲಾಮರು ಮಾತ್ರ ಇತರರಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವರು. ನೀವು ಮತ್ತಾರಿಗೂ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಅದು ಪ್ರಯೋಜನವೆಂದು ತೋರಿದರೆ, ನೀವು ಪೂಜಿಸುವಿರಿ. ನೀವು ಕೈಸ್ತರು, ಮಹಮ್ಮದೀಯರು, ಚೈನೀಯರು ಮತ್ತು ಜಪಾನೀಯರು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಅದರಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಗಳಾಗಬಹುದು. ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಬರುವ ಎಲ್ಲಾ ದೇವರುಗಳನ್ನೂ ನೀವು ಪೂಜಿಸಬಹುದು. - ನಾನೇ ಸೂರ, ಚಂದ್ರ, ನಕ್ಷತ್ರಗಳು, ನಾನು ದೇವರೊಂದಿಗೆ ಇರುವನು. ಎಲ್ಲಾ ದೇವತೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವೆನು. ನಾನು ನನ್ನನ್ನೇ ಪೂಜಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಇದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ದೃಷ್ಟಿ ಇದೆ. ನಾನು ಅದನ್ನು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ಕಾದಿರಿಸಿರುವೆನು. ನೇಣಿಗೆ ಹಾಕಲ್ಪಡುವನೂ ನಾನೆ, ನಾನೇ ಎಲ್ಲಾ ದುರ್ಜನರು. ನರಕದಲ್ಲಿ ಯಮಕೋಟಲೆಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗುವವನೂ ನಾನೇ. ಅದೂ ಒಂದು ತಮಾಷೆಯ, ನಾನೇ ಅನಂತ ಎಂದು ಅರಿಯುವುದೇ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಆದರ್ಶ, ಉದ್ದೇಶ, ಗುರಿ, ಕಾರಣ, ಕರ್ತವ್ಯ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಹಿಂದೆ ನಿಲ್ಲುತ್ತವೆ.

ಸತ್ಯವನ್ನು ಮೊದಲು ಕೇಳಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು. ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನೀವೆ ಸರ್ವರಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವಿರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಜವಾಗಿ ನಂಬಿ, ಆದಕಾರಣವೇ ನೀವು ಯಾರನ್ನೂ ಹಿಂಸಿಸಕೂಡದು. ಅವರನ್ನು ಹಿಂಸಿಸಿದರೆ ನಿಮ್ಮನ್ನೇ ಹಿಂಸಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ. ಕೊನೆಗೆ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕು. ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ - ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಸರ್ವನಾಶವಾಗುವ ಕಾಲವೊಂದು ಬರುವುದು, ನೀವೊಬ್ಬರೇ ಉಳಿಯುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಿರಾ? ಆ ಆನಂದದ ಉದ್ರೇಕ ಎಂದಿಗೂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಅಗಲುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ದೇಹವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಆಗ ಸತ್ಯವಾಗಿ ವೇದ್ಯವಾಗುವುದು. ನಿಮಗೆ ಎಂದಿಗೂ ದೇಹವಿರಲಿಲ್ಲ.

ನಾನು ಅನಂತ ಕಾಲದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಏಕಾಕಿ. ನಾನು ಅಂಜುವುದು ಯಾರಿಗೆ? ಇದೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಆತ್ಮವೇ, ಇದನ್ನು ಸದಾ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಧ್ಯಾನಿಸಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಲಭಿಸುವುದು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಲಭಿಸಿದ ಮೇಲೆ ನೀವು ಇತರರ ಪಾಲಿಗೆ ಒಂದು ಧನ್ಯತೆಯೇ ಆಗುತ್ತೀರಿ.

“ನಿನ್ನ ಮುಖ ಬ್ರಹ್ಮನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡವನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ' (ಛಾಂದೋಗ್ಯ IV, 9.2), ಅದೇ ಗುರಿ, ನಾನೀಗ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದಲ್ಲ. “ನಾನು ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಒಬ್ಬ ಗುರುವನ್ನು ನೋಡಿದನು. ಅವನು ಹದಿನಾರು ವರುಷದ ಯುವಕ. ಶಿಷ್ಯನಾದರೊ ಎಂಬತ್ತು ವರುಷದ ವೃದ್ದ. ಗುರು ಮೌನವಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದನು. ಶಿಷ್ಯನ ಸಂಶಯಗಳು ದೂರವಾದವು' (ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ ಸ್ತೋತ್ರ 12). ಯಾರು ಮಾತನಾಡುವವರು? ಸೂರನನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕೆ ಯಾರು ಒಂದು ದೀಪವನ್ನು ಹತ್ತಿಸುವರು ? ಸತ್ಯ ಉದಿಸಿದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿ ಯಾರೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅದು ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ನೀವು ಇದನ್ನೇ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಇದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ. ಮೊದಲು ಇದನ್ನು ಆಲೋಚಿಸಿ, ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ, ನಿಮ್ಮ ಕುತೂಹಲವನ್ನು ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಅನಂತರ ಮತ್ತಾವುದನ್ನೂ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಬೇಡಿ, ನಾವು ಇನ್ನು ಬೇರೆ ಏನನ್ನೂ ಓದದೇ ಇದ್ದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ದೇವರು ನಮಗೆಲ್ಲ ಸಹಾಯಮಾಡಲಿ. ಒಬ್ಬ ಪಂಡಿತ ಏನಾಗುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ!

''ಇದನ್ನು ಹೇಳಿ ಆಯಿತು, ಅದನ್ನು ಹೇಳಿ ಆಯಿತು.” ಪ್ರಶ್ನೆ: “ಸ್ನೇಹಿತನೇ, ನೀನು ಏನನ್ನು ಹೇಳುತ್ತೀಯೆ?”

ಉತ್ತರ: 'ನಾನು ಏನನ್ನೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರರ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಉದಾಹರಿಸುವನು.” ಆದರೆ ಅವನೇ ಏನನ್ನೂ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು

ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವಾದರೆ ಹುಚ್ಚು ಎಂದರೆ ಇನ್ನೇನು ? ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಬರೆದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ನೋಡಿ, ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದ ಗ್ರಂಥಕರ್ತರಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತದ್ದು ಎರಡು ವಾಕ್ಯಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಾ ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಹೇಳಿದ್ದು, ಆ ಪುಸ್ತಕದಿಂದ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಧರ್ಮದಿಂದಲೂ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಇದು ಊಟ ಮಾಡುವಂತೆ ನಿಮ್ಮ ಧರ್ಮ ನನಗೆ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲಾರದು. ಏಸು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿದನು. ಬುದ್ದ ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿದನು. ಆದರೆ ನೀವು ದೇವರನ್ನು ನೋಡದೆ ಇದ್ದರೆ ನಾಸ್ತಿಕರಿಗಿಂತ ಮೇಲಲ್ಲ. ನಾಸ್ತಿಕ ತೆಪ್ಪಗೆ ಇರುವನು. ನೀವಾದರೋ, ಮಾತನಾಡಿ ವಿಶ್ವಶಾಂತಿಗೆ ಭಂಗತರುವಿರಿ, ಪುಸ್ತಕಗಳು, ಬೈಬಲ್ಲುಗಳು, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು, ಇವುಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ನಾನು ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗ ಒಬ್ಬ ವೃದ್ದರನ್ನು ಕಂಡೆ. ಅವರು ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನೂ ಓದಿದವರಲ್ಲ. ಅವರು ಕೇವಲ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಭಗವಂತನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಿದ್ದರು.... 2. ಪ್ರಪಂಚದ ಬೋಧಕರೇ, ನೀವೆಲ್ಲ ಸುಮ್ಮನಿರಿ. ಪಂಡಿತರೇ, ಸುಮ್ಮನಿರಿ. ದೇವರೆ, ನೀನೊಬ್ಬನೇ ಮಾತನಾಡು, ನಿನ್ನ ಸೇವಕ ಕೇಳುವನು. ಸತ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ಈ ಜೀವನದಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ನಾವೆಲ್ಲ ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಆಶಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕರಿಗೆ ಬರೀ ಧೂಳು ಸಿಕ್ಕುವುದು. ದೇವರು ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ದೇವರಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ಜೀವನದಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ? ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಆಶ್ರಯ ಸ್ಥಾನವಿದೆಯೆ? ನಾವು ಅದನ್ನು ಹುಡುಕಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾವು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಹುಡುಕುತ್ತಿಲ್ಲ ಅಷ್ಟೇ. ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಹುಲ್ಲಿನೆಸಳಿನಂತೆ ನಾವು. - ಸತ್ಯವಿದ್ದರೆ, ದೇವರಿದ್ದರೆ ಅದು ನಮ್ಮ ಒಳಗೆ ಇರಬೇಕು. ನಾನು ಅವನನ್ನು ನನ್ನ ಸ್ವಂತ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ನೋಡಿರುವೆನು ಎಂದು ಹೇಳುವಂತಾಗಬೇಕು. ಇಲ್ಲದೇ ಇದ್ದರೆ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಧರ್ಮವಿಲ್ಲ. ನಂಬಿಕೆ, ಸಿದ್ದಾಂತ, ಉಪದೇಶಗಳು ಧರ್ಮವಾಗಲಾರವು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ, ಭಗವದ್ದರ್ಶನ - ಇದೊಂದೇ ಧರ್ಮ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ಆರಾಧಿಸುವ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮಾಹಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿರುವುದು? ಅವರಿಗೆ ದೇವರು ಒಂದು ಸಿದ್ದಾಂತವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಅಜ್ಜಂದಿರು ನಂಬುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಅವರು ನಂಬಿದರೇನು? ಇಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ದೇಹಕ್ಕಿಂತ, ಮನಸ್ಸಿಗಿಂತ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಅತೀತವಾದ ಅನಂತವನ್ನು ಅವರು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಆ ಭಗವಂತನ ಒಂದು ಕಣ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದರಿಂದ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಸತ್ಯ. ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದು, ಅವನ ಮುಖವು ಭಗವಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವುದರಿಂದ. ನಾವೇ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗವೇ ಇಲ್ಲ.

- ಅದೇ ಗುರಿ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡಿ, ನಿಮ್ಮದೇ ಬೈಬಲ್ಲನ್ನು ಪಡೆಯಿರಿ, ನಿಮ್ಮದೇ ಆದ ಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ, ಇಲ್ಲದೆ ಇದ್ದರೆ ನೀವು ಧಾರ್ಮಿಕರಾಗಲಾರಿರಿ. ಧರ್ಮದ

ವಿಷಯವನ್ನು ಮಾತನಾಡಬೇಡಿ, ಜನ ಸುಮ್ಮನೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ. 'ಅಜ್ಞಾನದ ಅಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ತಾವಿದ್ದರೂ ತಮಗೆ ಜ್ಞಾನ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಕೆಲವರು ಅಹಂಕಾರ ಪಡುವರು. ಅದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಇತರರನ್ನು ಗುರಿಯ ಎಡೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತೇವೆಂದು ಹೇಳಿ ಇಬ್ಬರೂ ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಬೀಳುವರು.”

- ಯಾವ ಚರ್ಚೂ ಜನರನ್ನು ಉದ್ದಾರ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ ಯಾರು ದೇವಸ್ಥಾನ ಅಥವಾ ಚರ್ಚಿನಲ್ಲೇ ಸಾಯುತ್ತಾರೋ ಅವರನ್ನು ದೇವರೇ ರಕ್ಷಿಸಬೇಕು. ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಅದು ಒಳ್ಳೆಯ ಪ್ರಾರಂಭವೇನೋ ನಿಜ, ಆದರೆ ಅದನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ, ಅದು ಬಾಲ್ಯಾವಸ್ಥೆ, ಆದರೆ ಅದು ಬೇಕಾದರೆ ಇದ್ದುಕೊಳ್ಳಲಿ, ನೀವು ನೇರವಾಗಿ ದೇವರೆಡೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಯಾವ ಊಹೆಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಸಿದ್ದಾಂತಗಳೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಆಗ ಮಾತ್ರವೇ ಎಲ್ಲಾ ಸಂಶಯಗಳೂ ಮಾಯವಾಗುವುವು. ಆಗ ಮಾತ್ರ ಹೃದಯದ ವಕ್ರತೆಯೆಲ್ಲ ನೇರವಾಗುವುದು.

ಅನೇಕದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಯಾರು ಏಕವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆಯೋ, ಯಾರು ಅನಂತ ಮೃತ್ಯುವಿನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಆ ಒಂದು ಅಮೃತಾತ್ಮನನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾರೆಯೋ, ಹಲವು ವಸ್ತುಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಬದಲಾಯಿಸದೇ ಇರುವ ಒಂದನ್ನು ಯಾರು ತಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ನೋಡುವರೋ ಅವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಶಾಶ್ವತ ಶಾಂತಿ,

ಜೀವಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಪರಮಾತ್ಮ [*]

(೧೯೦೦ರ ಮಾರ್ಚ್ ೨೩ರಂದು ಪ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸ)

ತನಗಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾದ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸುವಂತೆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಮೊದಲು ಪ್ರೇರೇಪಣೆ ಒದಗಿಸಿದ್ದು ಭಯವೋ ಅಥವಾ ಕೇವಲ ಕುತೂಹಲವೋ ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚೆಮಾಡುವುದು ನಮಗೆ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ... ಇವು ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಪೂಜಾ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳೇ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸಿದುವು. (ಮಾನವ ಜಾತಿಯ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ಆದರ್ಶದ) ಪೂಜೆಯೇ ಇರದಿದ್ದ ಕಾಲ ಎಂದೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗೇಕೆ? ಮೋಹಕವಾದ ಮುಂಜಾನೆಯೇ ಆಗಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಭೂತಪ್ರೇತಗಳ ಭಯವೇ ಆಗಿರಬಹುದು – ಆದರೆ ನಾವು ನೋಡುವುದರ ಆಚೆಗಿರುವ ಅತೀತಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೋರಾಡುವಂತೆ ಮಾಡುವ ರಹಸ್ಯವಾವುದು ?... ( ಇದನ್ನರಿಯಲು) ನಾವು ಇತಿಹಾಸ ಪೂರ್ವದ ಯುಗ ಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗುವ ಆವಶ್ಯಕತೆಯೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಕಾರಣ, ಎರಡು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿದ್ದ ತಥ್ಯವೇ ಇಂದೂ ಇದೆ. ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಅಂತಸ್ತು ಯಾವುದೇ ಇರಲಿ – ನಾವು ಶ್ರೀಮಂತರು ಹಾಗೂ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಗಳೂ ಆಗಿದ್ದಾಗ್ಯೂ ಸಹ – ನಾವು ಸಂತೃಪ್ತರಂತೂ ಅಲ್ಲ. [*] ಆಸೆಗಳು ಅಪಾರ. ಅದರ ಪೂರೈಕೆ ಮಾತ್ರ ಬಹಳ ಮಿತಿಯುಳ್ಳದು. ನಮ್ಮ ಆಸೆಗಳಿಗೆ ಕೊನೆಯೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನ್ನು ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೊರಟಾಗ ನಮಗೆ ಕಷ್ಟಗಳು ಎದುರಾಗುತ್ತವೆ. ಆದಿಮಾನವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲವೇ ಕಾಮನೆಗಳಿದ್ದಾಗ್ಯೂ - ಆಗಲೂ ಹೀಗೆಯೇ ಇತ್ತು; ಆ ಆಸೆಗಳನ್ನೂ ಸಹ ಅವನು ಪೂರೈಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಕಲೆ - ವಿಜ್ಞಾನಗಳು ದ್ವಿಗುಣಗೊಂಡು ವರ್ಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ ನಮ್ಮ ಆಸೆಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ, ನಮ್ಮ ಆಸೆಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸುವ ಸಾಧನಗಳನ್ನು ನಾವು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಲು ಹವಣಿಸಿದಷ್ಟೂ - ನಮ್ಮ ಆಸೆಗಳು ಹೆಚ್ಚುತ್ತಲೇ ಇವೆ.

ಆದಿ ಮಾನವನು ತನ್ನ ಕೈಯಿಂದ ಸಾಧಿಸಲಾಗದ್ದರ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಸಹಜವಾಗಿ ಬಾಹ್ಯ (ಅಲೌಕಿಕ) ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಹಾಯವನ್ನು ಕೋರುತ್ತಿದ್ದನು. ಅವನು ಏನನ್ನಾದರೂ ಬಯಸಿ, ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲಾಗದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅವನು ಇತರೆ (ಅಲೌಕಿಕ) ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಹಾಯವನ್ನು ಕೋರುತ್ತಿದ್ದನು, ಅಪೇಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ತಮ್ಮ ಯಾವುದೇ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡು ದೇವರಲ್ಲಿ ಮೊರೆಹೋಗುವುದರಲ್ಲಿ - ಯಾವುದೇ ತಿಳುವಳಿಕೆ ಇಲ್ಲದ ಆದಿಮಾನವ ಮತ್ತು ಇಂದಿನ ಅತ್ಯಂತ ಸುಸಂಸ್ಕೃತ - ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ. ಇವರ ನಡುವೆ ಯಾವುದೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇಲ್ಲ. (ಇವರಿಬ್ಬರ ನಡುವೆ) ಏನು ವ್ಯತ್ಯಾಸ? (ಕೆಲವರು ಇವರಿಬ್ಬರ ನಡುವೆ) ದೊಡ್ಡ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ನಾವು ಯಾವ ವಿಷಯಗಳ ನಡುವೆ ಏನೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇ ಇಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿ ಬಹು ದೊಡ್ಡ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು

ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಇಬ್ಬರೂ ಸಹ (ಆದಿ ಮಾನವ ಮತ್ತು ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ಮನುಷ್ಯ) ಒಂದೇ (ಶಕ್ತಿಗೆ) ಮೊರೆಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ನೀವು ದೇವರು ಎನ್ನಿ, ಅಲ್ಲಾ ಎನ್ನಿ ಅಥವಾ ಜಿಹೋವಾ ಎನ್ನಿ (ಎಲ್ಲಾ ಒಂದೇ) ಮನುಷ್ಯರು ಏನನ್ನಾದರೂ ಬಯಸುತ್ತಾರೆ ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಅದನ್ನು ಪಡೆಯಲಾಗದಿದ್ದಾಗ, ಅವರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವ ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬರ ಹುಡುಕಾಟದಲ್ಲಿರುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಆದಿಮಾನವನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯತೆ, ಅದು ಇನ್ನೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ಉಳಿದಿದೆ... ನಾವೆಲ್ಲ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಕಾಡುಮನುಷ್ಯರು, ಆದರೆ ಕ್ರಮಶಃ ಸಭ್ಯತೆಯುಳ್ಳವರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿರುವ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಶೋಧಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಈ ತಥ್ಯವನ್ನು ಮನಗಾಣುತ್ತೇವೆ. ಈ (ಅಲೌಕಿಕ ಶಕ್ತಿಯ) ಭಯ ಈಗಲೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ. ನಾವು ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಬಹುದು, ದಾರ್ಶನಿಕರೇ ಮೊದಲಾಗಿ ಏನೆಲ್ಲಾ ಆಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಆಘಾತಗಳು ಬಂದಾಗ, ನಾವು ಸಹಾಯ ಯಾಚಿಸುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಆಗ ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲ ಮೂಢಾಚರಣೆಗಳನ್ನೂ ನಂಬಿ ಅವುಗಳಿಗೆ ಶರಣುಹೋಗುತ್ತೇವೆ. (ಆದರೆ ಸತ್ಯದ ಆಧಾರವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಹೊಂದಿರದ) ಯಾವ ಮೂಢಾಚರಣೆಯೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ನನ್ನ ಮುಖವನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು, ನನ್ನ ಮೂಗಿನ ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ನನ್ನ ಮುಖವೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಹಾಗೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮೂಢಾಚರಣೆಗಳೂ ಕೂಡ... ಅವುಗಳ ಯಾವುದೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗ ನಿಜವಿರುತ್ತದೆ. [*] ಸತ್ತವರ ಅಂತ್ಯಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ, ಧರ್ಮದ ಅತ್ಯಂತ ಕ್ಷುದ್ರವಾದ ರೂಪವನ್ನು `ನೀವು ಕಾಣುತ್ತೀರಿ. ಮೃತರಾದವರನ್ನು ಶವದ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿಟ್ಟು ಗೋರಿಗಳಲ್ಲಿಡು ತ್ತಿದ್ದರು ಮತ್ತು ಮೃತಾತ್ಮಗಳು (ರಾತ್ರಿಯ ವೇಳೆ ಆ ಗೋರಿಗಳಲ್ಲಿ ) ಬಂದಿರುತ್ತಿದ್ದವು... ನಂತರ (ಆ ಶವಗಳನ್ನು ) ಹೂಳಿ ಮಣ್ಣು ಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು... ಬಾಗಿಲಿನಲ್ಲಿ ಸಾವಿರ ದಂಷ್ಟ್ರಗಳುಳ್ಳ ಭೀಕರವಾದ ದೇವತೆಯಿರುತ್ತಿದ್ದಳು... ನಂತರ ಹೆಣವನ್ನು ಸುಡುವ ಪದ್ದತಿ (ಬಂದಿತು) ಮತ್ತು ಆ ಜ್ವಾಲೆಗಳು ಆತ್ಮವನ್ನು ತನ್ನೊಡನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಿರುವಂತೆ (ಎಣಿಸಲಾಯಿತು). ಈಜಿಪ್ಷಿಯನ್ನರು ಮೃತಾತ್ಮರಿಗೋಸ್ಕರ ಅನ್ನಾಹಾರಗಳ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನೂ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಮತ್ತೊಂದು ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣವಾದ ವಿಚಾರವೇ ಬುಡಕಟ್ಟಿನವರ ದೇವತೆಗಳದು. ಒಂದು ಬುಡಕಟ್ಟಿನವರಿಗೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ದೇವತೆಯಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬುಡಕಟ್ಟಿನವರಿಗೆ ಬೇರೊಂದು ದೇವತೆಯಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಯಹೂದಿಗಳ ದೇವರು ಜಿಹ್ವಾ - ಇದು ಆ ಬುಡಕಟ್ಟಿನವರದೇ ದೇವತೆಯಾಗಿದ್ದು - ಮತ್ತು ಇತರೆ ಎಲ್ಲ ದೇವತೆಗಳೊಂದಿಗೂ ಬುಡಕಟ್ಟಿನವರೊಂದಿಗೂ ಕಾದಾಡುತಿ ದ ರು. ಆ ದೇವತೆ ತನ ಜನರನ್ನು ಸಂತುಷ್ಟಗೊಳಿಸಲು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ತನ್ನ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಒಳಗಾಗದ ಬೇರೊಂದು ಬುಡುಕಟ್ಟಿನ ಇಡೀ ಜನಾಂಗವನ್ನೇ ಕೊಂದರೂ ಅದು

ಸರಿಯಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದು (ಎಣಿಸಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು). ಆ ದೇವತೆಯಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಪ್ರೀತಿ ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತು; ಆದರೆ ಆ ಪ್ರೀತಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಗುಂಪಿಗಷ್ಟೇ ಸೀಮಿತವಾಗಿತ್ತು.

ಕ್ರಮಶಃ ಉಚ್ಚತರ ಆದರ್ಶಗಳು ಬಂದವು. ವಿಜಯಿಗಳಾದ ಬುಡಕಟ್ಟಿನ ಮುಖಂಡನೇ ಎಲ್ಲ ಮುಖಂಡರ ಮುಖಂಡನಾಗಿದ್ದ, ದೇವತೆಗಳ ದೇವರಾಗಿದ್ದ... ಪರ್ಷಿಯನ್ನರು ಈಜಿಪ್ಟ್ಗೆ ಮುತ್ತಿಗೆ ಹಾಕಿ ಗೆದ್ದಾಗ ಈ ರೀತಿಯೇ ಆಯಿತು. ಪರ್ಷಿಯನ್ನರ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯೇ ದೇವದೇವನಾದ. ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಮುಂದೆ ಯಾರೂ ನಿಲ್ಲಲಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಪರ್ಷಿಯನ್ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯನ್ನು ಯಾರಾದರು ಕಣ್ಣೆತ್ತಿ ನೋಡಿದರೂ ಸಾಕು - ಅವನಿಗೆ ಮರಣದಂಡನೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. - ನಂತರವೇ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಆಳುವ ಸರ್ವೆಶ್ವರನಾದ, ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ, ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ, ಸರ್ವಾತ್ಮನಾದ, ದೇವರ ಆದರ್ಶ ಮೂಡಿತು. ಆತ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುತ್ತಾನೆ; ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯನಿಗೋಸ್ಕರ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವ ಪರಮಪ್ರಿಯನಾದ ಆತನಿಗೆ ಮನುಷ್ಯನು ವಿಶೇಷ ಗೌರವಾದರಗಳನ್ನು ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಮನುಷ್ಯನಿಗಾಗಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ನಕ್ಷತ್ರಗಳೆಲ್ಲವೂ (ಅವನಿಗೋಸ್ಕರವೇ)... ಈ ರೀತಿಯ ವಿಚಾರಗಳಿರುವ ಎಲ್ಲರೂ ಆದಿ ಮಾನವರಷ್ಟೇ; ಸಭ್ಯ ಹಾಗೂ ಸುಸಂಸ್ಕೃತರಂತೂ ಅಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಧರ್ಮಗಳೂ ಗಂಗಾ ಮತ್ತು ಯೂಫ್ರೆಟೀಸ್‌ಗಳ ನಡುವೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರವರ್ಧಮಾನವನ್ನು ಕಂಡವು. ಭರತವರ್ಷದ ಹೊರಗೆ ನಾವು (ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ಈಶ್ವರನ ಕಲ್ಪನೆಗಿಂತ ಆಚೆಗಿನ ಧರ್ಮದ) ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಕಾಣುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಭರತವರ್ಷದ ಹೊರಗೆ ಬೇರೆಕಡೆ (ದೇವರ) ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಉಪಲಬ್ದವಿರುವ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ, ಸರ್ವೊಚ್ಛವಾದ (ಜ್ಞಾನ)ವೆಂದರೆ (ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ದೇವರ) ಭಾವನೆಯಷ್ಟೇ. ಅವನು ತನ್ನ ಆವಾಸ ಸ್ಥಾನವಾದ ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುತ್ತಾನೆ ಮತ್ತು ಶ್ರದ್ಧಾಳುಗಳು ಸತ್ತನಂತರ (ಅಲ್ಲಿಗೆ) ಹೋಗುತ್ತಾರೆ... ನನಗೆ ಕಂಡಂತೆ (ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ), ಬಲಿಯದ ಅತ್ಯಂತ ಬಾಲಿಶವಾದದ್ದೆಂದೇ ಕರೆಯಬೇಕು. ಆಫ್ರಿಕಾದ ಬುಡಕಟ್ಟಿನವರು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂದು ಹೇಳಲಾದ ಮೂಢಾರಾಧನೆಯ ವಿಕಾರ ವಿಗ್ರಹವಾದ ಮುಂಬೋಜುಂಬೋ ಮತ್ತು ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ದೇವರ ಭಾವನೆ ಎರಡೂ ಒಂದೇ. ಜಗತ್ತನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವವನು ಆ ದೇವರೇ. ಅವನ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರವಾಗಿಯೇ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗುತ್ತಿದೆ.

ಪ್ರಾಚೀನ ಯಹೂದಿಗಳು ಯಾವುದೇ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ನಜರೆತ್‌ನ ಜೀಸಸ್‌ನನ್ನು (ವಿರೋಧಿಸಲು) ಅದು ಒಂದು ಕಾರಣವಾಗಿತ್ತು - ಏಕೆಂದರೆ ಸತ್ತನಂತರವೂ ಇರುವ ನಿತ್ಯ (ಸ್ವರ್ಗ ಅಥವ ನರಕ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಅವನು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದನು. ಪ್ಯಾರಾಡೈಸ್ ಅಥವಾ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಅರ್ಥ, ಈ ಜೀವನದ ಆಚೆ ಇರುವ ಲೋಕ ಅಥವಾ ಪರಲೋಕವೆಂದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವರ್ಗ ಈ ಜೀವನದ ಎಲ್ಲ ಅನಿಷ್ಟ, ಪಾಪಗಳ ನಿವಾರಣೆ ಮಾಡುವಂತಿರಬೇಕು. ಆದಿಮಾನವ ಅನಿಷ್ಟವನ್ನು

ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ, ಅದು ಏಕೆ ಇದೆ ಎಂದು ಅವನೆಂದೂ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದವನಲ್ಲ.

ಡೆವಿಲ್ ಎಂಬುದು ಪರ್ಷಿಯನ್ ಪದ. ತಮ್ಮ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಿಂತನೆಯ ನೆಲೆಯಾಗಿ ಹಿಂದೂಗಳ ಮತ್ತು ಪರ್ಷಿಯನ್ನರ ಪಾಲಿಗೆ (ಆರರೇ ಪೂರ್ವಜರಾಗಿದ್ದರು). ಮತ್ತು... ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ರೀತಿಯ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು; (ಆದರೆ) ಒಬ್ಬರು ಶುಭವಾಚಕವಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿದ ಶಬ್ದವನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಅಶುಭವಾಚಕವಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ಅಷ್ಟೇ. ಹಳೆಯ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ 'ದೇವ' ಎಂಬುದು ದೇವರನ್ನು (ಸೂಚಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ) ಇತ್ತು - ಆರ್ಯಭಾಷೆಗಳಲೆಲ್ಲ ದೇವರಿಗೆ ಪಠ್ಯಾಯಪದ ಅದೇ ಆಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ (ಪರ್ಷಿಯನ್ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ) ಈ ಪದ ಸೈತಾನನ (Devilನ) ಸೂಚಕವಾಗಿದೆ. - ನಂತರ ಯಾವಾಗ ಮನುಷ್ಯ (ತನ್ನ ಆಂತರಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ) ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡನೋ ಆಗ ಅವನು ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ಮಾಡಲು ತೊಡಗಿದನು ಹಾಗೂ ದೇವರನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯವ, ಶಿವ, ಎನ್ನಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು. ಪರ್ಷಿಯನ್ನರು ಇಬ್ಬರು ದೇವರುಗಳು ಇದ್ದಾರೆಂದು ಹೇಳಿದರು - ಒಬ್ಬನು ಕೆಟ್ಟವ (ಅರ್ಹಿಮನ್‌) ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯವ (ಅಹರ್ಮಜ್‌ದ್). (ಅವರ ವಿಚಾರ ಹೇಗಿತ್ತೆಂದರೆ) ಈ ಜೀವನದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲಾ ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಆಗಿತ್ತು: ಈ ರಮಣೀಯ ದೇಶ ಇಡೀ ವರ್ಷವೆಲ್ಲಾ ವಸಂತಗಳಿಂದ ಭರಿತವಾಗಿತ್ತು. ಯಾರೂ ಸಾಯುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ, ರೋಗವೆಂಬುದೇ ಇರಲಿಲ್ಲ - ಎಲ್ಲವೂ ಕೂಡ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಸುಂದರವಾಗಿತ್ತು. ನಂತರ ಈ ಅನಿಷ್ಟ ಸೈತಾನ ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಲಿಟ್ಟಿದ್ದೇ ತಡ ಇಲ್ಲಿ ಸಾವು, ನೋವು, ರೋಗಗಳು, ಸೊಳ್ಳೆಗಳು, ಹುಲಿಗಳು, ಸಿಂಹಗಳು - ಎಲ್ಲ ದುಷ್ಟಜಂತುಗಳು ಬಂದವು. ನಂತರ ಆರರು ತಮ್ಮ ಪಿತೃಭೂಮಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದಕ್ಷಿಣದ ಕಡೆ ವಲಸೆಹೋದರು. ಪುರಾತನ ಆರರು ಉತ್ತರದ ದಾರಿ ಹಿಡಿದೇ ಸಾಗಿರಬೇಕು. ಯಹೂದ್ಯರು ಪರ್ಷಿಯನ್ನರಿಂದ (ಈ ಸೈತಾನನ ಭಾವನೆಯನ್ನು ) ಕಲಿತರು. ಈ ದುರಾತ್ಮನ (ಸೈತಾನನ) ಸಂಹಾರ ಆಗುವ ಒಂದು ದಿನ ಬರುತ್ತದೆಂದೂ ಸಹ ಪರ್ಷಿಯನ್ನರು ಬೋಧಿಸಿದ್ದರು; ಮತ್ತು ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯವೇನೆಂದರೆ ನಾವು ಈ ಒಳ್ಳೆಯ ದೇವರೊಡನೆ ಇದ್ದು, ಅವನ ಮತ್ತು ಈ ದುರಾತ್ಮನ (ಸೈತಾನನ) ನಡುವೆ ಜರುಗುತ್ತಿರುವ ಚಿರಂತನವಾದ ಸಂಗ್ರಾಮದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅವನ ಶಕ್ತಿಯೊಡನೆ ಸೇರಿಸಿ ಅದನ್ನು ಬಲಪಡಿಸುವುದು... ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಭಸ್ಮಿಭೂತವಾಗುವುದು ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಹೊಸ ಶರೀರವನ್ನು ಪಡೆಯುವರು.

ಪರ್ಷಿಯನ್ನರ ವಿಚಾರಧಾರೆ - ದುರಾತ್ಮನೂ ಸಹ ಪರಿಶುದ್ದನಾಗುತ್ತಾನೆ ಮತ್ತು ಅವನಿನ್ನೆಂದೂ ಕೆಟ್ಟವನಾಗುವುದಿಲ್ಲ - ಎಂಬುದಾಗಿತ್ತು. ಆರರು ಸ್ವಭಾವತಃ ಕಾವ್ಯ ಮತ್ತು ಒಲವಿನ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯುಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದರು. ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ತಾವು ಭಸ್ಮವಾಗಿ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. (ಆದ್ದರಿಂದಲೇ)

ಅವರು ಹೊಸ ಶರೀರವನ್ನು ಪಡೆಯುವರು. ನಂತರ ಸಾವೆಂಬುದೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಭಾರತದ ಹೊರಗಡೆ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಿಂತನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ (ಭಾವನೆಯೆಂದರೆ) ಇದೇ.

ಅದರೊಂದಿಗೆ ನೈತಿಕ ಧೋರಣೆ ಯ ಇತ್ತು. ಮನುಷ್ಯ ಮೂರು ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆಯ ಎಚ್ಚರ ವಹಿಸಬೇಕಿತ್ತು - ಒಳ್ಳೆಯ ಆಲೋಚನೆ, ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತು ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯ ಕರ್ಮ - ಇವಿಷ್ಟೇ. ಇದೊಂದು ಅನುಷ್ಟಾನಿಕವಾದ, ವಿವೇಕಸಮ್ಮತವಾದ ಧರ್ಮ. ಇದರಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಾವ್ಯದ ಲೇಪನ ಬಂದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನದಾದ ಕಾವ್ಯ ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚಿನ ಚಿಂತನೆಗಳು ಇವೆ.

ಭಾರತದಲ್ಲಿ ವೇದಗಳ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನತಮವಾದ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಈ ಸೈತಾನನನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಅವನು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ತಕ್ಷಣವೇ ಅದೃಶ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ... ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಈ ದುರಾತ್ಮ (ಕೆಟ್ಟ ದೈತ್ಯ, ಸೈತಾನ) ವಜ್ರಾಘಾತದಿಂದ ಪಲಾಯನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಓಡಿಹೋದ ಅವನನ್ನು ಪರ್ಷಿಯನ್ನರು ಕರೆದುಕೊಂಡರು. ನಾವು ಅವನನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಪರ್ಷಿಯನ್ನರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅವನನ್ನು (ಸೈತಾನನನ್ನು ) ಒಂದು ಸಂಭಾವಿತ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಹೋಗುತ್ತೇವೆ; ಅವನಿಗೊಂದು ಹೊಸ ಶರೀರ (ಆಕಾರ) ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸೈತಾನನ ವಿಚಾರ(ಅಲ್ಲಿಗೆ ವೇದಗಳ ಪ್ರಾಚೀನತಮ ಭಾಗಕ್ಕೆ) ಮುಗಿಯಿತು.

ಆದರೆ ದೇವರ (ಈಶ್ವರನ) ಬಗೆಗಿನ ಚಿಂತನೆ ಸಾಗುತ್ತಲೇ ಇತ್ತು. ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಶವನ್ನು ಲಕ್ಷದಲ್ಲಿಡಿ. ನೀವು (ಚಿಂತನೆಯ ಮೂಲವನ್ನು ) ಶೋಧಿಸುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ, ಪರ್ಷಿಯನ್ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯವರೆವಿಗೂ ದೇವರ ಬಗೆಗಿನ ಚಿಂತನೆಯು ಭೋಗ ಪರಾಯಣತೆಯ ವಿಚಾರದೊಂದಿಗೇ ಜೊತೆ ಜೊತೆಯಾಗಿ ಬೆಳೆಯಿತು. ಆದರೆ (ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ) ಅದರೊಡನೆಯೇ ತತ್ವಜ್ಞಾನ ಅಥವಾ ದಾರ್ಶನಿಕತೆಯೂ ಬರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ವಿಚಾರಧಾರೆಯಿದೆ - ಅದೇ ತನ್ನದೇ ಆತ್ಮಭಾವನೆ - (ಮನುಷ್ಯನ, ಅದ್ವಿತೀಯವಾದ ಆತ್ಮ ). ಅದೂ ಸಹ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಾರತದ ಹೊರಗಡೆ ದೇವರ ಸಂಬಂಧವಾದ ಕಲ್ಪನೆ ಈ ಸ್ಕೂಲರೂಪದಲ್ಲಿಯೇ ಇರಬೇಕಾಯಿತು - ಭಾರತದಿಂದ ಈ ದಿಶೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಪ್ರೇರಣೆ ಸಿಗುವವರೆಗೂ ಅದು ಬೆಳೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಬೇರೆ ದೇಶಗಳು ದೇವರ ಬಗೆಗಿನ ಚಿಂತನೆಯನ್ನು ಆ ಹಳೆಯ ಸ್ಕೂಲ ಭಾವನೆಯೊಂದಿಗೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿದುವು. ಈಗಲೂ ಈ (ಅಮೆರಿಕಾ) ದೇಶದಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೂ ದೇಹವಿದೆ ಎಂದು ನಂಬುವ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನರಿದ್ದಾರೆ. ಇಡೀ ಮತ - ಪಂಗಡಗಳ ಮಂದೆಯೇ ಅವನ್ನು ಘೋಷಿಸುತ್ತವೆ. ಅವನು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಆಳುತ್ತಾನೆಂದೂ ಅವನಿಗೆ ದೇಹವಿರುವ ಒಂದು ಸ್ಥಾನವಿದೆಯೆಂದೂ ಅವರು ನಂಬುತ್ತಾರೆ, ಅವನು

ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಾನೆ. ನಮ್ಮ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಹಾಗೆ (ಅವನ ಮುಂದೆ) ಮೇಣದ ದೀಪಗಳನ್ನು ಹಚ್ಚಿಟ್ಟು ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ಭಾರತೀಯರು (ಈ ರೀತಿ ತಮ್ಮ ದೇವರನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಒಂದು ಭೌತಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ) ಮಾಡದಿರುವಷ್ಟು ಜಾಣೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದರು. ಬ್ರಹ್ಮನಿಗೋಸ್ಕರ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ದೇವಸ್ಥಾನವಿರುವುದನ್ನು ನೀವು ಎಂದಿಗೂ ನೋಡಲಾರಿರಿ. ಏಕೆ? (ದೇಹಾತೀತವಾದ) ಆತ್ಮಭಾವನೆ ಅಲ್ಲಿ ಯಾವತ್ತೂ ಜೀವಂತವಾಗಿತ್ತು. ಯಹೂದಿ ಜನಾಂಗ ಆತ್ಮದ (ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು ) ಕುರಿತು ಎಂದಿಗೂ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಹಳೆಯ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯಲ್ಲಂತೂ ಆತ್ಮ ಭಾವನೆಯ ಉಲ್ಲೇಖವೇ ಇಲ್ಲ. ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ (ಉಲ್ಲೇಖ) ಹೊಸ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಪರ್ಷಿಯನ್ನರು, ಅವರೆಷ್ಟು ವ ವಹಾರ ನಿಪುಣರೆಂದರೆ - ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುವ ವ್ಯವಹಾರಚತುರತೆಯುಳ್ಳ ಅವರು - ಹೋರಾಟಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿ ಇತರರನ್ನು ಗೆಲ್ಲುವ ಜನಾಂಗದವರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಹಳೆಯ ಯುಗದ ಬ್ರಿಟಿಷರೇ ಸರಿ. ಯಾವತ್ತೂ ಅವರ ನೆರೆಹೊರೆಯವರೊಡನೆ ಕಾದಾಡಿ ಅವರನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುವುದರಲ್ಲೇ ನಿರತ ರಾಗಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ಆತ್ಮಭಾವನೆ ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸುವ ವ್ಯವಧಾನವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ಆತ್ಮದ ಬಗೆಗಿನ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನವಾದ ಭಾವನೆಯೆಂದರೆ - ಅದು ಈ ಸ್ಕೂಲ ಶರೀರದೊಳಗಿನ ಒಂದು ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಶರೀರವೇ ಎಂಬುದಾಗಿತ್ತು. ಸ್ಕೂಲವಾದದ್ದು ಕಣ್ಮರೆಯಾದ ನಂತರ ಸೂಕ್ಷವಾದದ್ದು ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ಈಜಿಪ್ಟ್ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಈ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದದ್ದೂ ಸಾಯುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಈ ಸ್ಕೂಲ ಶರೀರ ಶಿಥಿಲವಾದೊಡನೆಯೇ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದದ್ದೂ ಶಿಥಿಲಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಅವರು ಪಿರಮಿಡ್ಡುಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು. (ಮತ್ತು ಅದರೊಳಗಿನ ತಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜರ ಮೃತ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸುಗಂಧ ದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ಹಾಕಿ ಅವು ಕೆಡದಂತೆ ಕಾಪಾಡಿ ತನ್ಮೂಲಕ ಮೃತಾತ್ಮರಿಗೆ ಅಮರತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಮೃತಶರೀರದ ಮೇಲೆ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ವಾಂಛಲ್ಯವಿಲ್ಲ. (ಅವರ ಮನೋಭಾವ) ಇದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಸುಟ್ಟುಬಿಡೋಣ'' ಎಂಬುದು ಆಗಿದೆ. ತಂದೆಯ ಮೃತಶರೀರಕ್ಕೆ ಮಗನೇ ಅಗ್ನಿಸ್ಪರ್ಶಮಾಡಬೇಕು.

ಎರಡು ಬಗೆಯ (ವಿಪರೀತ) ಜಾತಿಗಳಿವೆ - ಒಂದು ದೈವೀಸಂಪತ್ತುಳ್ಳದ್ದು ಮತ್ತೊಂದು ಆಸುರೀ ಸಂಪತ್ತುಳ್ಳದ್ದು. ದೈವೀಸಂಪದರು ತಾವು ಆತ್ಮ ಹಾಗೂ ಚೈತನ್ಯ (ಸ್ವರೂಪ)ರೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆಸುರೀ ಸಂಪದರು ತಾವು ದೇಹ ಮಾತ್ರವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಭಾರತದ ಪ್ರಾಚೀನ ದಾರ್ಶನಿಕರು ದೇಹ ನಶ್ವರವೆಂದು ಒತ್ತಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದರು. 'ಹೇಗೆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹಳೆಯ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊಸದನ್ನು ತೊಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವನೋ ಅದೇರೀತಿ ಹಳೇ ಶರೀರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಹೊಸ ಶರೀರವನ್ನು ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ' (ಗೀತಾ, II, 22), ನನ್ನ ಮಟ್ಟಿಗಂತೂ (ನನಗೆ ದೊರಕಿದ )

ಎಲ್ಲ ವಾತಾವರಣ ಮತ್ತು ಶಿಕ್ಷಣ ವಿಪರೀತವಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು. ಅದು ನನ್ನನ್ನು ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ರೂಪಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಯಾರಿಗೆ ದೇಹದ ಬಗ್ಗೆಯೇ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಳಜಿಯಿತ್ತೋ ಅಂತಹ ಮುಸಲ್ಮಾನ ಮತ್ತು ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ನರ ಸಂಪರ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ನಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಇರುತ್ತಿದ್ದೆ,

ದೇಹದಿಂದ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಆತ್ಮಭಾವನೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ಆತ್ಮದ ಆದರ್ಶದ ಮೇಲೆ ಬಹಳ ಒತ್ತನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು. ನಮ್ಮವರಿಗೆ ಈ ಆದರ್ಶ ದೇವರ ಬಗೆಗಿನ ಕಲ್ಪನೆಯ ಪರಾಯವೇ ಆಗಿತ್ತು... (ವ್ಯಕ್ತಿಯ) ಆತ್ಮದ ಬಗೆಗಿನ ಭಾವನೆ ವಿಕಾಸವಾದಂತೆ (ಅವನು ಇದು ನಾಮ - ರೂಪಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದದ್ದು ಎಂಬ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಬರಲೇಬೇಕು. ) ಭಾರತೀಯ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮ ರೂಪರಹಿತವಾದದ್ದು. ಸಾಕಾರವಾದುದೆಲ್ಲ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಶಿಥಿಲವಾಗಲೇ ಬೇಕು. ಜಡದ್ರವ್ಯ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯ ಸಂಘಾತವಿಲ್ಲದ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಆಕಾರವಿರಲಾರದು; ಎಲ್ಲ ಸಂಘಾತ, ಸಂಯೋಜನೆಗಳೂ ವಿಭಜನೆಯಾಗಲೇಬೇಕು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮವೇನಾದರೂ ನಾಮರೂಪಾತ್ಮಕವಾಗಿದ್ದರೆ, ಅದು ವಿಭಜನೆಯಾಗಿ ಶಿಥಿಲಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ನೀವು ಸಾವನ್ನಪ್ಪಿದಾಗ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆತ್ಮವೇನಾದರೂ (ಸ್ಕೂಲ - ಸೂಕ್ಷ್ಮ) ಎರಡನ್ನೂ ಕೂಡಿದ್ದಾಗಿದ್ದು, ಅದು ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದರೆ, ಅದು ಜನನಮರಣವೆಂಬ ಪ್ರಕೃತಿಯ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಾಗಿರುತ್ತದೆ... ಭಾರತೀಯ ಋಷಿಗಳು, ಆತ್ಮವು ಮನಸ್ಸಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರು.

ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಹುದು ಹಾಗೂ ನಿರ್ದೆಶಿಸಬಹುದು (ಭಾರತೀಯ ಯೋಗಿಗಳು) ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಹುದು ಹಾಗೂ ನಿರ್ದೆಶಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಸಾಧನೆಯಿಂದ ತಿಳಿದರು. ಕಠೋರವಾದ ತಪಸ್ಸಿನ ಬಲದಿಂದ ಆಲೋಚನಾಗತಿಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬಹುದು. ಮನಸ್ಸು ಅಥವಾ ಆಲೋಚನೆಗಳೇ ಮನಷ್ಯನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅವೆಲ್ಲ ನಿಂತೊಡನೆಯೇ ಅವನು ಸಾಯಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಆಲೋಚನೆಯೂ ಲುಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ, ಮನಸ್ಸಿನ ಉಪಾದಾನಗಳೂ ಸಹ ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯಲ್ಲೂ ಸ್ಥಿರವಾಗುತ್ತವೆ; ರಕ್ತಸಂಚಾರ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಶ್ವಾಸ - ಪ್ರಶ್ವಾಸ ಕ್ರಿಯೆಯೂ ಸ್ತಬ್ದವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ಅವನು ಸತ್ತಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವ ಬರೀ ಚಿಂತಾ ಸಮೂಹದ ಮೇಲೆಯೇ ನಿಂತಿದ್ದರೆ ಇಂತಹ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ದೇಹ - ಮನಸ್ಸುಗಳ ಸಂಘಾತವೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾಗಬೇಕಾದ್ದು ಸ್ವಾಭಾವಿಕ. ಆದರೆ ಭಾರತೀಯ ಋಷಿಗಳು ಕಂಡುಕೊಂಡಂತೆ ಅದು ಹಾಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಪ್ರಯೋಗದಿಂದ (ಪ್ರಮಾಣ) ಸಿದ್ಧವಾದದ್ದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಮನಸ್ಸಾಗಲೀ ಅಥವಾ ಮನಸ್ಸಿನ ಚಿಂತಾರಾಶಿಯಾಗಲೀ ಮನುಷ್ಯನ ನೈಜಸ್ವರೂಪವಲ್ಲ ಎಂಬ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ನಂತರ ವಿಚಾರವೂ ಮನಸ್ಸು ಎಂದಿಗೂ ಮನುಷ್ಯನ ಆತ್ಮವಾಗಲಾರದು ಎಂಬುದನ್ನು ಪುಷ್ಟಿಗೊಳಿಸಿತು.

ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಬಂದೆ, ಯೋಚಿಸಿದೆ, ಮಾತನಾಡಿದೆ ಈ ಎಲ್ಲ ಕ್ರಿಯೆಗಳಲ್ಲೂ (ಆತ್ಮದ) ಏಕತೆಯ ಒಂದು ಸೂತ್ರ ಅಡಗಿದೆ. ನನ್ನ ವಿಚಾರಗಳು ಹಾಗೂ ಕರ್ಮರಾಶಿ ವಿಚಿತ್ರವೂ ವಿವಿಧವೂ ಆಗಿವೆ. ಆದರೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ, ಅವುಗಳ ಮೂಲಕ, ಅಪರಿವರ್ತನೀಯವಾದ, ಅಖಂಡವಾದ ಸತ್ ಪ್ರಕಾಶವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಈ ಸತ್ ಎಂದಿಗೂ ಶರೀರವಾಗಿರಲಾರದು, ಶರೀರವಾದರೋ ಪ್ರತಿನಿಮಿಷವೂ ಬದಲಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅದು ಮನಸೂ ಸಹ ಆಗಿರಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಸರ್ವದಾ ಹೊಸ ಹೊಸ ಯೋಚನೆಗಳು ಬರುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಆ ಏಕತ್ವದ ಭಿತ್ತಿ ಶರೀರವೂ ಅಲ್ಲ, ಮನಸ್ತೂ ಅಲ್ಲ. ಶರೀರ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳ ಸಂಘಾತವೆಂದೂ ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಶರೀರ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸೇರಿದವು ಮತ್ತು ಅವು ಪ್ರಕೃತಿನಿಯಮಗಳಿಗೆ ಅಧೀನವಾಗಿರಲೇಬೇಕು. ಮನಸ್ಸೇನಾದರೂ ಮುಕ್ತವಾದರೆ... ಮುಕ್ತವಾದ ಮನಸ್ಸು (ಎಂದೂ ನಿಯಮಾಧೀನವಾಗಿರಲಾರದು.)

ಆದ್ದರಿಂದ ಮನುಷ್ಯ ಅವನ ನಿಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಸೇರಿದವನಂತೂ ಅಲ್ಲ. ಅವನು ಅಪರಿವರ್ತನೀಯವಾದ ಚೈತನ್ಯಮಯ ಪುರುಷ. ಆದರೆ ಅವನ ದೇಹ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅಧೀನವಾಗಿವೆ. ನಾವು ಅಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಹೇಗೆ ನೀವು ಪೆನ್ನು, ಶಾಯಿ, ಕುರ್ಚಿ ಮುಂತಾದುವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತೀರೋ ಅದೇರೀತಿ ಆ ಪುರುಷನೂ ಸ್ಕೂಲ ಮತ್ತು ಸೂಕ್ಷ್ಮರೂಪದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸ್ಕೂಲರೂಪದ ದೇಹವನ್ನೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮರೂಪದ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ಅವನು ಉಪಯೋಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪುರುಷನು ನಿರವಯವ, ಸರಳನಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಅವನು ಎಲ್ಲ ಪ್ರಕಾರಗಳಿಂದಲೂ ಆಕೃತಿಹೀನ, ನಿರಾಕಾರನಾಗಿರಬೇಕು. ಆಕಾರ ಸಮೂಹವೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ. ಯಾವುದು ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿಲ್ಲವೊ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಪಾರವೊ ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ಫೂಲವಾಗಲೀ, ಸೂಕ್ಷವಾಗಲೀ ಯಾವುದೇ ಆಕಾರವೂ ಇರಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿಯೂ ರೂಪರಹಿತವಾಗಿರಬೇಕು. ಅದು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೂ ಆಗಿರಬೇಕು. ಇದನ್ನು ನಾವು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಈ ಮೇಜಿನ ಮೇಲಿನ ಗ್ಲಾಸನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆಕಾರವಿದೆ, ಮೇಜಿಗೂ ಒಂದು ಆಕಾರವಿದೆ. ಅವುಗಳು ಒಡೆದು ಮುರಿದು ಹೋದಾಗ, ಅಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ತಮ್ಮತನವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ.

ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಯಾವ ರೂಪವೂ ಇಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ ಅದು ನಾಮರಹಿತವಾಗಿದೆ. ಅದು ಹೇಗೆ ಈ ಗ್ಲಾಸಿನೊಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಲಾರದೋ ಅದರಂತೆಯೇ ಅದು ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೂ ಹೋಗಲಾರದು; ನರಕಕ್ಕೂ ಹೋಗಲಾರದು. ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಅದು ವಿದ್ಯಮಾನವೋ ಅದರ ರೂಪವನ್ನು ಅದು ಧರಿಸುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮವು, ದೇಶದಲ್ಲಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಈ ಎರಡರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ : ಒಂದು ಆತ್ಮವು ದೇಶವನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸುತ್ತದೆ ಅಥವಾ ದೇಶವೇ ಅದರಲ್ಲಿ ಅಂತಸ್ಥವಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ದೇಹ ದೇಶದಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದ ನಿಮಗೊಂದು ಆಕಾರವಿರಲೇಬೇಕು. ದೇಶ, ನಮ್ಮನ್ನು ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ, ನಮ್ಮನ್ನು ಬಂಧಿಸುತ್ತದೆ.

ನಮ್ಮನ್ನು ಒಂದು ಆಕಾರದಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ನೀವು ದೇಶದಲ್ಲಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ದೇಶವೇ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. ಸ್ವರ್ಗಲೋಕ, ಇಹಲೋಕ ಎಲ್ಲವೂ ಸಚೇತನವಾದ ಪುರುಷನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. - ದೇವರ ಸಂಬಂಧವಾಗಿಯೂ ಹೀಗೆಯೇ ಇರಬೇಕಾದ್ದು ಸರಿ. ದೇವರು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿ, 'ಹಸ್ತಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅವನು ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ಹಿಡಿದಿಟ್ಟಿರುತ್ತಾನೆ. ಪಾದಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅವನು ಸರ್ವತ್ರ ಸಂಚರಿಸಬಲ್ಲನು...'' ಅವನು ನಿರಾಕಾರ, ಮೃತ್ಯುಹೀನ, ಶಾಶ್ವತ, ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ದೇವರ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಇಂತಹ ವಿಚಾರಗಳು ಮೊಳಕೆಯೊಡೆದುವು. ನನ್ನ ಆತ್ಮವು ನನ್ನ ಈ ದೇಹದ ಅಧಿಪತಿಯಾಗಿರುವಂತೆ ಅವನು ಎಲ್ಲ ಆತ್ಮಗಳ ಅಧೀಶ್ವರ. ನನ್ನಾತ್ಮವೇನಾದರೂ ಈ ದೇಹವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋದದ್ದೇ ಆದರೆ ಈ ದೇಹ ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಬದುಕಿರಲಾರದು. ಅದೇ ರೀತಿ ಪರಮಾತ್ಮನೇನಾದರೂ ನನ್ನಾತ್ಮದಿಂದ ಬೇರ್ಪಟ್ಟಿದ್ದೇ ಆದರೆ ಆತ್ಮದ ಅಸ್ತಿತ್ವವೇ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವನು ವಿಶ್ವ ಭುವನದ ಭ್ರಷ್ಟಾ; ಮತ್ತೆ ನಾಶವಾಗುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದರ ಸಂಹಾರಕನೂ ಅವನೇ. ಜೀವನವೂ ಅವನ ನೆರಳು; ಮೃತ್ಯುವೂ ಅವನ ನೆರಳೇ.

ಪ್ರಾಚೀನ ಭಾರತದ ದಾರ್ಶನಿಕರ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ, ಈ ಕಲುಷಿತವಾದ, ಜಿಗುಪ್ಪೆ ಹುಟ್ಟಿಸುವ ಸಂಸಾರ ಎಂದಿಗೂ ಮನುಷ್ಯನ ಅವಗಾಹನೆಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದುದಲ್ಲ. ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ - ಒಳ್ಳೆಯದೇ ಆಗಲಿ ಕೆಟ್ಟದ್ದೇ ಆಗಲಿ - ಯಾವುದೂ ಚಿರ ಸ್ಥಾಯಿಯಲ್ಲ, ಶಾಶ್ವತವಲ್ಲ.

ನಾನು ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಿದಂತೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸೈತಾನನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಅವಕಾಶ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ. ಕಾರಣವೇನು? ಏಕೆಂದರೆ ಧರ್ಮದ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯ ಋಷಿಗಳು ಬಹಳ ಸಾಹಸಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಧರ್ಮದ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ (ಬೇಜವಾಬ್ದಾರಿ) ಶಿಶುಗಳಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಕ್ಕಳ ವಿಶೇಷವಾದ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ನೀವು ಗಮನಿಸಿದ್ದೀರೇನು? ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ ದೋಷವನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಮೇಲೆ ಹಾಕಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಬೆಳವಣಿಗೆಯಾಗದ ಮನಸ್ಸಿನವರೂ ತಾವು ತಪ್ಪನ್ನು ಮಾಡಿದಾಗ ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಮೇಲೆ ಆ ತಪ್ಪನ್ನು ಹೊರೆಸುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿರುತ್ತಾರೆ. ಒಂದುಕಡೆ ದೇವರನ್ನು ಈ ರೀತಿ ಬೇಡುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ – ನನಗಿದನ್ನು ಕೊಡು, ನನಗದನ್ನು ಪಾಲಿಸು ಎಂದು, ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ: "ನಾನಿದನ್ನು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ, ಸೈತಾನ ನನ್ನನ್ನು ಪ್ರಲೋಭನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನೇ ಇದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾಡಿದವನು' ಎಂದು. ಇದೇ ಮನುಷ್ಯನ ಇತಿಹಾಸ - ದುರ್ಬಲ ಮಾನವ ಜಾತಿಯ ಇತಿವೃತ್ತಾಂತ.

ಪಾಪ, ಅನಿಷ್ಟ ಏತಕ್ಕಿದೆ? ಈ ಸಂಸಾರ ಏಕೆ ಒಂದು ಗಬ್ಬುನಾತದ ಹಲಸಿನ ಹೊಂಡದಂತೆ ಇದೆ? ನಾವೇ ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದವರು. ಬೇರಾರನ್ನೂ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ದೂರಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಕೈಯನ್ನಿಟ್ಟವರು. ದೇವರು ನಮ್ಮನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಲಿ. (ಮನುಷ್ಯ) ಅವನವನ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ತಕ್ಕದಾದುದನ್ನೇ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ದೇವರಂತೂ ಅನುಕಂಪ, ಕರುಣೆಗಳ ಸಾಕಾರಮೂರ್ತಿ. ಅವನಲ್ಲಿ ನಾವು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರೆ

ನಮ್ಮ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. – ಅವನು ತನ್ನನ್ನೇ ನಮಗಾಗಿ ಅರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಇದು ಭಾರತೀಯರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ. ಅವರು ಸ್ವಭಾವತಃ ಕಾವ್ಯದ - ಸೌಂದರ್ಯದ ಉಪಾಸಕರು. ಕಾವ್ಯವೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಹುಚ್ಚು. ಅವರ ದರ್ಶನವೂ ಕಾವ್ಯವೇ. (ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವ ) ಈ ದರ್ಶನ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಕವಿತೆಯೇ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿರುವ ಸಮಸ್ತ (ಉನ್ನತ ವಿಚಾರಗಳೂ) ಕವನಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಬರೆಯಲ್ಪಟ್ಟಿವೆ - ತತ್ಯವಿದ್ಯೆ, ಜೋತಿರ್ವಿದ್ಯೆ - ಎಲ್ಲವೂ ಛಂದೋಬದ್ಧವಾದ ಕವನಗಳೇ..

ನಮ್ಮ ಈ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ನಾವೇ ಹೊಣೆಗಾರರು. ನಾವು ಇಂತಹ ದುರವಸ್ಥೆಗೆ ಬಂದದ್ದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ನೀವು ಹೇಳಬಹುದು: “ನಾನು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲೇ ಬಡವನಾಗಿ, ದುಃಖಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನ ಜೀವನದುದ್ದಕ್ಕೂ ನಾನು ಪಟ್ಟ ಪಾಡು ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ಅವೆಲ್ಲವೂ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಳಿಯದೇ ಇದೆ'' ಎಂದು, ದಾರ್ಶನಿಕರು ಇದಕ್ಕೆ “(ಈ ದುಃಖ ಭೋಗಕ್ಕೆ ಹೊಣೆಗಾರ), ದೋಷಿ ನೀನೇ'' ಎನ್ನುವರು. ನೀವು ಇವೆಲ್ಲವೂ ಏನೂ ಕಾರಣವಿಲ್ಲದೆಯೇ ಅಕಾರಣವಾಗಿ ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಹುಟ್ಟಿಬಂದಿತೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲವಷ್ಟೆ? ನೀವಾದರೋ ವಿಚಾರವಾದಿಗಳು, ನಿಮ್ಮ ಜೀವನ ಕಾರಣವಿಲ್ಲದೆ ಘಟಿಸಿದುದಲ್ಲ ಮತ್ತು ಆ ಕಾರಣ ನೀವೇ ! ಸರ್ವದಾ ನಿಮ್ಮ ಬದುಕನ್ನು ನೀವೇ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ನೀವೇ ನಿಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಮೂಸೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ನಿಮಗೆ ನೀವೇ ಹೊಣೆ, ಬೇರೆ ಯಾರ ಮೇಲೂ, ಯಾವುದೇ ಸೈತಾನನ ಮೇಲೂ ದೋಷವನ್ನು ಹೊರಿಸಬೇಡಿ. ಅದರಿಂದ ನೀವೇ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ದುಃಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಅಷ್ಟೆ.

ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ (ಮರಣಾನಂತರ) ಅವನನ್ನು ದೇವರ ಮುಂದೆ ವಿಚಾರಣೆಗಾಗಿ ಕರೆತರಲಾಯಿತು. ವಿಚಾರಣೆಯ ನಂತರ 'ನಿನಗೆ 31 ಬೆತ್ತದ ಹೊಡೆತಗಳು'' ಎಂದು ದೇವರು ಅವನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸಿದನು. ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಬಂದಾಗ ದೇವರು ನುಡಿದನು: “30 ಬೆತ್ತದ ಏಟುಗಳು - 15 ಅವನ ಸ್ವಂತ ಪಾಪಕ್ಕಾಗಿ ಮತ್ತು ಇನ್ನುಳಿದ 15 ಅವನಿಗೆ ಉಪದೇಶವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ತಿಳಿಗೇಡಿ ಗುರುವಿಗೆ.' ಧರ್ಮೋಪದೇಶ ಕೊಡುವುದರಲ್ಲಿನ ದೊಡ್ಡ ಅನಾಹುತವೇ ಇದು. ನನಗಾಗಿ ಏನು ಕಾದಿದೆಯೋ ನಾ ಕಾಣೆ, ಕಾರಣ, ನಾನಂತೂ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಡೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಧರ್ಮೋಪದೇಶ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನಿಂದ ಉಪದೇಶಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಂದಾಗಿಯೂ ನನಗೆ 15 ಬೆತ್ತದ ಏಟುಗಳಾದರೆ - ನನಗೆ ದೇವರೇ ಗತಿ! |

ನಮ್ಮ ವಿಚಾರಪ್ರಕ್ರಿಯೆ ಈ ಹಂತವನ್ನು ತಲುಪಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ: ''ಇದು ನನ್ನ (ಈಶ್ವರನ) ಮಾಯೆ - ದೈವೀ ಮಾಯೆ.'' ಇದು ಅವನ ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿ, ದೈವಿಕತೆ. (ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದಂತೆ) “ಈ ನನ್ನ ಮಾಯೆ ದುರತಿಕ್ರಮವಾದುದು.” ಆದರೆ ಯಾರು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗುತ್ತಾರೋ ಅವರು ಈ ಮಾಯೆಯನ್ನು ದಾಟುವರು. ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದಲೇ ಯಾರೂ ಈ ಮಾಯೆಯ (ಸಂಸಾರ) ಸಾಗರವನ್ನು

ದಾಟುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಕಠಿಣ ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಗಾಣುಬಹುದು. ಒಂದು ವಿಧದಲ್ಲಿ ಅದು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಅಸಾಧ್ಯ. (ಕಾರಣ) ಇದು ಅದೇ ಹಳೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯಂತೆ: ಕೋಳಿ ಅಥವಾ ಮೊಟ್ಟೆ ಯಾವುದು ಮೊದಲೆಂದು? ನೀವ್ಯಾವುದೇ ಕರ್ಮವೆಸಗಿದರೂ ಅದರ ಫಲ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಕರ್ಮವು ಕಾರಣವಾಯಿತು; ಫಲವು ಪರಿಣಾಮವಾಯಿತು. ಆದರೆ ಈ ಫಲ ಮತ್ತೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹೊಸ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರವೃತ್ತರಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಆಗ ಪರಿಣಾಮ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಮತ್ತು ಹೊಸ ಕರ್ಮ ಪರಿಣಾಮವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ಪರಂಪರೆ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಬಾರಿ ಚಲಿಸಲು ಬಿಟ್ಟರೆ ಈ ಕರ್ಮಚಕ್ರ ಸುತ್ತುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಅದಿನ್ನು ನಿಲ್ಲುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾವುದೇ ಕೆಲಸ - ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಮಾಡಿದೆವೆಂದರೆ (ಅದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳ ಸರಣಿಯನ್ನೇ ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ.) ಇನ್ನು ಅದನ್ನು ನನ್ನಿಂದ ನಿಲ್ಲಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.” [*] (ನಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದಲೇ) ಈ ಕರ್ಮಬಂಧನದಿಂದ ಹೊರಬರುವುದಂತೂ ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ಮಾತು. ಆದರೆ ಈ ಕಾರ್ಯ-ಕಾರಣ ನಿಯಮಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ ಯಾರಾದರೂ ಇದ್ದು, ಆತ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ದಯೆತೋರಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಕರ್ಮಪಾಶದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿ ಹೊರಗೆ ತಂದರೆ ಮಾತ್ರ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.

ಮತ್ತು ಅಂಥವನೊಬ್ಬನಿದ್ದಾನೆಂದೇ ನಾವು ಘೋಷಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅವನೇ - ಈಶ್ವರ ಅಥವಾ ದೇವರು, ಪರಮದಯಾಳುವಾದ ಅಂತಹದೊಂದು ದೇವರು, ಇದ್ದೇ ಇದ್ದಾನೆ. ಅಂತಹ ದೇವರೊಬ್ಬನಿದ್ದಾನೆಂದೇ ನಮ್ಮ ರಕ್ಷಣೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು. ನಿಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದಲೇ ನಿಮ್ಮ ಬಲದಿಂದಲೇ ನಿಮ್ಮ ರಕ್ಷಣೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? (ಈಶ್ವರನ ) ಕೃಪೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ವಿಮೋಚನೆ, ಮುಕ್ತಿ ಎಂಬ ಮತವಾದದಲ್ಲಿನ ಅಂತರ್ನಿಹಿತವಾದ ದರ್ಶನ ನಿಮಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತಿದೆಯೆಷ್ಟೆ ? ನೀವು, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದಾರ್ಶನಿಕರು, ಬಹಳ ಚಮತ್ಕಾರ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರು. ಆದರೆ ನೀವು ತತ್ವಿಚಾರವನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯೆಮಾಡಲು ತೊಡಗಿದಾಗ ನೀವದನ್ನು ಅಷ್ಟೇ ಕಲಸುಮೇಲೋಗರ ಮಾಡುತ್ತೀರಿ. ವಿಮೋಚನೆ ಅಥವಾ ಮುಕ್ತಿ ಎಂಬುದರ ಅರ್ಥ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಈ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಹೊರತರುವುದು ಎಂದೇ? ಆದರೆ ಬರೀ ಕರ್ಮನಿಷ್ಠೆಯ ಮೂಲಕ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ಹೇಗೆ ಮುಕ್ತರಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಿರಿ? ಮುಕ್ತಿ ಎಂದರೆ (ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅತೀತನಾದ) ದೇವರನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ದೇವರಲ್ಲೇ ಅವಸ್ಥಾನರಾಗಿರುವುದು ಎಂದಷ್ಟೇ, ನೀವೇನಾದರೂ ಮುಕ್ತಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸಿದ್ದೇ ಆದರೆ ಆಗ ನೀವು ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನೇ ಆಗುತ್ತೀರಿ, ನೀವು ಪ್ರಕೃತಿಸ್ವರೂಪರಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ, ಇತರೇ ಬದ್ದ ಜೀವಾತ್ಮರೂ ದೇವತೆಗಳು ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿ - ಇವೆಲ್ಲದರ ಹೊರಗೆ ನೀವಷ್ಟೇ ಇರುತ್ತೀರಿ. ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯ ಸತ್ತೆ ಇದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಜೀವ ಇವೆರಡರಲ್ಲಿಯೂ ದೇವರು ಓತಪ್ರೋತನಾಗಿರುವನು.

- ಆದ್ದರಿಂದ ಹೇಗೆ ಈ ವ್ಯಷ್ಟಿ ಆತ್ಮ ಈ ಶರೀರದೊಡನೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದೆಯೋ ಅಂತೆಯೇ ನಾವು ಪರಮಾತ್ಮನ ಶರೀರಗಳೇ ಆಗಿದ್ದೇವೆ. ದೇವರು - ಜೀವಾತ್ಮ - ಪ್ರಕೃತಿ ಇವು ಮೂರೂ ಸೇರಿ ಒಂದೇ ಆಗಿದೆ. ಅದು ಒಂದೇ ಎಂದು ಹೇಳುವುದೇನೆಂದರೆ, ದೇಹ, ದೇಹಿಯಾದ (ಆತ್ಮ) ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು - ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ. ಆದರೆ ನಾವು ನೋಡಿದಂತೆ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮವು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಕಣಕಣವನೂ ಆವರಿಸಿದೆ. ಒಂದುಬಾರಿ ಅದರಲ್ಲಿ ನೀವು ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ನೀವು ಹೊರಬರಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಒಮ್ಮೆ ಈ ಕಾರ್ಯಕಾರಣ ನಿಯಮದ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದಿರೆಂದರೆ, ಅದರಿಂದ ಪಾರಾಗುವ ಮಾರ್ಗ ನೀವು ಮಾಡುವ ಸತ್ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ಕ್ರಿಮಿ - ಕೀಟಾದಿಗಳಿಗೂ ನೀವು ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಬಹುದು... ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಮಾಡಿದರೂ, ಇವುಗಳಿಂದ ಎಂದಿಗೂ ನಿಮಗೆ ಮೋಕ್ಷಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. (ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳೇನು) ಒಂದರ ನಂತರ ಒಂದು ತಲೆ ಎತ್ತುತ್ತವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅಷ್ಟೇ ಬೇಗ ಉರುಳಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ವಿಮೋಚನೆ ನಮಗೆಂದಾದರೂ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದಿದ್ದರೆ, ಅದೇನಿದ್ದರೂ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಎಂದಿಗೂ ಬದ್ದನಾಗದೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅಧೀಶ್ವರನಾಗಿರುವಂತಹ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರಿಂದ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ಅವನು ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆಯೇ ವಿನಃ ಅವನೆಂದಿಗೂ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ನಿಯಂತ್ರಿಸಲ್ಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಯಮಗಳು ಅವನನ್ನು ನಡೆಸುವುದಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಅವನ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದ ನಿಯಮಗಳು ಚಾಲ್ತಿಯಲ್ಲಿರುತ್ತವೆ. ಅವನು ಯಾವತ್ತೂ ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿರುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೂ ಅವನು ಪರಮ ದಯಾಳುವೂ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಅವನನ್ನು ನೀವು ಕರೆದಾಕ್ಷಣ (ನಿಮ್ಮನ್ನವನು) ಕಾಪಾಡುತ್ತಾನೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ಅವನೇಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಈ ಜಂಜಾಟದಿಂದ ವಿಮೋಚನೆಗೊಳಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ? ನಿಜವೆಂದರೆ ನಿಮಗವನು ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಿಮಗೆ ಮಿಕ್ಕದ್ದೆಲ್ಲವೂ ಬೇಕು. ಯಾವಾಗ ನೀವು ಅವನಿಗಾಗಿ ಕಾತರರಾಗುತ್ತೀರೋ ಆ ಕ್ಷಣವೇ ನೀವು ಅವನನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾವು ಅವನನ್ನೆಂದಿಗೂ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ದೇವರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇವೆ: 'ಪ್ರಭು, ನನಗೊಂದು ಸುಂದರವಾದ ಬಂಗಲೆಯನ್ನು ಕೊಡು” ಎಂದು. ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಬಂಗಲೆ, ಅವನಲ್ಲ. “ಪ್ರಭು, ನನಗೆ ಆರೋಗ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡು!?” ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ದೇವರಲ್ಲಿ ಯಾಚಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ವ್ಯಕ್ತಿ ದೇವರನ್ನಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನನ್ನೂ ಬಯಸುವುದಿಲ್ಲವೋ ಆಗ ಅವನು ದೇವರನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. “ಹೇ ಭಗವನ್, ಧನಿಕರು ಚಿನ್ನ, ಬೆಳ್ಳಿ ಮತ್ತು ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಅದೆಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾರೋ, ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ಅಂತಹ ಪ್ರೀತಿಯುಂಟಾಗಲಿ. ನನಗೆ ಇಹಲೋಕವೂ ಬೇಡ, ಸ್ವರ್ಗವೂ ಬೇಡ. ಅಥವಾ ಸೌಂದರ್ಯವಾಗಲೀ, ಪಾಂಡಿತ್ಯವಾಗಲೀ ಯಾವುದೂ ಬೇಡ. ಅಷ್ಟೇಕೆ, ನನಗೆ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಬೇಡ. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನಾನು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಂತಾದರೆ ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಲಿ. ಆದರೆ ನಾನು ಅಪೇಕ್ಷಿಸುವುದೊಂದನ್ನೇ - ಅದೇ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮಭಕ್ತಿಯನ್ನು;

ಕೇವಲ ನಿನ್ನಲ್ಲಿನ ಪ್ರೀತಿಗೋಸ್ಕರವಾಗಿಯೇ ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದನ್ನು, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕಾಗಿಯೂ

ಅಲ್ಲ.''

ಈ ಮನುಷ್ಯ ತಾನು ಬಯಸಿದ್ದನ್ನು ಪಡೆಯುವನು. ನೀವು ಸದಾ ಶರೀರದ ಲಾಲಸೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಶರೀರವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೀರಿ. ಈ ಶರೀರ ಬಿಟ್ಟುಹೋದಾಗ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಬಯಸುತ್ತಾ ಒಂದು ಶರೀರದ ನಂತರ ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿರುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಜಡವಸ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಅನುರಕ್ತರಾದರೆ, ನೀವು ಜಡವಸ್ತುಗಳಂತೆಯೇ ಆಗುತ್ತೀರಿ - ಮೊದಲು ನೀವು ಪಶುಜನ್ಮ ಪಡೆಯುತ್ತೀರಿ. ನಾಯಿ ಮೂಳೆಯೊಂದನ್ನು ಕಡಿಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ 'ದೇವರೇ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡು'' ಎಂದೆನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಅತ್ಯಂತ ದೇಹಾಸವುಳ್ಳವರಾದರೆ ನೀವು ನಾಯಿ-ಬೆಕ್ಕುಗಳಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತೀರಿ! ಮತ್ತೂ ಅವನತಿಗೊಂಡರೆ, ಯಾವುದು ಜಡಪಿಂಡವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲವೋ - ಅಂತಹ ಖನಿಜ ಪದಾರ್ಥಗಳಾಗಿ ಇರಬೇಕಷ್ಟೆ.

ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಿದ್ದಾರೆ; ಅವರು ಯಾವುದರೊಂದಿಗೂ ರಾಜಿಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷಕ್ಕಿರುವ ಮಾರ್ಗ ಸತ್ಯದ ಮೂಲಕವೇ. ಇದೇ ಇನ್ನೊಂದು ಮೂಲಮಂತ್ರ.

ಮನುಷ್ಯ ಯಾವಾಗ ಸೈತಾನನನ್ನು ಒದ್ದು ಹೊರಗೆ ಓಡಿಸಿದನೋ ಆಗ ಅವನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಉನ್ನತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದನು. ಅವನು ಎದ್ದು ನಿಂತು ಇಡೀ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿರುವ ದುಃಖ-ಕಷ್ಟಗಳ ಹೊಣೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಹೆಗಲಮೇಲೆ ಹೇರಿಕೊಂಡನು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಅವನು ಭೂತ ಮತ್ತು ಭವಿಷ್ಯತ್ತುಗಳ ಕಡೆಗೆ ದೃಷ್ಟಿ ಹಾಯಿಸಿದನೋ ಹಾಗೂ ಅವನಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯ-ಕಾರಣ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮೂಡಿತೋ ಆಗ ಅವನು ದೇವರಿಗೆ ತಲೆಬಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸತೊಡಗಿದನು: 'ದೇವಾಧಿದೇವಾ, ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು. ನೀನೇ ನಮ್ಮ ಪ್ರಷ್ಯಾ, ನಮ್ಮ ತಂದೆ, ಹಾಗೂ ನಮ್ಮ ಪ್ರಿಯತಮನಾದ ಸಖನಾಗಿದ್ದೀಯೆ!?” ಇದು ಕಾವ ಹೌದು; ಆದರೆ ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ, ಇದು ಅಂತಹ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ಕಾವ್ಯದ ಮಾದರಿಯೇನಲ್ಲ. ಕಾರಣವೇನು? ಇದು ಆ ಅನಂತದ ವರ್ಣನೆಯೇನೋ ಸರಿ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಭಾಷೆಯಲ್ಲೂ ಈ ರೀತಿಯ ಅನಂತದ ವರ್ಣನೆ ನಿಮಗೆ ದೊರಕುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಇದು ಇಂದ್ರಿಯ ಗೋಚರವಾದ, ಸ್ನಾಯು ಸಂಬಂಧವಾದ ಅನಂತ...

“ಅವನನ್ನು ಸೂರ್ಯನು ಪ್ರಕಾಶಗೊಳಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಚಂದ್ರನಾಗಲೀ, ತಾರಾಗಣಗಳಾಗಲೀ ಅಥವಾ ವಿದ್ಯುತ್ತಾಗಲೀ ಅವನನ್ನು ಬೆಳಗಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದು ಅನಂತದ ಮತ್ತೊಂದು ವರ್ಣನೆ. ಆದರೆ ಈ ವರ್ಣನೆಯ ಭಾಷೆ ನಿಷೇಧಾತ್ಮಕವಾಗಿದೆ.

ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚಿಂತನೆಗಳಲ್ಲಿ ಅನಂತವನ್ನು ಈ ರೀತಿ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ, ಅದರ ಚರಮಭಾವದಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ

ವೇದಾಂತವು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠದರ್ಶನ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ; ಅದ್ಭುತವಾದ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕಾವ್ಯವೂ ಹೌದು.

ನೀವಿಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದುದು, ವೇದಗಳ ಮೊದಲ ಮತ್ತು ಎರಡನೆಯ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿರುವ ಈ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು, ಮೊದಲ ಭಾಗದಲ್ಲಿನ ಮಂತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರಿಯವೇದ್ಯವಾಗಿರುವ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಕುರಿತದ್ದು. ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳೂ ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತಿನ ಅನಂತತೆಯ ಬಗ್ಗೆ - ಅಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಕೃತಿಯ ಅಧಿಕರ್ತಾ - ಇವಿಷ್ಟಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸೀಮಿತವಾಗಿದೆಯಷ್ಟೇ. ಆದರೆ ಎರಡನೆಯ ಭಾಗವಾದ ವೇದಾಂತ ಆ ರೀತಿಯದಲ್ಲ. ಇದರಲ್ಲೇ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಬಾರಿಗೆ ಮಾನವ ಚೇತನದ ಸಮುಜ್ವಲವಾದ ಬೆಳಕು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ದೇಶಗತವಾದ, ದಿಗಂತ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯಾದ ಅನಂತತೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ತೃಪ್ತಿಯೂ ಉಂಟಾಗಲಿಲ್ಲ - 'ಸ್ವಯಂಭುವಾದ ಪರಮೇಶ್ವರನು ಮನುಷ್ಯನ ಸಮಸ್ತ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಬಹಿರ್ಮುಖವಾಗಿ ಹರಿದುಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಯಾರು ಬಾಹ್ಯನಿರತರೋ ಅವರು ಬಾಹ್ಯವಸ್ತುಗಳನ್ನಲ್ಲದೆ ಅಂತರಾತ್ಮನನ್ನೆಂದಿಗೂ ಕಾಣಲಾರರು. ಆದರೆ ಯಾರೋ ಕೆಲವು ಭಾಗ್ಯಶಾಲಿಗಳು ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಇಚ್ಛಿಸಿ ತಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಅಂತರ್ಮುಖಗೊಳಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಆಂತರದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತ್ಯಗಾತ್ಮನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ.”

.ಈ ಆತ್ಮದ ಅನಂತತೆ ದೇಶಗತವಾದ ಅನಂತವಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇದು ಯಥಾರ್ಥವಾದ, ದೇಶ-ಕಾಲಾತೀತವಾದ, ಅನಂತ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಈ (ಅನಂತ ) ಜಗತ್ತಿನ ತತ್ವಬೋಧೆಯಿಂದ ವಂಚಿತರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸೆಲ್ಲ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಅದರ ಅಧೀಶ್ವರನೆಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಅಂತರ್ಮುಖರಾಗಿ, ವಿಸ್ಮತವಾದ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಸಂದರ್ಶಿಸಿ, ದೇವತೆಗಳ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಈ ಸಂಸಾರ-ಸ್ವಪ್ನದ ಬಲೆಯಿಂದ ಮನಸ್ಸು ಹೊರಬರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಒಮ್ಮೆ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತವಾಗಿ ಹೋದಮೇಲೆ ಅದರ ಶೃಂಖಲೆಯಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಬೇಕಾದರೆ ಕೃಪಾಮಯನಾದ ಪರಮಪಿತನು ದಯೆತೋರಿದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ. [*] ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ಆಶ್ರಯದಲ್ಲಿರುವುದೂ ಚರಮ ಮುಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ದಾಸತ್ವ ದಾಸತ್ವವೇ, ಚಿನ್ನದ ಸರಪಳಿಯೂ ಕಬ್ಬಿಣದ ಸರಪಳಿಯಷ್ಟೇ ಬಾಧಕವಾದುದು. ಇದರಿಂದ ಹೊರಬರಲು ದಾರಿಯಿದೆಯೆ?

ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ, ನೀವು ಬದ್ಧರಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾರೂ ಯಾವತ್ತೂ ಬದ್ದರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮವು ಈ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಅತೀತವಾದುದರಿಂದ ಬಂಧನರಹಿತವಾದುದು. ಅದೇ ಸರ್ವಸ್ವವೂ ಆಗಿದೆ. ನೀವು ಭಿನ್ನರಲ್ಲ - ಅಖಂಡರಾಗಿದ್ದೀರಿ. ಆ ಏಕವೇ ನೀವು, ದೈತವೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ. ದೇವರು ಅಥವಾ ಈಶ್ವರನಾದರೋ ಮಾಯೆಯ ಪರದೆಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಿರುವ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವೇ ಆಗಿದೆ. ನಿಜವಾದ ದೇವರೆಂದರೆ ಈ ಆತ್ಮವೇ. ಮನುಷ್ಯನು ತಿಳಿಯದೆ ಅಜ್ಞಾನವಶನಾಗಿ

ಯಾರನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೋ ಅದು ಆತ್ಮದ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವೇ ಆಗಿದೆ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿರುವ ಪರಮಪಿತನೇ ದೇವರೆಂದು ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆತ ದೇವರಾಗಿರಲು ಕಾರಣವೇನು? ಆತ ನಿಮ್ಮದೇ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ದೇವರಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸರ್ವದಾ ನೀವು ದೇವರನ್ನು ಹೇಗೆ ನೋಡುತ್ತಿರುವಿರೆಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿರಬೇಕು. ನಿಮ್ಮನ್ನಾವರಿಸಿರುವ ಮುಸುಕು ಎಷ್ಟು ತೆಗೆಯಲ್ಪಡುವುದೋ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ ಅಷ್ಟೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ.

'ಒಂದೇ ಮರದ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಸುಂದರವಾದ ಪಕ್ಷಿಗಳಿವೆ. ಮೇಲಿನ ಪಕ್ಷಿ ಸ್ಥಿರ, ಶಾಂತ ಹಾಗೂ ರಾಜಗಂಭೀರವಾಗಿದೆ. ಕೆಳಗಿರುವ ಪಕ್ಷಿ (ಜೀವಾತ್ಮ) ಸಿಹಿ-ಕಹಿ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದು ಸುಖ-ದುಃಖದಿಂದ ಕೂಡಿರುತ್ತದೆ. (ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಜೀವಾತ್ಮರೂಪಿಯಾದ ಕೆಳಗಿನ ಪಕ್ಷಿ ಆ ಪರಮಾತ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಮೇಲಿರುವ ಪಕ್ಷಿಯನ್ನು ತನ್ನಾತ್ಮನೆಂದು ಅರಿಯುತ್ತದೋ ಆಗ ಅದಿನ್ನೆಂದೂ ಶೋಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ.”

...''ದೇವರು, ಈಶ್ವರ” ಎಂದು ಹೇಳಬೇಡಿ, ''ನೀನು'' ಎಂದು ಸಹ ಹೇಳಬೇಡಿ. “ನಾನು” ಎಂದು ಹೇಳಿ, ದೈತವಾದದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ, 'ದೇವರೇ! ನೀನು ನನ್ನ ತಂದೆ” ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅದೈತದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಅದು ಆತ್ಮ ನನಗೆ ನಾನೆಷ್ಟು ಪ್ರಿಯನೋ ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಅಧಿಕವಾಗಿ (ನೀನು) ನನಗೆ ಪ್ರಿಯನಾಗಿರುವೆ. ನಿನಗೆ ನಾನು ಯಾವ ಹೆಸರನ್ನೂ ಇಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಿನ್ನೊಡನೆ ಅತ್ಯಂತ ನಿಕಟವಾದ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು, ನನ್ನಿಂದ ವ್ಯವಹರಿಸಲ್ಪಡುವ ಪದವೇ 'ನಾನು' ಎಂಬುದು...”

''ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನೇ ಸತ್ಯ. ಜಗತ್ತು ಸ್ವಪ್ನಮಾತ್ರವಷ್ಟೆ. ನಾನು ಯಾವತ್ತೂ ಬಂಧನರಹಿತನಾಗಿ ಮುಕ್ತನಾಗಿದ್ದೆ. ಹಾಗೂ ಚಿರಕಾಲವೂ ಆರೀತಿ ಮುಕ್ತನಾಗಿರುವೆನು. ನಾನು ಧನ್ಯ ! ನಾನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವುದು ನನ್ನನ್ನೇ. ಪ್ರಕೃತಿಗಾಗಲೀ, ಭ್ರಮೆಗಾಗಲೀ, ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಹಿಡಿತವೂ ಯಾವತ್ತೂ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರಕೃತಿ ನನ್ನಿಂದ ದೂರವಾಗಲಿ; ಪೂಜೆ, ಕಂದಾಚಾರಗಳು ನನ್ನಿಂದ ಮಾಯವಾಗಲಿ. ಕಾರಣ, ನನ್ನನ್ನು ನಾನರಿತಿದ್ದೇನೆ, ನಾನು ಅನಂತವೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿವಿಶೇಷಗಳೂ, ಜವಾಬ್ದಾರಿಗಳೂ, ಸುಖ - ದುಃಖ ಎಲ್ಲದರ ಬೋಧೆಯೂ ಲಯವಾಗಿದೆ. ನಾನೇ ಆ ಭೂಮಾ! ನನಗೆ ಜನನವಾಗಲೀ, ಮರಣವಾಗಲೀ ಇರಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ನಾನೇ ಆ ಒಂದಾಗಿರುವಾಗ ನನಗೆ ಭಯವೆಲ್ಲಿಯದು? ನನ್ನನ್ನೇ ಕಂಡು ನಾನು ಅಂಜಲೇ? ಯಾರು ಯಾರಿಗೆ ಭಯಪಡಬೇಕಾಗಿದೆ? ಅಖಂಡವಾಗಿರುವ ಒಂದೇ ಸತ್ತೆ - ಅದು ನಾನೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ. ಬೇರಿನ್ನಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲವೂ ನಾನೇ, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ನಾನೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ??”

- ವಿಮೋಚನೆ ಅಥವಾ ಮುಕಿ ಕರ್ಮಸಾಧನೆಯಿಂದಲ, ಇದೇನಿದ ರೂ ಚಿರಮುಕ್ತವಾಗಿರುವ ನಿಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪದ ಪ್ರತಿಬೋಧವಷ್ಟೆ, ಸ್ಮರಣೆ ಮಾತ್ರವಷ್ಟೇ. ನೀವು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೆಂತು? ನೀವಾಗಲೇ ಮುಕ್ತರಾಗಿದ್ದೀರಿ.

'ನಾನು ಮುಕ್ತನಾಗಿದ್ದೇನೆ' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಒಂದು ವೇಳೆ ಇನ್ನೊಂದರೆಕ್ಷಣದಲ್ಲೇ ನಾನು ಬದ್ಧ' ಎಂಬ ಭ್ರಾಂತಿ ಬಂದರೂ ಚಿಂತಿಸದಿರಿ. ಸಮ್ಮೋಹನಕ್ಕೊಳಗಾದ ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ಭ್ರಮನಿರಸನಗೊಳಿಸಿ,

ಈ ಪರಮ ಸತ್ಯವನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಆಲಿಸಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇದನ್ನು ಮೊದಲು ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು ಆಲಿಸಿ, ಹಗಲು - ರಾತ್ರಿ ಅದರ ಮನನವನ್ನು ಮಾಡಿ. ಅಹೋರಾತ್ರಿ ಸದಾ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು - “ನಾನು ಆ ಪರಮ ಸತ್ಯವೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ, ನಾನು ವಿಶ್ವದ ವಿಭುವಾಗಿದ್ದೇನೆ, ಯಾವ ಭ್ರಮೆಯೂ ನನಗಿಲ್ಲ' - ಈ ಮುಂತಾದ ಭಾವನೆಗಳಿಂದ ತುಂಬಿ. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಈ ಗೋಡೆಗಳು, ಮನೆಗಳು, ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ವಿಲೀನವಾಗಿ, ಶರೀರವೇ ಮೊದಲಾಗಿ ಎಲ್ಲವೂ ಲಯವಾಗುತ್ತದೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆವಿಗೂ ಸರ್ವಪ್ರಯತ್ನದಿಂದಲೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿ ಈ ಪರಮಸತ್ಯದ ಮೇಲೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿ, 'ನಾನು ಏಕಾಕಿಯಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತೇನೆ. ಆ ಏಕಾಮೇವಾದ್ವಿತೀಯವೇ ನಾನು' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, “ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಮುಕ್ತಿ. ಇನ್ನಾವುದರ ಗೊಡವೆ ನಮಗೇತಕ್ಕೆ ? ನಮಗೆ ಯಾವ ಸಿದ್ದಿಗಳೂ ಬೇಡ ಇಹಲೋಕ, ಸ್ವರ್ಗ, ನರಕ ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲ ಲೋಕಗಳನ್ನೂ ನಾವು ತ್ಯಜಿಸಿದ್ದೇವೆ ಈ ಎಲ್ಲ ಅಲೌಕಿಕ ಸಿದ್ದಿಗಳು ಅದೂ, ಇದೂ, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನಮಗೇನಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ? ಮನಸ್ಸು ವಶೀಭೂತವಾಗಿದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂಬುದರ ಉಸಾಬರಿ ನನಗೇತಕ್ಕೆ ? ಅದರ ಗತಿಯಲ್ಲಿ ಅದಿರಲಿ, ಅದು ಹೇಗಿದ್ದರೇನು? ನಾನು ಮನಸ್ಸೇ ಅಲ್ಲ. ಅದು ಹೇಗಾದರೂ ಅಲೆಯುತ್ತಿರಲಿ !”

ಸಾಧು - ಅಸಾಧು ಎಲ್ಲದರ ಮೇಲೂ ಸೂರ್ಯನು ಸಮವಾಗಿಯೇ ತನ್ನ ಬೆಳಕನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಂದು ಯಾರದೇ ಕಳಂಕಗಳಿಂದ ಅವನು ಕಲುಷಿತನಾಗುತ್ತಾನೆಯೇ? ಅದೇ ರೀತಿ - '

ಸೋಹಂ. ಮನದ ವ್ಯಾಪಾರಗಳಿಂದ ನಾನು ನಿರ್ಲಿಪ್ತನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಮಲಿನವಾದ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ಬೆಳಗುವುದರಿಂದ ಸೂರ್ಯನೆಂದೂ ಮಲಿನವಾಗಿಲ್ಲ. ಓಂ ತತ್ ಸತ್”.

ಇದೇ ಅದೈತ ದರ್ಶನದ ಧರ್ಮ. ಇದು ಬಹಳ ಕಠಿಣ. ಆದರೆ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಕಂದಾಚಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಿತ್ತೊಗೆಯಿರಿ. ಗುರುಗಳಾಗಲೀ, ಗ್ರಂಥಗಳಾಗಲೀ, ದೇವತೆಗಳಾಗಲೀ ಇವು ಯಾವುವೂ ಇಲ್ಲ. ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು, ಪೂಜಾರಿಗಳು, ದೇವತೆಗಳು, ಅವತಾರಗಳು - ಅಷ್ಟೇಕೆ ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತನಿಗೇ ವಿದಾಯ ಹೇಳೋಣ. ಇರುವ ಎಲ್ಲ ದೇವರು ನಾನೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಗಳಾದ ದಾರ್ಶನಿಕರೇ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲಿ ! ಉತ್ತಿಷ್ಠತ ! ನಿರ್ಭಿತರಾಗಿ ! ಇನ್ನೆಂದೂ ದೇವರು, ಜಗತ್ತಿನ ಭ್ರಾಂತಿ – ಇವುಗಳ ಮಾತನ್ನೆತ್ತಬೇಡಿ. ಸತ್ಯಮೇವ ಜಯತೇ ! ಎಂಬುದು ದಿಟ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವೇ ಇಲ್ಲ : ನಾನು ಅನಂತವೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ.

ಈ ಎಲ್ಲ ಮತಧರ್ಮಗಳ ಕಂದಾಚಾರಗಳು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಮನೋವಿಕಲ್ಪ ಗಳಷ್ಟೇ. ಈ ಸಭೆ, ನನ್ನ ಮುಂದಿರುವ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನಾನು ನೋಡುತ್ತಿರುವುದು, ನಾನು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವುದು - ಇವೆಲ್ಲ ಭ್ರಮೆಯಷ್ಟೇ. ಇವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ನಾವು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ತೊರೆಯಬೇಕು. ತತ್ವಜ್ಞಾನಿಯಾಗ ಬೇಕಾದರೆ ಎಂತಹ ಕೆಚ್ಚೆದೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಪರಾಂಬರಿಸಿ ನೋಡಿ. ಈ ಸಾಧನೆಯು ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗದ ಸಾಧನೆ. ಅಂದರೆ - ಇದು ಜ್ಞಾನದ, ವಿಚಾರದ ಮೂಲಕವೇ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಧಾನವಾಗಿದೆ. ಅನ್ಯಮಾರ್ಗಗಳು ಸುಲಭ ಹಾಗೂ ನಿಧಾನ ! ಆದರೆ ಈ (ಜ್ಞಾನ) ಮಾರ್ಗವಾದರೋ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಮನೋಬಲವುಳ್ಳವರು ಮಾತ್ರ ತುಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯ. ದುರ್ಬಲರಾದ ಯಾರಿಗೂ ಎಟುಕುವ ಮಾರ್ಗ ಇದಲ್ಲ. ನೀವು ದೃಢ ಸ್ವರದಿಂದ ಈ ರೀತಿ ಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ: 'ನಾನು ಆತ್ಮವೇ ಆಗಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ, ನಾನೆಂದೂ ಬದ್ಧನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಾಲ ನನ್ನಲ್ಲಿದೆ, ನಾನು ಕಾಲದಲ್ಲಿಲ್ಲ; ಕಾಲದ ಅಧೀನದಲ್ಲಿಲ್ಲ. ದೇವರು ಹುಟ್ಟಿದ್ದೇ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾರು ಪರಮಪಿತನಾದ ದೇವರೋ, ವಿಶ್ವಶ್ರೇಷ್ಠನೋ - ಅವನು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ'' - ನೀವು ನಿಮ್ಮನ್ನು ತತ್ವವೇತ್ತರು, ದಾರ್ಶನಿಕರೆಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಪ್ರಮಾಣೀಕರಿಸಿ! ಈ ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನು ಅನುಧ್ಯಾನಮಾಡಿ, ಇದರ ಮೇಲೆ ವಿಚಾರವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿ ಮತ್ತು ಸಾಧನಾಪಥದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಿಗೊಬ್ಬರು ಸಹಾಯವನ್ನು ಮಾಡಿ, ಎಲ್ಲ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನೂ ತೊರೆಯಿರಿ !

ಶ್ವಾಸ-ಪ್ರಶ್ವಾಸ ಕ್ರಿಯೆ [*]

(೨೮ನೇ ಮಾರ್ಚ್ ೧೯೦೦ ರಂದು ಸ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋನಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟ, ಉಪನ್ಯಾಸ)

ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಶ್ವಾಸ-ಪ್ರಶ್ಯಾಸದ ನಿಯಂತ್ರಣದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಬಹಳ ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿವೆ. ಹೇಗೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಚರ್ಚಿಗೆ ಹೋಗುವುದು, ಕೆಲವು ಸ್ತೋತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಪಠಿಸುವುದು ಮುಂತಾದುವು ನಿಮ್ಮ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಅಂಗವಾಗಿವೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ಅಭ್ಯಾಸ ಸಹ ನಮ್ಮ ಜನರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಅಂಗವಾಗಿದೆ. ಅದರ ಕೆಲವು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಭಾರತೀಯ ದಾರ್ಶನಿಕರು ಹೇಗೆ ಈ ಸಮಸ್ತ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನು ಪ್ರಾಣ ಮತ್ತು ಆಕಾಶಗಳೆಂಬ ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳಿಗೇ ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸಿರುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಮೊದಲೇ ನಾನು ಹೇಳಿದ್ದೇನೆ.

ಪ್ರಾಣ ಎಂದರೆ ಶಕ್ತಿ; ಯಾವುದೇ ಚಲನೆಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಸಂಭವಿಸಬಹುದಾದ ಚಲನೆಯಲ್ಲಿ, ಒತ್ತಡ, ಅಥವಾ ಆಕರ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿ - ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲವೂ ಪ್ರಾಣವೇ. ವಿದ್ಯುತ್, ಅಯಸ್ಕಾಂತ ಶಕ್ತಿ, ಶರೀರದಲ್ಲಿನ ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಚಲನೆಗಳು, ಮನಸ್ಸಿನ ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಗತಿಗಳು - ಈ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಸಮೂಹಗಳೂ ಪ್ರಾಣವೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ಒಂದೇ ವಸ್ತುವಿನ ವಿವಿಧ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಷ್ಟೇ. ಆದರೂ ಸಹ, ಅರಿವಿನ ಬೆಳಕಾಗಿ ಪ್ರಕಾಶಗೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಾಣದ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿದೆ. ಈ ಅರಿವು ವಿಚಾರ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಾಣದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ತುಣುಕೂ ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಯಂತ್ರಣದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಸಮಸ್ತ ಶರೀರವೂ ಮನಸ್ಸಿನ ಅಧೀನದಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿಯೂ ಆ ರೀತಿ ಇಲ್ಲ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿನ ಬಹುಭಾಗ ಜನರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಇದು ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿದೆ. (ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗವನ್ನೂ ಕೇವಲ ಸಂಕಲ್ಪ ಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಮನಸ್ಸು ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿಡುವಂತಾಗಬೇಕು. (ನಿಜವಾದ) ವೈಚಾರಿಕತೆ, ತಾತ್ತಿಕತೆ ಎಂದರೆ ಅದು. ಆದರೆ ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಾದರೋ ಇದಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿ - ಗಾಡಿ ಮುಂದೆ ಕುದುರೆ ಅದರ ಹಿಂದೆ (ಇರುವಂತೆ) - ಶರೀರವೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ನನ್ನ ಬೆರಳೇನಾದರೂ ಗಾಯಗೊಂಡರೆ ನನಗೆ ದುಃಖವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ರೀತಿ ಶರೀರವು ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಕರ್ತೃತ್ವ ನಡೆಸುತ್ತಿದೆ. ದೇಹದ ಪ್ರಭಾವ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಇದೆ. ನನಗೆ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದ್ದು ಏನಾದರೂ ಸಂಭವಿಸಿದರೆ ಕೂಡಲೇ ನನಗೆ ಚಿಂತೆ ಹತ್ತಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ; ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಸಮತೋಲನ ತಪ್ಪುತ್ತದೆ. ಈ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ದೇಹವೇ ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಯಂತೃವಾಗಿದೆ.

ನಾವೆಲ್ಲ ಶರೀರಮಾತ್ರವೇ ಆಗಿರುತ್ತೇವೆ. ಈಗಂತೂ ನಾವು ದೇಹವಲ್ಲದೆ, ದೇಹಕ್ಕೆ ಅಕೀಕವಾಗಿ ಬೇರೇನೂ ಆಗಿಲ್ಲ.

ಇಲ್ಲಿಯೇ ದಾರ್ಶನಿಕ ನಮಗೆ ದಾರಿ ತೋರಲು, ಹಾಗೂ ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಏನಾಗಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಲು ಬರುವನು. ನೀವು ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತರ್ಕ ಮಾಡಬಹುದು ಹಾಗೂ ಬುದ್ಧಿಯ ದ್ವಾರಾ ಇದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಬಹುದು; ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಬುದ್ದಿಯ ಮೂಲಕ ಗ್ರಹಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ವಾಸ್ತವಿಕವಾಗಿ ಅನುಭವ ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕೂ ಬಹಳ ಅಂತರವಿದೆ. ಕಟ್ಟಡದ ನಕ್ಷೆಗೂ ನಿರ್ಮಾಣವಾದ ಕಟ್ಟಡಕ್ಕೂ ಬಹಳ ದೊಡ್ಡ ಅಂತರವಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಧರ್ಮದ ಗುರಿಯಾದ ಅನುಭೂತಿಯನ್ನು ತಲುಪಲು ವಿವಿಧ ಮಾರ್ಗಗಳಿರಲೇಬೇಕು. ಹಿಂದಿನ ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನದ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಅದೇ ಆತ್ಮದ (ನೈಜ) ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕೆ ತರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವುದು... ಇದು ಬಹಳ ಕಠಿಣ. ಈ ಸಾಧನೆ ಸರ್ವಸುಲಭವಲ್ಲ. ದೇಹಬದ್ಧವಾದ ಮನಸ್ಸು ಬಹಳ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಇದನ್ನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತದೆ.” (ಗೀತೆ: 12.5).

ಶಾರೀರಿಕ ಸಹಾಯ ಸ್ವಲ್ಪ ದೊರಕಿದರೆ ಮನಸ್ಸು ಶಾಂತವಾಗುತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಈ ಸತ್ಯದ ಅನುಭೂತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವಂತಾದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಯುಕ್ತಿಯುಕ್ತವಾದುದು, ತರ್ಕಸಮ್ಮತವಾದುದು ಯಾವುದಿದೆ? ಆದರೆ ಇದು ಹಾಗಾಗಲಾರದು. ನಮ್ಮಲ್ಲಿನ ಬಹಳ ಮಂದಿಗೆ ಶಾರೀರಿಕ ಸಹಾಯ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಈ ಶಾರೀರಿಕ ಸಹಾಯಗಳನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸುವುದು, ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಸಾಮರ್ಥಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ ಕೆಲವು (ಉನ್ನತ) ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗಳನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದು, ಮನಸ್ಸು ತನ್ನಿಂದ ಲುಪ್ತವಾದ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಮರಳಿ ಪಡೆಯುವವರೆಗೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು - ಇವೇ ರಾಜಯೋಗದ ವಿಧಾನವಾಗಿದೆ. ಕೇವಲ ತಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಯಾರಾದರೂ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದರೆ - ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದೇ. ಆದರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿನ ಬಹುಮಂದಿಗೆ ಇದು ಕೈಲಾಗದ ಕೆಲಸ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಾವು ಶಾರೀರಿಕ ಸಹಾಯವನ್ನು ಬಳಸಿ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯ ದಾರಿಯನ್ನು ಸುಗಮ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ. [*] ಈ ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವವೂ ವೈವಿಧ್ಯತೆಯಲ್ಲಿ ಏಕತೆಗೆ ಒಂದು ವಿರಾಟ್ ನಿದರ್ಶನ. ಒಂದೇ ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸು ಇರುವುದು - ಆ ಮನಸ್ಸಿನ ವಿವಿಧ ಅವಸ್ಥೆಗಳಿಗೆ ವಿಭಿನ್ನವಾದ ಹೆಸರುಗಳಿವೆ. (ಅವೆಲ್ಲಾ) ಈ ಮಾನಸ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ವಿಭಿನ್ನವಾದ ಚಿಕ್ಕ ಚಿಕ್ಕ ಸುಳಿಗಳಂತೆ ಅಥವಾ ಆವರ್ತಗಳಂತೆ ಇವೆ. ನಾವು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ವ್ಯಷ್ಟಿಯೂ – ಸಮಷ್ಟಿಯೂ ಆಗಿದ್ದೇವೆ. ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ಲೀಲೆ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ವಾಸ್ತವದಲ್ಲಿ ಈ ಏಕತ್ವ ಎಂದಿಗೂ ಭಿನ್ನವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. (ಜಡ-ದ್ರವ್ಯ, ಮನಸ್ಸು, ಮತ್ತು ಆತ್ಮ - ಇವು ಮೂರೂ ಒಂದೇ. )

ಇವೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ವಿವಿಧ ನಾಮಗಳಷ್ಟೇ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡದಲ್ಲಿರುವುದು ಒಂದೇ ಸತ್ಯ; ನಾವು ಅದನ್ನೇ ವಿವಿಧ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಇದೇ ಸತಜಡತತವಾಗಿರುತ್ತದೆ; ಇನ್ನೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ ಅದೇ ಮನಸ್ಸಾಗಿದೆ. ಇವೆರಡು ವಿಭಿನ್ನ ವಸ್ತುಗಳೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಹಗ್ಗವನ್ನು ಹಾವೆಂದು ಎಣಿಸಿದಾಗ (ಆ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ) ಭಯವುಂಟಾಗಿ ಆ ಹಾವನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲು ಬೇರೆಯವರನ್ನು ಕೂಗುವಂತೆ ಮಾಡಿತು. ಅವನ ನರಮಂಡಲ ಅದುರಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಹೃದಯದ ಬಡಿತ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ಈ ಎಲ್ಲ ಸ್ಥಿತಿಗಳೂ ಭಯದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದುವು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಹಗ್ಗವೆಂದು ಕಂಡುಹಿಡಿದಾಗ ಅವೆಲ್ಲವೂ ನಾಶವಾದುವು. ನಾವು ವಾಸ್ತವದಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಿರುವುದು ಇದನ್ನೇ. ನಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತಿರುವ ಏನನ್ನು ನಾವು ಜಡ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದೂ ಸಹ ಸತ್ಯವೇ - ಅದನ್ನು ನಾವು ನೋಡುತ್ತಿರುವ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅದು ಇಲ್ಲ ಅಷ್ಟೆ ! ಹಗ್ಗವನ್ನು ನೋಡಿ ಹಾವೆಂದು ಎಣಿಸಿದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಭ್ರಮೆಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಮನಸ್ಸು ಭ್ರಮೆಯಲ್ಲಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಅದು ಏನನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು - ಮತ್ತೊಂದು ವಸ್ತುವಾಗಿ ಎಣಿಸಲಾಯಿತಷ್ಟೇ ವಿನಃ ಯಾವುದು ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿಯೇ ಇಲ್ಲವೋ ಅಂತಹದು ಯಾವುದನ್ನೂ ನೋಡಿದ್ದಲ್ಲ. ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಶರೀರವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಹಾಗೂ ಅನಂತವನ್ನು ಜಡ ವಸ್ತುವೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದೇವೆ - (ಜಡವಸ್ತುವಿನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಗ್ರಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.) ಹಾಗೆಯೇ ನಾವು ಅರಸುತ್ತಿರುವುದಾದರೋ ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನೇ ನಾವೆಂದೂ ಭ್ರಾಂತಿಗೊಳಗಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವು ಸದಾ ತಿಳಿಯುವುದು ಸತ್ಯವನ್ನೇ - ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಸತ್ಯವೆಂದು ಎಣಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ತಪ್ಪಾಗಿರುತ್ತದೆ ಅಷ್ಟೆ. ನೀವು ಒಂದು ಬಾರಿಗೆ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನಷ್ಟೇ ನೋಡಬಲ್ಲಿರಿ. ನಾನು ಯಾವಾಗ ಹಾವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇನೆಯೋ ಆಗ ಹಗ್ಗ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ ಮತ್ತೆ ನಾನು ಯಾವಾಗ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಕಾಣುತೇನೆಯೋ ಆಗ ಹಾವು ಮಾಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಒಂದು ವಸ್ತುವಷ್ಟೇ ಆಗಿರಬೇಕು.

ಯಾವಾಗ ನಾವು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಆಗ ಹೇಗೆ ದೇವರನ್ನು ಕಾಣಬಲ್ಲೆವು ! ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ನಾವು ಪ್ರಪಂಚ ಎಂದು ಯಾವುದನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಗ್ರಹಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿರುವ ಸಮಷ್ಟಿ ಪದಾರ್ಥದ ರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ದೇವರಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು? ಇಲ್ಲಿ ನೀವು ಹಾವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೀರಿ; ಹಗ್ಗವಿಲ್ಲ - ನೀವು ಆತ್ಮನನ್ನು ತಿಳಿದಾಗ ಮಿಕ್ಕೆಲ್ಲವೂ ಅಂತರ್ಧಾನವಾಗುತ್ತದೆ. ನೀವು ಆತ್ಮನನ್ನೇ ನೋಡುವಾಗ ಇನ್ನಾವುದೇ ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ಕಾಣಲಾರಿರಿ. ಕಾರಣ, ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ದ್ರವ್ಯ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದಿರೋ ಅದೇ ಆತ್ಮವಾಗಿದೆ. ಈ ವೈವಿಧ್ಯತೆಗಳೆಲ್ಲ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದಾದ ಉಪಾಧಿಗಳಷ್ಟೇ. ಒಬ್ಬನೇ ಸೂರ್ಯ ಸಾವಿರ ಚಿಕ್ಕ ಅಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಫಲಿತನಾದಾಗ ಸಾವಿರಾರು ಚಿಕ್ಕ ಚಿಕ್ಕ ಸೂರ್ಯರಾಗಿ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ನಾನು ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನು ನನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ದ್ರವ್ಯ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿ ಎಂದು ಅರ್ಥೈಸುತ್ತೇನೆ. ಇದು ಒಂದೇ

ಕಾಲದಲ್ಲಿ - ಏಕವೂ ಅನೇಕವೂ ಆಗಿದೆ. ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಏಕತೆಯನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಕೋಟ್ಯಾಂತರ ಅಲೆಗಳು ಸಮುದ್ರದ ಏಕತೆಯನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಒಂದೇ ಸಮುದ್ರವಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯುತ್ತದೆ. ನೀವು ವಿಶ್ವವನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅದನ್ನು ದ್ರವ್ಯ ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಗೆ ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸ ಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಿ. (ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವಿನ) ವೇಗವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿದಾಗ ಅದರ ದ್ರವ್ಯ ಪರಿಮಾಣ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ... ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿ ದ್ರವ್ಯದ ಪರಿಮಾಣವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿ ವೇಗವನ್ನು ಕಡಿಮೆಮಾಡಬಹುದು... ದ್ರವ್ಯದ ಪರಿಮಾಣ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಂತರ್ಧಾನವಾಗುವ ಒಂದು ಹಂತಕ್ಕೆ ನಾವು ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ತಲುಪಬಹುದು.

ಜಡದ್ರವ್ಯವು ಶಕ್ತಿಗೆ ಕಾರಣವೆಂದಾಗಲೀ ಅಥವಾ ಶಕ್ತಿಯು ಜಡದ್ರವ್ಯದ ಕಾರಣವೆಂದಾಗಲೀ ಕರೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವೆರಡೂ ಯಾವ ರೀತಿ ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಸಂಬಂಧಿಸಿವೆಯೆಂದರೆ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ವಿಲೀನವಾಗಬಹುದು. (ಆದ್ದರಿಂದ ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾಗಿರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಮೂರನೆಯ ತತ್ತ್ವ ಇರಲೇಬೇಕು. ಆ ಯಾವುದೊ ಮೂರನೆಯ ತತ್ವವೇ ಮನಸ್ಸು, ವಿಶ್ವವು ಜಡದ್ರವ್ಯದಿಂದ ಉತ್ಪನ್ನವಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಶಕ್ತಿಯಿಂದಲೂ ಸಹ ವಿಶ್ಚವು ಉತ್ಪನ್ನವಾಗಲಾರದು. ಮನಸ್ಸು ಶಕ್ತಿಯೂ ಅಲ್ಲದ, ಜಡದ್ರವ್ಯವೂ ಅಲ್ಲದ ಬೇರೊಂದು ವಸ್ತುವೇ ಆಗಿದೆ; ಆದರೂ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಜಡದ್ರವ್ಯಗಳು ಹುಟ್ಟಿರುವುದು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ. ಕಟ್ಟಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸೇ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯ ಮೂಲವಾಗಿದೆ. ಆ ಮನಸ್ಸೇ ವಿಶ್ವಮನಸ್ಸು. ಇದು ಎಲ್ಲ (ವ್ಯಷ್ಟಿ) ಸಂಘಾತ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕವೂ ಸೃಜನಕಾರ್ಯ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಮತ್ತು ಈ ಎಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಗಳ ಸಮಷ್ಟಿಯೇ ಈ ವಿಶ್ವ, ವೈವಿಧ್ಯತೆಯಲ್ಲಿ ಏಕತೆ. ಇದು ಏಕವೂ ಆಗಿದೆ, ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬಹುವೂ ಆಗಿದೆ.

ಸಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮನೆಂದರೆ ಎಲ್ಲ ಜೀವರ ಸಮಷ್ಟಿ, ಆದರೂ ಮತ್ತೆ ಅದೇ ಒಂದು ಪ್ರತ್ಯೇಕ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿದೆ. ಹೇಗೆ ನೀವು ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿರುವ ಜೀವಕೋಶಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಶರೀರವಾಗಿದ್ದೀರೋ ಅದೇ ರೀತಿ ಸಗುಣ ಬ್ರಹ್ಮನೂ ಕೂಡ.

ಚಲನೆಯಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಪ್ರಾಣದಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರಾಣವೇ ನಕ್ಷತ್ರ, ಸೂರ್ಯ ಚಂದ್ರರನ್ನು ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವುದು. ಪ್ರಾಣವೇ ಗುರುತ್ವಾಕರ್ಷಣೆ.

ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ಶಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ವಿಶ್ವ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದಲೇ ಉತವಾಗಿರಬೇಕು. ಮನಸ್ಸಿನ ಸಣ್ಣ ತುಣುಕುಗಳಾದ ನಾವು ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಆ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅದನ್ನು ಮತ್ತೆ ನಮ್ಮ ವ್ಯಷ್ಟಿ ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಬಳಸಿ ಶಾರೀರಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಾ, ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತೇವೆ. ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಉತ್ಪಾದಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ನೀವೆಂದುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ, ಇಪ್ಪತ್ತು ದಿನ ಏನೂ ತಿನ್ನದೆ ಇದ್ದು ಹೇಗೆನ್ನಿಸುತ್ತದೋ ನೋಡಿ, ಇಂದೇ ಆರಂಭಿಸಿ - ಲೆಕ್ಕ

ಹಾಕುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಆಲೋಚನೆಯೂ ಸಹ ಆಹಾರದಿಂದಲೇ ಉತ್ಪನ್ನವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವೇ ಇಲ್ಲ.

ಎಲ್ಲೇಲ್ಲೂ, ಪ್ರತಿಯೊಂದರಲ್ಲೂ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲವಾಗಿರುವ ಹಾಗೂ ನಮ್ಮ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಪ್ರಾಣದ ನಿಯಂತ್ರಣವೇ ಪ್ರಾಣಯಾಮ ಎಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವುದೇ ಶ್ವಾಸ ಎಂಬುದನ್ನು ನಮಗಿರುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ನಾವು ನೋಡಬಹುದಾಗಿದೆ. ನಾನು ಉಸಿರಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದರೆ (ಶರೀರದ ಎಲ್ಲ ಕ್ರಿಯೆಗಳೂ) ನಿಲ್ಲುತ್ತವೆ. ಉಸಿರಾಡಲು ಆರಂಭಿಸಿದರೆ (ಶರೀರ) ಗತಿಶೀಲವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾವು ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಪಡೆಯಬೇಕಾದದ್ದು ಶ್ವಾಸನಿರೋಧವನ್ನಲ್ಲ. ಶ್ವಾಸದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ, ಶ್ವಾಸಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮತರವಾದುದನ್ನು ವಶಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ನಮ್ಮ ಲಕ್ಕು.

ಪ್ರಖ್ಯಾತ ದೊರೆಯೊಬ್ಬನಿಗೆ ಮಂತ್ರಿಯೊಬ್ಬನಿದ್ದ. ಒಮ್ಮೆ ದೊರೆ ಮಂತ್ರಿಯ ಮೇಲೆ ಅಸಮಾಧಾನಗೊಂಡು ಅವನನ್ನು ಗೋಪುರದ ಮೇಲೆ ಬಂಧಿಸಿಡಲು ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದನು. (ರಾಜಾಧಿಕಾರಿಗಳು) ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡಿದ ನಂತರ ಆ ಮಂತ್ರಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಸಾಯಲು ಬಿಡಲಾಯಿತು. ಮಂತ್ರಿಯ ಹೆಂಡತಿ ರಾತ್ರಿವೇಳೆ ಗೋಪುರದ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ತನ್ನ ಗಂಡನನ್ನು ಕೂಗಿದಳು. ಮಂತ್ರಿ ಅವಳಿಗೆ, “ಅಳುವುದರಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ' ಎಂದು ಸಂತೈಸಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಜೇನುತುಪ್ಪ, ಜೀರುದುಂಬಿ, ಸಣ್ಣದಾದ ರೇಷ್ಮೆದಾರದ ಉಂಡೆ, ಗಟ್ಟಿದಾರದ ಉಂಡೆ ಹಾಗೂ ಒಂದು ಹಗ್ಗವನ್ನು ತರಲು ಹೇಳಿದನು. ರೇಷ್ಮೆದಾರದ ಒಂದು ತುದಿಯನ್ನು ಜೀರುದುಂಬಿಯ ಒಂದು ಕಾಲಿಗೆ ಕಟ್ಟಿ ಅದರ ಮುಖದ ಮೇಲ್ಬಾಗದಲ್ಲಿ ಜೇನುತುಪ್ಪವನ್ನು ಸವರಿ (ಮೇಲ್ಮುಖವಾಗಿ, ಗೋಪುರದ ಗೋಡೆಯ ಮೇಲೆ) ಬಿಡಲು ಹೇಳಿದನು. (ಜೀರುದುಂಬಿ ಜೇನು ತುಪ್ಪವನ್ನು ತಲುಪುವ ಆಸೆಯಿಂದ ಗೋಪುರದ ತುದಿಯನ್ನು ತಲುಪವವರೆಗೂ) ಮೆಲ್ಲಗೆ ಮೇಲಕ್ಕೆ ತೆವಳಿಕೊಂಡು ಹೋಯಿತು. ಆಗ ಮಂತ್ರಿಯು ಜೀರುದುಂಬಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟಿದ ರೇಷ್ಮೆ ಎಳೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡನು. ನಂತರ (ಅದರಿಂದ) ಗಟ್ಟಿ ದಾರವನ್ನು, ನಂತರ ದಪ್ಪದಾರವನ್ನು ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಹಗ್ಗವನ್ನು ಪಡೆದನು. ಮಂತ್ರಿಯು ಹಗ್ಗದ ಮೂಲಕ ಗೋಪುರದಿಂದ ಇಳಿದು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದನು. ಈ ನಮ್ಮ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಉಸಿರಾಟದ ಚಲನೆಯೇ “ರೇಷ್ಮೆಯ ನೂಲು”. ಇದನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಾವು ನಾಡೀಪ್ರವಾಹವೆಂಬ ದಾರದ ಉಂಡೆಯನ್ನು ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡು, ಅದರ ನಂತರ ಆಲೋಚನೆಗಳೆಂಬ ದಪ ದಾರವನ್ನೂ ಕೊನೆಯದಾಗಿ ಪ್ರಾಣವೆಂಬ ಹಗ್ಗವನ್ನೂ ಪಡೆದು ಅದನ್ನು ನಿಗ್ರಹಿಸಿದರೆ - ನಾವು ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತೇವೆ.

ಭೌತಿಕ ಸ್ತರದಲ್ಲಿರುವ ವಸ್ತುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ, ಸೂಕ್ಷ್ಮಾತಿಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದುವುಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವ ಹಂತಕ್ಕೆ ನಾವು ಬರಬೇಕು. ವಿಶ್ವ ಒಂದೇ; ಅದರ ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಬಿಂದುವನ್ನು ನೀವು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ವಿಶ್ವದ ಎಲ್ಲ ಬಿಂದುಗಳೂ

ಸಹ ಆ ಒಂದೇ ಬಿಂದುವಿನ ರೂಪಾಂತರವಷ್ಟೆ. ವಿಶ್ವದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಏಕತ್ವ ವಿಶ್ವದಾದ್ಯಂತ ಎಷ್ಟು ವ್ಯಾಪಕವೆಂದರೆ... ಸ್ಕೂಲವಾಗಿರುವಂತಹ ಉಸಿರಿನಿಂದಲೂ (ಅಥವಾ ಶ್ವಾಸ - ಪ್ರಶ್ಯಾಸ ಕ್ರಿಯೆಯಿಂದಲೂ) ನಾನು ಆತ್ಮವನ್ನೇ ಪಡೆಯಬಹುದು.

- ಪಾಣಯಾಮದ ಅಭ್ಯಾಸದಿಂದ ಈಗ ನಮ್ಮ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಶರೀರದ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಸ್ಪಂದನಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ನಾವು ಅನುಭವಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುತ್ತೇವೆ. ನಮ್ಮ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದೊಡನೆಯೇ ನಾವು ಅವುಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ನಿಯಂತ್ರಣದಲ್ಲಿಡಬಹುದು. ಆಲೋಚನೆಗಳು ತಮ್ಮ ಅಂಕುರಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿಯೇ ನಮಗೆ ಸ್ಪುಟಿತವಾಗುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ನಾವು ಅವುಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಧೀನದಲ್ಲಿಡಲು ಸಮರ್ಥರಾಗುತ್ತೇವೆ. ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಇಂತಹ (ಅವಸ್ಥೆಯ) ಸಾಧನೆಗಾಗಿ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅವಕಾಶವಾಗಲೀ, ಅಥವಾ ಇಚ್ಚಾ ಶಕ್ತಿಯಾಗಲೀ, ತಾಳ್ಮೆಯಾಗಲೀ, ಶ್ರದ್ದೆಯಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇದರ ಸಂಬಂಧವಾದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜ್ಞಾನ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಿಯೇ ಆಗುತ್ತದೆ. - ಮೊದಲನೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇ ಸ್ವಾಸ್ಯ, ಆರೋಗ್ಯ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿನ ಶೇ.99 ಮಂದಿ ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಉಸಿರಾಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಶ್ವಾಸಕೋಶಗಳನ್ನು ಪೂರ್ತಿ (ಉಸಿರಿನಿಂದ) ತುಂಬಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ನಿಯಮಿತವಾದ ಉಸಿರಾಟ ದೇಹವನ್ನು ಶುದ್ಧಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ... ಅದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಶಾಂತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ನೀವು ಶಾಂತರಾಗಿದ್ದಾಗ ನಿಮ್ಮ ಉಸಿರಾಟ ಶಾಂತವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದು ಲಯಬದ್ದವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ನಿಮ್ಮ ಉಸಿರಾಟ ಲಯಬದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೆ, ನೀವು ಶಾಂತವಾಗಿರಲೇಬೇಕು. ಮನಸ್ಸು ವಿಚಲಿತವಾದಾಗ ಉಸಿರಾಟದ ಲಯವೂ ತಪ್ಪುತ್ತದೆ. ನೀವೇನಾದರೂ ಸಾಧನೆಯ ಮೂಲಕ ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ಬಲಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಲಯಬದ್ಧ ಗೊಳಿಸಿದರೆ ನೀವು ಶಾಂತರಾಗಿರಬಾರದೇಕೆ? ನೀವು ವಿಚಲಿತರಾದಾಗ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ; (ಬದಲಾಗಿ) ಕೇವಲ ಹತ್ತು ನಿಮಿಷಗಳು ಲಯಬದ್ಧವಾಗಿ ಉಸಿರಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಅಂತರಂಗ ಶಾಂತವಾಗುತ್ತದೆ. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಸಹ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಬರುವ ಉಪಯೋಗಗಳು. ಮಿಕ್ಕವು ಯೋಗಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತಹವು.

ದೀರ್ಘ ಶ್ವಾಸ - ಪ್ರಶ್ಯಾಸದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಕೇವಲ ಮೊದಲನೆಯ ಹಂತ, ಭಿನ್ನ ಭಿನ್ನವಾದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳಿಗೋಸ್ಕರ ಸುಮಾರು 84 ಆಸನಗಳಿವೆ. ಕೆಲವರು ಈ ಶ್ವಾಸ - ಪ್ರಶ್ಯಾಸ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೇ ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಪೂರ್ಣ ಸಾಧನೆಯನ್ನಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುತ್ತಾರೆ. ಶ್ವಾಸದ ಸ್ವರವನ್ನು ಪರಾಮರ್ಶಿಸದೆ ಅವರು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಮೂಗಿನ ಯಾವ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಉಸಿರಾಟವಾಗುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನೇ ಅವರು ಸದಾ ಗಮನಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಮೂಗಿನ ಬಲಗಡೆಯ ಹೊಳ್ಳೆಯಿಂದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಉಸಿರಾಟವಿದ್ದಾಗ ಕೆಲವು ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಮತ್ತೆ

ಎಡಗಡೆಯ ಹೊಳ್ಳೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಇನ್ನು ಕೆಲವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಮೂಗಿನ ಎರಡೂ ಹೊಳ್ಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಉಚ್ಛಾಸ - ನಿಃಶ್ವಾಸಗಳು ಸಮವಾಗಿದ್ದಾಗ ಅವರು ಉಪಾಸನೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ.

ಮೂಗಿನ ಎರಡೂ ಹೊಳ್ಳೆಗಳಿಂದ ಲಯಸಹಿತವಾಗಿ ಉಸಿರಾಟ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಸರಿಯಾದ ಸಮಯ. ಶ್ವಾಸದ ಸಹಾಯದಿಂದ ನೀವು ಇಚ್ಚಾಮಾತ್ರದಿಂದ ಶರೀರದ ಯಾವ ಭಾಗದ ಮೂಲಕವಾದರೂ ಸ್ನಾಯು ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಅಥವಾ ಶಕ್ತಿ ತರಂಗಗಳನ್ನು ಹಾಯಿಸಬಹುದು. ಶರೀರದ ಯಾವುದಾದರೂ ಅವಯವಕ್ಕೆ ಖಾಯಿಲೆಯಾದರೆ ಆ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಶ್ವಾಸದ ಸಹಾಯದಿಂದಲೇ ಪ್ರಾಣವನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿ (ಖಾಯಿಲೆಯನ್ನು ಉಪಶಮನ ಗೊಳಿಸಬಹುದು.)

ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ನಾನಾ ವಿಧವಾದ ಯೌಗಿಕ ಕ್ರಿಯೆಗಳು ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿವೆ. ಉಸಿರಾಟವನ್ನೇ ನಿಲ್ಲಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವ ಅನೇಕ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಿವೆ. ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಉಸಿರಾಡುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಅವರು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು (ಎಂತಹ) ಒಂದು ರೀತಿಯ ಸಮಾಧಿಸಿ ತಿಗೆ ತಲುಪಿರುತ್ತಾರೆಂದರೆ, ಅವರ ಶರೀರದ ಯಾವ ಅವಯವವೂ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೃದಯದ ಬಡಿತ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ನಿಂತೇಹೋಗುತ್ತದೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾಂಶ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಬಹಳ ಅಪಾಯಕಾರಿ. ಉಚ್ಚಶ್ರೇಣಿಯ ವಿಧಾನಗಳು ಉನ್ನತ ಸಿದ್ದಿಗಳನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಇವೆ. ಉಸಿರಾಟವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಇಡೀ ಶರೀರವನ್ನು ಹಗುರವಾಗಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಮೇಲೆ ಹೋಗುವ ಅನೇಕ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳೂ ಇವೆ. ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿಯೇ ತೇಲಾಡುವ ಯಾರನ್ನೂ ಕೂಡ ನಾನೆಂದೂ ನೋಡಿಲ್ಲ... ಆದರೆ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಇದರ ಉಲ್ಲೇಖ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ನನಗೆಲ್ಲವೂ ತಿಳಿದಿದೆ ಎಂದು ನಾನು ಸೋಗು ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನು ಸದಾಕಾಲವು ಆಶ್ಚರಜನಕವಾದುವುಗಳನ್ನೇ ನೋಡುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ. ಒಮ್ಮೆ ನಾನು ಶೂನ್ಯದಿಂದ ಹಣ್ಣು - ಹೂವು ಮುಂತಾದುವುಗಳನ್ನು ಹೊರತರುವ ಸಾಧುವೊಬ್ಬನನ್ನು ನೋಡಿದೆ. - ಯೋಗಿಯು ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಾಗ ತನ್ನ ಶರೀರವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಅಣುವಾಗಿಸಬಲ್ಲನೆಂದರೆ ಅದು ಈ ಗೋಡೆಯ ಮೂಲಕ ಹಾದು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಹೌದು, ಈ ಶರೀರವನ್ನೇ (ಅಷ್ಟು ಚಿಕ್ಕದಾಗಿಸಬಹುದು.) ಮತ್ತೆ ಅವನು ಈ ಶರೀರವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಭಾರವಾಗಿಸುಬಹುದೆಂದರೆ 200 ಜನ ಸೇರಿದರೂ ಅವನನ್ನು ಎತ್ತಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅವನು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟಲ್ಲಿ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಹಾರಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಸಮರ್ಥನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ, ಯಾರೂ ಸಹ ದೇವರಷ್ಟು ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾಗಲಾರರು. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಆಗಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಒಬ್ಬ (ಯೋಗಿ) ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದನ್ನು ಮತ್ತೊಬ್ಬ (ಯೋಗಿ) ಧ್ವಂಸಗೊಳಿಸಬಹುದಿತ್ತು...

ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಇವುಗಳ ವರ್ಣನೆ ಇದೆ. ನಾನು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಂಬಲಾರೆ; ಹಾಗೆಂದು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಪನಂಬಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಏನನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೇನೋ ಅದಷ್ಟನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. - ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ವಿದ್ಯಮಾನಗಳ ಉನ್ನತಿ ಎಂದಾದರೂ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಅದು ಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದಲ್ಲ; ಆದರೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಮಿತಗೊಳಿಸುವುದರಿಂದ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: ಅದು ನಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ, ನಾವೇನೂ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು. ನಿಮ್ಮ ಸಮಾಜದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ ನಂತರ, ನನ್ನ ನಿರ್ಣಯವೇನೆಂದರೆ ನೀವು (ಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದ ) ಅವುಗಳನ್ನು ಪರಿಹರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಂತೂ ನೀವು ನಮಗಿಂತಲೂ ಹೊಲಸು... ಈ ಪ್ರಕಾರವಾದ ಸ್ಪರ್ಧಾ ಮನೋಭಾವ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಎಲ್ಲಿಗೂ ಮುಟ್ಟಿಸಲಾರವು.

ಬಲಶಾಲಿಯಾದವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ದೋಚುತ್ತಾನೆ. ದುರ್ಬಲರಾದವರು ಮೂಲೆಗುಂಪಾಗುತ್ತಾರೆ. ಸಮರ್ಥನಾದ ಮನುಷ್ಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಾಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ವಂಚಿತರು, ಬಡವರು ಅವನನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆ? ಅವರು ತಮ್ಮ ಸರದಿಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಅಷ್ಟೆ, ಅವರು (ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು) ಆವಿಷ್ಕರಿಸುವ ಎಲ್ಲಾ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳೂ ಇದನ್ನೇ ಬೋಧಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಬಗೆಹರಿಸಬಹುದು... ವ್ಯಕ್ತಿ ತಾನು ಒಲ್ಲೆ ಎಂಬ ಕೆಲಸವನ್ನು ಯಾವ ಕಾನೂನೂ ಅವನಿಂದ ಮಾಡಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಂತರಿಕ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ತಾನು ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಬಲವಾಗಿ ಇಚ್ಚಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಮನುಷ್ಯ ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗುತ್ತಾನೆ. ವ್ಯಕ್ತಿ ತಾನು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕಾನೂನುಗಳೂ, ನ್ಯಾಯ ಪಂಡಿತರೂ ಅವನನ್ನು ಒಳ್ಳೆಯವನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸರ್ವಶಕ್ತಿ ಸಂಪನ್ನನಾದ ಮನುಷ್ಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: 'ನಾನು ಯಾರನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಏಕೈಕ ಪರಿಹಾರವೆಂದರೆ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಬೇಕು. ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ?

ಸಮಸ್ತ ಜ್ಞಾನರಾಶಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಜ್ಞಾನವು ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಅಥವಾ ಖಗೋಳ ಶಾಸ್ತ್ರವು ನಕ್ಷತ್ರಗಳಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದವರು ಯಾರು? ಅದೆಲ್ಲವೂ ಮಾನವನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ.

ನಾವು ಅನಂತಶಕ್ತರೆಂಬುದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋಣ. ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಗೆ ಮಿತಿಯಿಟ್ಟವರು ಯಾರು ? ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಮನಸ್ಸೆಂಬುದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋಣ. ಸಮುದ್ರದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಬಿಂದುವೂ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ತ ಸಮುದ್ರವನ್ನೇ ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ಅದೇ ರೀತಿ ಮನುಷ್ಯನ ಮನಸ್ತೂ ಸಹ, ಭಾರತೀಯ ಮನೀಷಿಗಳು ಮನಸ್ಸಿನ ಈ ಶಕ್ತಿಗಳ ಮತ್ತು ಸಾಧ್ಯತೆಗಳ ಮೇಲೆ ಚಿಂತನ ಮನನಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ ಅವುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೊರತರಲು ಬಯಸುತ್ತಾರೆ. ಕೆಚ್ಚಿನಿಂದ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತಾ ತಮಗೇನಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಲೆಕ್ಕಿಸವುದೇ ಇಲ್ಲ.

ಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ತಲುಪಲು ಬಹಳ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಐವತ್ತು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳೇ ಆಗಲಿ, ಮುಳುಗಿ ಹೋದದ್ದೇನು?

ಸಮಾಜದ ತಳಪಾಯವೇ, ಅದರ ರಚನೆಯೇ ದೋಷಯುಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಮನುಷ್ಯ ಸ್ವಯಂಪ್ರೇರಿತನಾಗಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪರಿವರ್ತನೆಗಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ - ಅವನ ಅಂತರಂಗ ಬದಲಾದಾಗ ಮಾತ್ರ - ಪೂರ್ಣತೆ ಸಾಧ್ಯ. ಇದರಲ್ಲಿ ದೊಡ್ಡ ಕಷ್ಟವೆಂದರೆ ಅವನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಲಾತ್ಕಾರಗೊಳಿಸಲೂ ಸಹ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. - ರಾಜಯೋಗದಲ್ಲಿ ಘೋಷಿಸಲಾಗಿರುವ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೀವು ನಂಬದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ತನ್ನ ಆಲೋಚನೆಗಳ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಿಡಿತವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ ಈ ದೈವತ್ವದ ವಿಕಾಸ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. (ಆಲೋಚನೆಗಳು ಇಂದ್ರಿಯಗಳು) ಎಲ್ಲವೂ ನನ್ನ ಗುಲಾಮರಾಗಿರಬೇಕು, ನನ್ನ ಒಡೆಯರಲ್ಲ. ಹಾಗಾದಾಗ ಮಾತ್ರವೇ ಎಲ್ಲ ಅನಿಷ್ಟಗಳೂ ನಾಶವಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ.

ಮನಸ್ಸಿಗೆ ವಿಷಯರಾಶಿಗಳನ್ನು ತುರುಕುವುದು ಶಿಕ್ಷಣವಲ್ಲ. ಜ್ಞಾನದ ಉಪಕರಣವನ್ನು ಪರಿಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವುದು ಹಾಗೂ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಪ್ರಭುತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು (ಶಿಕ್ಷಣದ ಆದರ್ಶವಾಗಿದೆ). ನಾನೇನಾದರೂ ಯಾವುದಾದರೂ (ಅ೦ಶದ ) ಮೇಲೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಬಯಸಿದರೆ, ಅದು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ, ಹಾಗೂ ನಾನು ಅದನ್ನು ಕರೆದಾಕ್ಷಣ ಅದು ಮತ್ತೆ ಮುಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ.

ದೊಡ್ಡ ತೊಂದರೆಯೆಂದರೆ ಇದೇ: ಬಹಳ ಹೋರಾಟಮಾಡಿ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇವೆ. ಆ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಪ್ರವೃತ್ತವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೆ ಆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಿಂತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಬೇಕಾದ ನಿವೃತ್ತಿ ಶಕ್ತಿ ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ. ಆ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಿಂತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ನನ್ನ ಬಾಳಿನ ಅರ್ಧಭಾಗವನ್ನೇ ಸವೆಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೂ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಶಕ್ತಿಯ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೇ ಅದನ್ನು ಹಿಂತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ನಿವೃತ್ತಿ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ವ್ಯಕ್ತಿಯು ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಮತ್ತು ನಿವೃತ್ತಿ ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸಮಸಮವಾಗಿ ಹೊಂದಿರುವವನಾಗಿದ್ದರೆ - ಆಗ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮನುಷ್ಯತ್ವವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದವನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ತಲ್ಲಣಿಸಿದರೂ ಯಾವುದೂ ಅವನನ್ನು ದುಃಖಿಯಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ರೀತಿಯ ಸ್ಥಿರತೆಯನ್ನು ನಿಮಗೆ ಯಾವ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಬೋಧಿಸಬಲ್ಲವು? ನೀವೆಷ್ಟು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಓದಬಹುದು, ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ 50 ಸಾವಿರ ಪದಗಳನ್ನು ನೀವು ಮಗುವಿನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತುರುಕಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನೂ, ದರ್ಶನಗಳನ್ನೂ ಬೋಧಿಸಬಹುದು... (ಆದರೆ) ಅವನಿಗೆ ಯಾಥಾರ್ಥ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸುವ ಶಾಸ್ತ್ರ

ಕೇವಲ ಒಂದೇ ಒಂದು: ಅದೇ ಮನಶ್ಯಾಸ್ತ್ರ... ಮತ್ತು ಉಸಿರಿನ ನಿಯಂತ್ರಣದೊಂದಿಗೇ ಈ ಕೆಲಸ ಆರಂಭವಾಗುವುದು.

ಮನಸ್ಸಿನ ಗಹ್ವರಗಳಲ್ಲಿ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಮತ್ತು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಕ್ರಮೇಣ ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹತೋಟಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಇದು ಬಹಳ ದೀರ್ಘವಾದ, ಕಷ್ಟಕರವಾದ ಹೋರಾಟ. ಇದನ್ನು ಏನೋ ಒಂದು ಕುತೂಹಲಕ್ಕಾಗಿಯಷ್ಟೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಯಾರಾದರೂ ಏನನ್ನಾದರೂ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದಾಗ ಅವನಿಗೊಂದು ಯೋಜನೆಯಿರುತ್ತದೆ. (ರಾಜಯೋಗವು) ಯಾವುದೇ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನಾಗಲೀ, ಮತವನ್ನಾಗಲೀ, ದೇವರನ್ನಾಗಲೀ ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನೀವು ಎರಡು ಸಾವಿರ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ನಂಬಿ... ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೇ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋಗಿ, ಏಕಾಗಬಾರದು? ಆದರೆ ರಾಜಯೋಗದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಗುಣ ತತ್ವವೇ ಮುಖ್ಯ.

# ಅತ್ಯಂತ ಕಠಿಣವಾದದ್ದು ಯಾವುದು? ನಾವು ಮಾತನಾಡುತ್ತೇವೆ, ಸಿದ್ದಾಂತಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತೇವೆ. ಮಾನವ ಸಮಾಜದ ಅಧಿಕಾಂಶ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮೂರ್ತವಾದ ಪದಾರ್ಥಗಳೊಂದಿಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸಬೇಕು. ಕಾರಣ ಮಂದಬುದ್ದಿಯುಳ್ಳ ಜನರಿಗೆ ಉಚ್ಚತಮವಾದ ದರ್ಶನವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಅದು ಮುಕ್ತಾಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಸಮಸ್ತ ವಿಜ್ಞಾನಗಳಲ್ಲೂ ನೀವು ಸ್ನಾತಕರಾಗಿರಬಹುದು... ಆದರೆ ನೀವು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯದಿದ್ದಲ್ಲಿ, ನೀವು ಮತ್ತೆ ಶಿಶುವಾಗಬೇಕು ಮತ್ತು ಕಲಿಯಬೇಕು.

...ನೀವು ಅವರ ಮುಂದೆ ಅನಂತವಾದದ್ದನ್ನು, ಅಮೂರ್ತವಾದದ್ದನ್ನು ಇಟ್ಟರೆ ಅವರು ತಬ್ಬಿಬ್ಬಾಗುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಬಾರಿಗೆ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತ್ರವನ್ನೇ ಕೊಡಿ. ನೀವು ಇಷ್ಟು ಬಾರಿ ಉಸಿರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ನೀವು ಇದನ್ನು ಮಾಡಿ'' ಎಂದಷ್ಟೇ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿ, ಅವರು ಅದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದಂತೆ ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ; ಅವರು ಅದರಲ್ಲಿ ಆನಂದವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇವು ಧರ್ಮದ ಶಿಶುವಿಹಾರಗಳು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಈ ಉಸಿರಾಟದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಗಳು ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಯೋಜನಕಾರಿ. ನೀವು ಬರೀ ಮೇಲೆ ಮೇಲೆ ಕುತೂಹಲಿಗಳಷ್ಟೇ ಆಗಬೇಡಿರೆಂದು ನಾನು ಬಿನ್ನವಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಕೆಲವು ದಿನಗಳು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿ, ಮತ್ತು ನೀವು ಯಾವುದೇ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಕಾಣದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಆಗ ಬಂದು ನನ್ನನ್ನು ಶಪಿಸಿ...

ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಪುಂಜವಾಗಿದೆ. ಮತ್ತು ಆ ಶಕ್ತಿ (ಸರ್ವತ) ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಬಿಂದುವಿನಲ್ಲೂ ವಿದ್ಯಮಾನವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿರುವುದನ್ನು ಹೇಗೆ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಾದರೆ, ನಮಗೆಲ್ಲ ಅದರ ಒಂದು ಕಣದಷ್ಟು ಯಥೇಚ್ಚ,

ಕರ್ಮದಿಂದ ಬದ್ದರಾಗಿ ಇದನ್ನು ಮಾಡಲೇಬೇಕು” ಎಂಬ ಗುಲಾಮ ಬುದ್ದಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಸಾಯಿಸುತ್ತಿರುವ ವಿಷ... ಗುಲಾಮರಿಗೆ ಯಾವುದು ಖುಷಿ ತರುತ್ತದೋ ಅದೇ ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ಕರ್ಮಬದ್ದತೆ. (ಆದರೆ) ನಾನು ಮುಕ್ತನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಚಿರಮುಕ್ತ, ನಾನೇನು ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತೇನೋ ಅದೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಕ್ರೀಡೆ. (ನಾನೇನೂ ಗುಲಾಮನಲ್ಲ). ಇವೆಲ್ಲದರಿಂದ ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿನೋದ ಸಿಗುತ್ತಿದೆ ಅಷ್ಟೆ...

- ಪ್ರೇತಾತ್ಮರೆಲ್ಲ ದುರ್ಬಲರು. ನಮ್ಮಿಂದ ಜೀವಸತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಪ್ರಯಾಸಪಡುತ್ತಿವೆ.

ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಬಲವನ್ನು ಒಂದು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಧಾರೆ ಎರೆಯಬಹುದು. ಇದನ್ನು ಕೊಡುವಾತ ಗುರು; ಯಾರು ಇದನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೋ ಅವನೇ ಶಿಷ್ಯ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹರಡುವ ಮಾರ್ಗ ಇದೊಂದೇ. - (ಮೃತ್ಯುಕಾಲದಲ್ಲಿ ) ಎಲ್ಲ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೂ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುತ್ತದೆ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಾಣದಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುತ್ತದೆ. ಆತ್ಮ, ದೇಹದಿಂದ ಹೊರಬಿದ್ದು ಮನಸ್ಸಿನ ಅಲ್ಪಾಂಶವನ್ನು ತನ್ನೊಡನೆ ಒಯ್ಯುತ್ತದೆ. ಅದು ಪ್ರಾಣದ ಅಲ್ಪಾಂಶವನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಜಡತತ್ಯದ ಸೂಕ್ಷ್ಮತಮವಾದ ಭಾಗವನ್ನೂ ಸಹ ಲಿಂಗ ಶರೀರದ ಬೀಜರೂಪವಾಗಿ ತನ್ನ ಜೊತೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಣವು ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯ (ವಾಹಕವಿಲ್ಲದೆ) ನಿರಾಧಾರವಾಗಿ ಎಂದಿಗೂ ಇರಲಾರದು... ಅದು ಆಲೋಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿದ್ದು ಮತ್ತೆ ಹೊರಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಹೊಸ ಶರೀರವನ್ನು ಹೊಸ ಮೆದುಳನ್ನು ನೀವು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತೀರಿ. ಅದರ ಮೂಲಕ ಪ್ರಾಣವು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಪ್ರೇತಗಳು ಶರೀರ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಲು ಅಸಮರ್ಥರು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರು ತೀರಾ ದುರ್ಬಲರೋ ಅವರಿಗೆ ತಾವು ಸತ್ತು ಹೋಗಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬುದು ಕೂಡ ನೆನಪಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ಅನ್ಯ ಶರೀರಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿ ಈ ಪ್ರೇತ ಜೀವನದಿಂದಲೇ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸುಖವನ್ನು ಗಳಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಯಾವುದೇ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಶರೀರವನ್ನು ಆ ಪ್ರೇತಗಳಿಗೆ ತೆರೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೋ ಅವನು ಭಯಾನಕವಾದ ಅಪಾಯದಲ್ಲಿರುತ್ತಾನೆ. ಕಾರಣ ಆ ಪ್ರೇತಾತ್ಮಗಳು ಅವನ ಜೀವನಸತ್ಯವನ್ನು ಶೋಷಣೆ ಮಾಡುತ್ತವೆ.

ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನೊಬ್ಬನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಬೇರಾವುದೂ ಶಾಶ್ವತವಲ್ಲ. ವಿಮೋಚನೆ ಎಂದರೆ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯುವುದು. (ಸತ್ಯವನ್ನು ಅರಿತು) ನಾವು ಏನೋ ಆಗಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ನಿಜಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ನಾವು ಏನಾಗಿರುವೆವೋ ಹಾಗೆ ಇರುತ್ತೇವೆ. ವಿಮೋಚನೆ ಬರುವುದು ಶ್ರದ್ದೆಯಿಂದ; ಕರ್ಮಕ್ಕಂಟಿ ಕೊಂಡಿರುವುದರಿಂದಲ್ಲ. ಇದು ಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಶ್ನೆ ! ನೀವು ಏನಾಗಿದ್ದೀರೋ ನಿಮಗದರ

ಬೋಧೆಯಾಗಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕೆಲಸ ಮುಕ್ತಾಯವಾಗುವುದು. ಆಗ ಸ್ವಪ್ನವು ಕಳೆಯುವುದು. ಈಗ ನೀವು (ಮತ್ತು ಇತರರು) ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿದ್ದೀರಿ. ಯಾವಾಗ ಅವರು ಕಾಲವಾಗುತ್ತಾರೋ ಅವರು ತಮ್ಮ (ಸ್ವಪ್ಪದ) ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಆ ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿಯೇ ವಾಸಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಆ ಸ್ವಪ್ನ ಮುಕ್ತಾಯವಾದಾಗ ಮತ್ತೊಂದು ಸುಂದರವಾದ ಶರೀರವನ್ನು ಪಡೆದು ಇಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಅವರೇ ಒಳ್ಳೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. [*] ಜ್ಞಾನಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: “ಈ ಎಲ್ಲ ಆಸೆಗಳೂ ನನ್ನಿಂದ ಅಳಿಸಿಹೋಗಿವೆ. ಈ ಬಾರಿ ಈ ಗದ್ದಲಗಳ ಗೊಡವೆಯೇ ಬೇಡ'' ಎಂದು. ಅವನು ಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತಿಗಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಹೋರಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಮನಗಾಣುತ್ತಾನೆ - ಇದೆಂತಹ ಕನಸು, ಇದೆಂತಹ ಭ್ರಾಂತಿ - ಈ (ಕನಸು ಕಾಣುವುದು) ಸ್ವರ್ಗ, ಸಂಸಾರ, ಇನ್ನೂ ಅನಿಷ್ಟವಾದುವುಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು - ಇವುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡಿ ನಗುತ್ತಾನೆ.

ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ: ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಮತ್ತು ಧ್ಯಾನ [*]

(1900ರ 5ನೇ ಏಪ್ರಿಲ್‌ರಂದು ಸ್ಯಾನ್‌ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟ ಉಪನ್ಯಾಸ)

ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮದ ಬಗೆಗಿನ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ವಿಚಾರವೂ, ಅನುಷ್ಠಾನದ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಹೊಂದಿರುವ ಸಿದ್ದಾಂತಕ್ಕೂ ಹಾಗೂ ಆತ ಕಾರ್ಯಾರಂಭ ಮಾಡುವಾಗ ತಳೆದಿರುವ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಕ್ಕೂ ಅನುರೂಪವಾಗಿರುತ್ತದೆ. (ಅನುಷ್ಠಾನ ಯೋಗ್ಯವಾದ) ಕರ್ಮವಿದೆ, ಭಕ್ತಿ - ಉಪಾಸನೆಗಳಿವೆ, ಜ್ಞಾನವಿದೆ.

ದಾರ್ಶನಿಕನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಅಜ್ಞಾನವೇ ಮುಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಬಂಧನಗಳಿಗಿರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಆತನಿಗೆ ಜ್ಞಾನವೇ ಗುರಿ ಮತ್ತು ಅನುಷ್ಠಾನ ಎಂದರೆ ಆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೇ ಆಗಿದೆ... ಭಕ್ತ ಅಥವಾ ಉಪಾಸಕನ ಅನುಷ್ಠಾನಧರ್ಮವಾದರೂ, ಪ್ರೇಮ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಯ ಅಮಿತವಾದ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಡಗಿದೆ... ಹಾಗೆಯೇ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗಿಯು ಸತ್ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಒಳಿತನ್ನು ಮಾಡುವುದನ್ನೇ ತನ್ನ ಅನುಷ್ಠಾನಧರ್ಮವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ನಾವು ಅನ್ಯತ್ರ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲಿಯೂ ನೋಡುವಂತೆ, ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ಆದರ್ಶ ಮತ್ತು ಮಾನದಂಡವನ್ನು ಅಲಕ್ಷಿಸಿ ನಮ್ಮ ಮಾನದಂಡದಿಂದಷ್ಟೇ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಅಳೆದು ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲು ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಪ್ರೇಮಭರಿತನಾದ, ಹೃದಯವಂತನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ತನ್ನ ಸಹಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಒಳಿತನ್ನು ಮಾಡುವುದೇ ಅವನ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ, ಮನುಷ್ಯರು ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡದಿದ್ದರೆ ಅವರಿಗೆ ಯಾವುದೇ ಧರ್ಮವಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅದನ್ನೇ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಯುಕ್ತಿಯೂ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ದಾರ್ಶನಿಕರೂ ಅವರಂತೆಯೇ... ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿರದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನೂ ಅವಹೇಳನ ಮಾಡಬಹುದು. ಜನರು 20 ಸಾವಿರ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಬಹುದು. ದಾರ್ಶನಿಕನು ಅವರನ್ನು ದೇವತೆಗಳು ಸಾಕಿದ ಭಾರವಾಹಕ ಪಶುಗಳಷ್ಟೇ ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಉಪಾಸಕನೂ ತನ್ನದೇ ಆದ ವಿಚಾರವನ್ನು ಹಾಗೂ ಮಾನದಂಡವನ್ನು (ಈ ರೀತಿ) ಹೊಂದಿರುತ್ತಾನೆ: ಯಾರು ಭಗವಂತನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲಾರರೋ ಅವರು ಯಾವ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೇನಂತೆ, ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೂ ಬಾರದವರೆಂದು, ಯೋಗಿ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿ ನಿರೋಧದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಜಯ ಸಾಧಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಬಲವಾಗಿ ನಂಬುತ್ತಾನೆ. “ಆ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದ್ದೀರಿ? ನಿಮ್ಮ ಇಂದ್ರಿಯ ಮತ್ತು ಶರೀರಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟು ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿಟ್ಟಿದ್ದೀರಿ' - ಎಂದಷ್ಟೇ ಯೋಗಿ ಕೇಳುವುದು. ನಾವು ಆಗಲೇ ಹೇಳಿದಂತೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಇತರರನ್ನು ತನ್ನ ಮಾನದಂಡದಿಂದ ಅಳೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಮಾಡಿರುವಂತೆ, ಮನುಷ್ಯನು ಇಲಿಗಳ ಬೆಕ್ಕುಗಳ ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಡಾಲರುಗಳನ್ನು ದಾನ ಮಾಡಿರಬಹುದು. ಅವರೆನ್ನುವುದೇನೆಂದರೆ, ಮನುಷ್ಯರು ತಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ತಾವೇ ಕಾಳಜಿ ವಹಿಸಬಲ್ಲರು, ಆದರೆ ಪಾಪ ! ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಅದಾಗದೆಂದು. ಅದು ಅವರ ವಿಚಾರ. ಆದರೆ ಯೋಗಿಗಾದರೋ (ಆಂತರಿಕ) ಪ್ರಕೃತಿಯ ಮೇಲಿನ ಸ್ವಾಮ್ಯತೆಯೇ ಗುರಿ... ಅವನು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಆ ಮಾನದಂಡದಿಂದಲೇ ಅಳೆಯುವುದು.

ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ಅನುಷ್ಠಾನಯೋಗ್ಯವಾಗಿರಲೇಬೇಕು. ವಿಶೇಷತ: ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಂತೂ ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ ಹೀಗೆಯೇ. ಪ್ರಾಟೆಸ್ಟಂಟರ ಆದರ್ಶ ಸತ್ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು. ಅವರು ಭಕ್ತಿ, ದರ್ಶನ ಇವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅಷ್ಟು ಲಕ್ಷ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಏನೂ ಉಪಯುಕ್ತವಾದುದು ಇಲ್ಲವೆಂದೇ ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರೆನ್ನುತ್ತಾರೆ, ನಿಮ್ಮ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ಆಗುವುದೇನು? ಮನುಷ್ಯ ಏನನ್ನಾದರೂ (ಸತ್ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ) ಮಾಡಬೇಕು, ಒಂದಿಷ್ಟು ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣ ಅಷ್ಟೇ ! ಚರ್ಚುಗಳಾದರೋ ಹಗಲೂ ರಾತ್ರಿ ಕಲ್ಲೆದೆಯ ಅಜೇಯತಾವಾದದ ವಿರುದ್ದ ಕೂಗೆಬ್ಬಿಸುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ (ವಿಪರ್ಯಾಸವೆಂದರೆ) ತಾವೇ ಆ (ಅಜೇಯತಾ ವಾದಿಗಳ) ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ತೀವ್ರಗತಿಯಲ್ಲಿ ವಾಲುತ್ತಿರುವ ಹಾಗಿದೆ. ಕಲ್ಲೆದೆಯ ಗುಲಾಮರು ! ಇದು ಪ್ರಯೋಜನ ದೃಷ್ಟಿಯ ಧರ್ಮ! ಈಗ ಸಧ್ಯದಲ್ಲಿರುವ (ಧರ್ಮವೆಂಬುದರ ) ಆಶಯ ಅಷ್ಟೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಕೆಲವು ಬೌದ್ಧರು ಈ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಜನಪ್ರಿಯರಾಗಿರುವುದು. ಜನರಿಗೆ ದೇವರಿದ್ದಾನೋ ಇಲ್ಲವೋ ಅಥವಾ ಆತ್ಮವೆಂಬುದು ಇದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ದುಃಖದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಈ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸಹಾಯಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ - (ಎಂಬುದು ಅವರ ನಿಲುವು. )

(ಆದರೆ) ನಾವಿಂದು ಉಪನ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ ಯೋಗಸಿದ್ದಾಂತ ಆ ನಿಲುವಿನಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದಲ್ಲ. (ಅದರ ಬೋಧನೆಯೇ) ಆತ್ಮವೆಂಬುದಿದೆ ಮತ್ತು ಈ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯೂ ಇದೆ ಎಂಬುದು. ಈ ಶಕ್ತಿ ಆಗಲೇ ಅದರಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ. ನಾವು ಈ ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮ್ಯತೆ ಪಡೆಯಬಲ್ಲೆವಾದರೆ ಆ ಎಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯೂ ಹೊರಗೆ ಪ್ರಕಾಶಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲ ಜ್ಞಾನವೂ ಆತ್ಮನಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಜನ ಇಷ್ಟೊಂದು ಪರದಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಏತಕ್ಕೆ? ದುಃಖವನ್ನು ಕಡಮೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ... ನಮ್ಮ ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಸ್ವಾಮ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯದಿರುವುದೇ ಎಲ್ಲ ಅತೃಪ್ತಿ ಅಶಾಂತಿಗೂ ಕಾರಣ... ನಾವೆಲ್ಲ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಗಾಡಿಯ ಹಿಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಟು, ಹಿಂದು ಮುಂದೆ ಮಾಡಿ ಕ್ರಮವಿಪರ್ಯಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ... ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ - ಬಡವರನ್ನು ಸಂತೈಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಆದರೆ ದುಃಖವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದ ಮೂಲಕಾರಣದ ಬಗ್ಗೆ ನಮಗೇನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಇದು

ಹೇಗೆಂದರೆ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿರುವ ನೀರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಬಕೆಟ್‌ನಿಂದ ಖಾಲಿಮಾಡಲು ತೊಡಗಿದಂತೆ. ಪ್ರತಿಬಾರಿಯೂ (ನೀರು) ಮತ್ತೂ ತುಂಬಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುತ್ತದಷ್ಟೆ. ಯೋಗಿ ಇದರಲ್ಲಿನ ಅಸಂಬದ್ಧತೆ ಮತ್ತು ಮೂರ್ಖತೆಯ ವೈಪರೀತ್ಯವನ್ನು ಮನಗಾಣುತ್ತಾನೆ. (ಅವನು ಹೇಳುವುದೇನೆಂದರೆ) ದುಃಖದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ದುಃಖದ ಕಾರಣವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು. ನಾವು ಯಥಾಶಕ್ತಿ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ. ಇದು ಏತಕ್ಕಾಗಿ? ವಾಸಿಯಾಗಲಾರದ ಯಾವುದಾದರೂ ವ್ಯಾಧಿ ಇದ್ದರೆ ನಾವೇಕೆ ನಮ್ಮ ಆರೈಕೆಗಾಗಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಹೋರಾಡಬೇಕು ? ಪ್ರಯೋಜನ

Qಂದು ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ'' ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ. ಅದರಿಂದ ಯೋಗಿಗಾಗಲೀ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಾಗಲೀ ಆಗಬೇಕಾದ್ದೇನು ? ಅಂತಹ ಮನೋಭಾವದಿಂದ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಯಾವುದೇ ಒಳಿತಾಗಲೀ ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂದೆಂದೂ ಅಧಿಕಾಧಿಕ ದುಃಖವಷ್ಟೇ ಇರುತ್ತದೆ...

ಯೋಗಿ ಹೇಳುವುದೇನೆಂದರೆ ನೀವು ಇದೆಲ್ಲದರ ಮೂಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಈ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಏಕೆ ದುಃಖವಿದೆ? ಇದಕ್ಕೆ ಯೋಗಿಯ ಉತ್ತರ: 'ಇದೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮೂರ್ಖತೆಯಿಂದುಂಟಾದುದು; ನಮ್ಮ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಸರಿಯಾದ ಸ್ವಾಮ್ಯತೆ . ಇಲ್ಲದಿರುವುದೇ ಕಾರಣ. ಅಷ್ಟಲ್ಲದೆ (ಬೇರೇನೂ ಅಲ್ಲ).” ಈ ದುಃಖವನ್ನು (ಜಯಿಸಲು) ಸಾಧ್ಯವಾದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಮಗೆ ಉಪದೇಶಿಸುತ್ತಾನೆ. ನೀವೇನಾದರೂ ಈ ರೀತಿ ನಿಮ್ಮ ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ನಿಯಂತ್ರಣ ಪಡೆದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿರುವ ದುಃಖವೆಲ್ಲ ನಾಶವಾಗುವುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಸ್ಪತ್ರೆಯೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಅಸ್ವಸ್ಥರು ಅಲ್ಲಿ ಬರಲೆಂದು ಬೇಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ನೀವು ದಾನಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಯೋಚಿಸಿದ ಪ್ರತಿಬಾರಿಯೂ, ನಿಮ್ಮ ದಾನವನ್ನು ಸ್ವೀಕಾರಮಾಡಲು ಯಾವ ಭಿಕಾರಿಯಿದ್ದಾನೆ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ. “ಪ್ರಭುವೇ, ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ ದಾನಿಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರಲಿ' - ಎಂದು ನೀವು ಹೇಳಿದಾಗ ನಿಮ್ಮ ಇಂಗಿತ ಇಷ್ಟೆ - ಈ ಪ್ರಪಂಚವು ಭಿಕಾರಿಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರಲಿ ಎಂದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚವೆಲ್ಲ (ದಾನವೇ ಮುಂತಾದ) ಒಳ್ಳೆಯ ಕರ್ಮಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರಲಿ (ಎಂದಾಗ) ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದುಃಖದಿಂದ ತುಂಬಿರಲಿ (ಎಂದೇ). ಇದು ನಖಶಿಖಾಂತ ಗುಲಾಮಗಿರಿಯಷ್ಟೇ !

ಯೋಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ನೀವು ದುಃಖ ಏತಕ್ಕಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮೊದಲು ಅರಿತರೆ ಮಾತ್ರ ಧರ್ಮ ಅನುಷ್ಠಾನಪೂರ್ಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ದುಃಖವೂ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿದೆ. ಸೂರ್ಯ, ಚಂದ್ರ, ನಕ್ಷತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೂ ರೋಗದ ನರಳಾಟವಿದೆಯೇನು? ನಿಮ್ಮ ಊಟ ತಯಾರುಮಾಡಲು ಬೇಕಾದ ಬೆಂಕಿಯೇ ಮಗುವಿನ ಬೆರಳನ್ನು ಸುಡುತ್ತದೆ. ಅದು ಬೆಂಕಿಯ ದೋಷವೇ ? ಬೆಂಕಿ ಧನ್ಯವಾದುದು ! ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿಯೂ ಧನ್ಯವಾದುದು !ಕಾರಣ ಅದು ಪ್ರಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತದೆ... ನೀವು ಯಾರಮೇಲೆ ತಪ್ಪನ್ನು ಹೊರಿಸುತ್ತೀರಿ? ಪಂಚಭೂತಗಳ ಮೇಲಂತೂ ಆಗದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಳ್ಳೆಯದೂ ಅಲ್ಲ, ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಅಲ್ಲ. ಪ್ರಪಂಚ ಪ್ರಪಂಚವೇ ! ಬೆಂಕಿ ಬೆಂಕಿಯೇ ! ನಿಮ್ಮ ಬೆರಳನ್ನು ಅದರಲ್ಲಿ ಸುಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ನೀವೊಬ್ಬ

ಮೂರ್ಖರು. ನೀವು (ಅದರಿಂದ ಊಟ ತಯಾರುಮಾಡಿ ನಿಮ್ಮ ಹಸಿವನ್ನು ಹಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡರೆ) ನೀವೊಬ್ಬ ವಿವೇಕಿಗಳು. ಅಷ್ಟೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ, ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಎಂದೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿ ಆಗಲಿ, ಕೆಟ್ಟದಾಗಿ ಆಗಲಿ ಇರಲಾರದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಒಳ್ಳೆಯದು ಅಥವಾ ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬುದರ ಅರ್ಥವಾದರೂ ಏನು? ದುಃಖ ಮತ್ತು ಸುಖಗಳು ಇಂದ್ರಿಯಲೋಲುಪನಾದ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಜೀವಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸೇರಿದ್ದಾಗಿವೆ. ಯೋಗಿಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರಕೃತಿಯು ಭೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ಆತ್ಮವು ಭೋಕ್ಕಾ (ಅನುಭವಿಸುವವನು). ಎಲ್ಲ ದುಃಖ ಮತ್ತು ಸುಖಗಳು ಎಲ್ಲಿವೆ? ಈ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ (ಒಡನೆ ನಮಗಿರುವ) ಸಂಸ್ಪರ್ಶವೇ ಶರೀರದ ಸುಖಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ನೋವಿಗೂ, ಶೀತೋಷ್ಣಗಳಿಗೂ ಕಾರಣ. ಈಗ ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು (ತಮ್ಮ ವಶದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು) ಅವುಗಳ ಆಜ್ಞಾಧಾರಕರಾಗಿರುವಂತೆ ಮಾಡಿವೆ. ಹಾಗಾಗಲು ಬಿಡದೆ ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಲ್ಲೆವಾದರೆ ಮತ್ತು ಅವುಗಳು ಏನನ್ನು ಸಂವೇದಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಆದೇಶಿಸಬಲ್ಲೆವಾದರೆ - ಅವು ನಮ್ಮ ಆದೇಶವನ್ನು ಪಾಲಿಸಿ, ನಮ್ಮ ಗುಲಾಮರಂತಾದರೆ, ನಮ್ಮ ಸಮಸ್ಯೆ ಒಮ್ಮೆಲೇ ಪರಿಹಾರವಾದಂತೆಯೇ. ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಂದ ಬದ್ಧರಾಗಿದ್ದೇವೆ. ಅವು ನಮ್ಮನ್ನು ಹೇಗೆಂದರೆ ಹಾಗೆ ಕುಣಿಸಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಮೂರ್ಖರನ್ನಾಗಿಸಿವೆ.

(ಉದಾಹರಣೆಗೆ ) ಇಲ್ಲೊಂದು ದುರ್ಗಂಧವಿದೆ. ಅದು ನಮ್ಮ ಮೂಗನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೊಡನೆಯೇ ನನಗೆ ಕಸಿವಿಸಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ನಾನು ನನ್ನ ಮೂಗಿನ ಗುಲಾಮ. ನಾನು (ಆ ರೀತಿ) ಗುಲಾಮನಾಗಿರದಿದ್ದರೆ, ನಾನದನ್ನು ಲಕ್ಷಿಸುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬನು ನನ್ನನ್ನು ಬೈಯುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಬೈಗಳು ನನ್ನ ಕಿವಿಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಉಳಿಯುತ್ತವೆ. ನಾನೇನಾದರೂ (ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ) ಒಡೆಯನಾಗಿದ್ದರೆ - ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ: "ಅವುಗಳ ಪಾಡಿಗೆ ಅವುಗಳಿರಲಿ, ಅವು ನನಗೇನೂ ಅಲ್ಲ. ನಾನು ದುಃಖಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ನಾನು (ಅವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಲೆಕೆಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಇಲ್ಲ.” ಇದು ನೇರವಾದ, ಸರಳವಾದ, ಮತ್ತು ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಸತ್ಯ..

ಬಗೆಹರಿಸಬೇಕಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಸಮಸ್ಯೆಯೆಂದರೆ – ಇದು ಅನುಷ್ಠಾನಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂಬುದು. ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿಯಂತ್ರಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವೇ? ಯೋಗ ಹೇಳುತ್ತದೆ: ಇದು ಅನುಷ್ಠಾನಸಾಧ್ಯ ಎಂದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಹಾಗಲ್ಲ ಎಂದುಕೊಳ್ಳೋಣ. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಸಂದೇಹಗಳಿರಬಹುದು. (ಆದರೆ) ನೀವು ಆ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನಂತೂ ಮಾಡಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. (ಕಾರಣ ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ) ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ. - [*] ನೀವು ಸದಾ ಲೋಕಹಿತವನ್ನೇ ಮಾಡಬಹುದು. ಆದರೂ ನೀವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಗುಲಾಮರಾಗಿದ್ದರೆ ನೀವು ದುಃಖಿಗಳೂ, ನೆಮ್ಮದಿಯಿಲ್ಲದವರೂ ಆಗಿರುತ್ತೀರಿ. ನೀವು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಧರ್ಮದ ದರ್ಶನಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬಹುದು. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಂತೂ ಜನ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಹೊರೆಯನ್ನೇ ತಮ್ಮ ಬೆನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಬರೆ ಪಂಡಿತರು, ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಗುಲಾಮರು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ

ಅವರು ಸುಖ - ದುಃಖಗಳ (ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕಿರುವರು). ಅವರು ಎರಡು ಸಾವಿರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಓದುವರು - ಅದು ಸರಿ, ಆದರೆ ಏನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ದುಃಖ ಬಂದಿತೆಂದರೆ ಚಿಂತಾಕ್ರಾಂತರಾಗುತ್ತಾರೆ, ಕಂಗಾಲಾಗುತ್ತಾರೆ, ಉದ್ವಿಗ್ನರಾಗುತ್ತಾರೆ ! ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ಮನುಷ್ಯರೆಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ! ನೀವು ಉದ್ಯುಕ್ತರಾಗಿ... ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತೀರಿ. (ಆದರೆ) ನೀವು ಮೂರ್ಖರಷ್ಟೇ !

ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಮೃಗಗಳಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನು? ಆಹಾರ (ನಿದ್ರೆ), ಸಂತಾನೋತ್ಪತ್ತಿ ಮತ್ತು ಭಯ ಮನುಷ್ಯ ಮತ್ತು ಪಶುಗಳೆರಡರಲ್ಲಿಯೂ ಸಮಾನ ರೂಪದಲ್ಲಿರುವಂಥದ್ದೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಮನುಷ್ಯ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಯಂತ್ರಿಸಿ ದೇವನಾಗಬಲ್ಲ, ಅವನು ಈಶ್ವರನಾಗಬಲ್ಲ, ಪ್ರಭುವಾಗಬಲ್ಲ.'' ಪಶುಗಳು ಇದನ್ನು ಮಾಡಲಾರವು. ಪಶುಗಳೂ ಸಹ ಪರೋಪಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲವು. ಇರುವೆಗಳು ಮಾಡುತ್ತವೆ, ನಾಯಿಗಳು ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಹಾಗಾದರೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದು ಎಲ್ಲಿ? ಮನುಷ್ಯರು ತಮ್ಮನ್ನೇ (ಜಯಿಸಿದ) ಪ್ರಭುವಾಗಬಲ್ಲರು. ಮನುಷ್ಯರು (ವಾಸನಾ ಜನ್ಯವಾದುದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತಡೆಯಬಲ್ಲರು... ಪಶುವಾದರೋ ಯಾವುದನ್ನೂ ತಡೆಯಲಾರದು. ಅದು ಎಲ್ಲ ಕಡೆಯಿಂದಲೂ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಶೃಂಖಲೆಗಳಿಂದ ಹಿಡಿದಿಡಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಅದಷ್ಟೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಒಬ್ಬನು ಪ್ರಕೃತಿಯ (ವಶದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುವ) ಪ್ರಭು, ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಕೃತಿಯ (ವಶದಲ್ಲಿರುವ) ಗುಲಾಮ. ಪ್ರಕೃತಿಯೆಂದರೆ ಯಾವುದು? ನಮ್ಮ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯಗಳೇ..

ಯೋಗಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ (ಆಂತರಿಕ ಪ್ರಕೃತಿಯ, ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳ ಮೇಲಿನ ವಿಜಯವೇ ) ಏಕಮಾತ್ರ ಉಪಾಯ. ದೇವರಿಗೋಸ್ಕರ (ನಮ್ಮಲ್ಲಿನ) ದಾಹವೇ ಧರ್ಮ, ಲೋಕೋಪಕಾರಿ ಸತ್ಕರ್ಮಗಳು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪಮಟ್ಟಿಗೆ ಶಾಂತ ಗೊಳಿಸುತ್ತವೆ, ಅಷ್ಟೇ. ಪರಿಪೂರ್ಣರಾಗಲು ಮಾಡುವ ಈ ಯೋಗ ಸಾಧನೆಗಳೆಲ್ಲವೂ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವ (ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ) ಮೇಲೆ ನಿರ್ಭರವಾಗಿವೆ. ನನ್ನ ಇಡೀ ಜೀವನ ನಾನು (ಯೋಗದ) ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದೇನೆ ಮತ್ತು ಈವರೆಗೂ ನಾನು ಸಾಧಿಸಿರುವ ಪ್ರಗತಿ ಬಹಳ ಅಲ್ಪವಾದುದು. ಆದರೆ ಇದೊಂದೇ ನಿಜವಾದ ಮಾರ್ಗ ಎಂದು ನಂಬಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಫಲಿತಾಂಶ ನನಗೆ ದೊರಕಿದೆ. ನಾನೇ ನನ್ನ ಪ್ರಭುವಾಗುವ ಒಂದು ದಿನ ಬರುತ್ತದೆ. ಈ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಹೋರಾಟವಂತೂ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತದೆ, ಅದನ್ನೆಂದೂ ನಾನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. (ಇಲ್ಲಿ ) ಯಾವುದೂ ನಷ್ಟವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ನಾನು ಸತ್ತುಹೋದರೂ (ನನ್ನ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ) ಗತಕಾಲದ ಹೋರಾಟಗಳೆಲ್ಲ (ನನ್ನ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತವೆ). ಒಬ್ಬನ ಮತ್ತು ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ನಡುವಿನ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವುದು ಯಾವುದು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವೇನು? ಅದೇ ಅವರ ಪ್ರಾರಬ್ಧ - (ಪೂರ್ವಜನ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು), ಪೂರ್ವ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳು ಒಬ್ಬನನ್ನು ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿಯನ್ನಾಗಿಯೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬನನ್ನು ಮೂರ್ಖನನ್ನಾಗಿಯೂ ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಪೂರ್ವಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಬಲದಿಂದ ನೀವು ಐದೇ ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಬಲ್ಲಿರಿ.

ಮುಂದಿನ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಏನಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾರೂ ಹೇಳಲಾರರು. ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ನಾವೆಲ್ಲರೂ (ಪೂರ್ಣತ್ವವನ್ನು, ಸಿದ್ದಿಯನ್ನು) ಪಡೆಯಲೇಬೇಕು.

ಯೋಗಿಯು ನಮಗೆ ಕೊಡುವ ಅನುಷ್ಠಾನಿಕ ಪಾಠಗಳಲ್ಲಿ ಅಧಿಕಾಂಶ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಏಕಾಗ್ರತೆಯ ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ (ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಾಗಿದೆ). ನಾವೆಷ್ಟು ಭೌತವಾದಿಗಳಾಗಿದ್ದೇವೆಂದರೆ, ನಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ನಾವು ಯೋಚಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ದೇಹವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಾಣಬಲ್ಲೆವು. ದೇಹವೇ ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶವಾಗಿದೆ - ಮತ್ತಿನ್ಯಾವುದೂ ಅಲ್ಲ ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಶಾರೀರಿಕ ಸಹಾಯದ ಅಗತ್ಯವಿದೆ.

ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ಬಹಳ ಹೊತ್ತಿನವರೆಗೆ ಕದಲದೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಆಸನದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾದ ಭಂಗಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಸಕ್ರಿಯವಾಗಿರುವ ಎಲ್ಲ ನಾಡೀ ಪ್ರವಾಹಗಳೂ ಮೇರುದಂಡದ ಮೂಲಕವೇ ಹಾದುಹೋಗುತ್ತವೆ. ಶರೀರದ ಸ್ಕೂಲವಾದ ಭಾರವನ್ನು ಹೊರುವುದಕ್ಕಲ್ಲ ಮೇರುದಂಡವಿರುವುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವ ಆಸನ ಅಥವಾ ಭಂಗಿ ಯಾವರೀತಿ ಇರಬೇಕೆಂದರೆ ಶರೀರದ ಭಾರ ಮೇರುದಂಡದ ಮೇಲೆ ಬೀಳದಂತಿರಬೇಕು. ಅದು ಎಲ್ಲ ಪ್ರಕಾರವಾದ ಭಾರ, ಒತ್ತಡಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತವಾಗಿರಲಿ.

ಮತ್ತೂ ಕೆಲವು ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾದ ವಿಷಯಗಳಿವೆ. ಊಟ, ತಿಂಡಿ, ವ್ಯಾಯಾಮಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಯಿದೆ...

ಊಟ, ತಿಂಡಿ ಬಹಳ ಸರಳವಾಗಿರಬೇಕು. ಒಮ್ಮೆಯೋ ಅಥವಾ ಎರಡು ಬಾರಿಯೋ (ಹೆಚ್ಚು) ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕೆಲವೊಂದು ಬಾರಿ (ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ) ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಯಾವಾಗಲೇ ಆಗಲೀ ಬಹಳ ಹಸಿವಿನಿಂದ ಇರಬಾರದು. ಯಾವನು ಹೆಚ್ಚು ತಿನ್ನುತ್ತಾನೋ ಅವನು ಯೋಗಿಯಾಗಲಾರ. ಯಾವನು ಹೆಚ್ಚು ಉಪವಾಸವಿರುತ್ತಾನೋ ಅವನೂ ಯೋಗಿಯಾಗಲಾರ. ಯಾವನು ಹೆಚ್ಚು ನಿದ್ದೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೋ ಅವನಾಗಲೀ ಅಥವಾ ಯಾವನು ಹೆಚ್ಚು ಜಾಗರಣೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೋ ಅವನಾಗಲೀ ಯೋಗಿಯಾಗಲಾರ. ಯಾರು ಏನೂ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲವೋ ಮತ್ತೆ ಯಾರು ಮಿತಿಮಿಾರಿ (ದೈಹಿಕ) ಶ್ರಮದ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುತ್ತಾನೋ ಅವನೂ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಲಾರ. ಯೋಗ್ಯವಾದ ಆಹಾರ, ಯೋಗ್ಯವಾದ ವ್ಯಾಯಾಮ, ಯೋಗ್ಯವಾದ ನಿದ್ದೆ, ಯೋಗ್ಯವಾದ ಎಚ್ಚರ - ಇವಿಷ್ಟೂ ಯಾವುದೇ ಯಶಸ್ಸಿಗೂ ಬಹಳ ಅಗತ್ಯ.

ಯಾವುದು ಯೋಗ್ಯವಾದ ಆಹಾರ, ಅದು ಯಾವ ರೀತಿಯದ್ದಾಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವೇ ನಿರ್ಧರಿಸಬೇಕು. ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಅದನ್ನು (ನಮಗೋಸ್ಕರ) ನಿರ್ಧರಿಸಲಾರರು. ಸಾಧಾರಣವಾದ ರೂಢಿಯೆಂದರೆ ನಾವು ಉತ್ತೇಜಕವಾದ ಆಹಾರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಉದ್ಯೋಗಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ನಮ್ಮ ಆಹಾರವನ್ನು ಹೇಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆಹಾರವೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡುವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಯಾವಾಗಲೂ

ಮರೆಯುತ್ತೇವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರಮಾಣ ಮತ್ತು ರೀತಿಯನ್ನು ಆಹಾರವೇ ನಿರ್ಧರಿಸಬೇಕು.

ಉಗ್ರವಾದ ವ್ಯಾಯಾಮಗಳ ಅಗತ್ಯವೇನೂ ಇಲ್ಲ... ಮಾಂಸಖಂಡಗಳನ್ನು ಪುಷ್ಟಿಗೊಳಿಸುವುದಷ್ಟೇ ನಿಮಗೆ ಬೇಕಾಗಿದ್ದರೆ ಯೋಗ ನಿಮಗಲ್ಲ. ಈಗ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವ ಶರೀರಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಶರೀರವನ್ನು ನೀವು ಉತ್ಪತ್ತಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಬಲಾತ್ಕಾರವಾದ (ಶರೀರವನ್ನು ಪೀಡಿಸುವ) ಕಸರತ್ತುಗಳು, ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಹಾನಿಕರ... ಯಾರು ಮಿತಿಮಿಾರಿ ಕಸರತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅವರೊಡನೆ ವಾಸಿಸಿ. ನೀವು ಉಗ್ರವಾದ ಕಸರತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಬದುಕುತ್ತೀರಿ. ನಿಮ್ಮ (ಜೀವನ) ದೀಪ ಬರೀ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳನ್ನು ಪುಷ್ಟಿಗೊಳಿಸುವುದರಲ್ಲೇ ಉರಿದು ಹೋಗುವುದು ಬೇಕಿಲ್ಲ, ಅಲ್ಲವೇ ! ಮೆದುಳಿನೊಂದಿಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಜನರೇ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಬದುಕುವವರು. (ಜೀವನ) ದೀಪವನ್ನು ಬೇಗ ಬೇಗ ಉರಿಸಿಬಿಡಬೇಡಿ. ಅದು ನಿಧಾನವಾಗಿ, ಮೆಲ್ಲಗೆ ಶಾಂತವಾಗಿ ಉರಿಯಲಿ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಉದ್ವೇಗ, ಕಾತರತೆ, ಉಗ್ರ ವ್ಯಾಯಾಮ ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಜೀವನದೀಪವು ಬೇಗ ಉರಿದುಹೋಗುತ್ತದೆ.

ಯೋಗ್ಯವಾದ ಆಹಾರ ಎಂದರೆ, ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ, ಹೆಚ್ಚು ಖಾರ, ಮಸಾಲೆ ಇರುವ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಸೇವಿಸಬೇಡಿ. ಯೋಗಿಯ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಗುಣಗಳಿಗನುಗುಣವಾಗಿ ಮನಸ್ಸು ಮೂರು ವಿಧವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ತಮಸ್ಸು, ಮಂಕಾಗಿ ಆಲಸ್ಯದಿಂದಿರುವುದು - ಇದು ಆತ್ಮದ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಮುಸುಕುವುದು. ನಂತರ ಜನರನ್ನು ಕ್ರಿಯಾಶೀಲರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ರಾಜಸಿಕ ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಕೊನೆಯದಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಸೌಮ್ಯವಾಗಿ, ಶಾಂತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಸಾತ್ವಿಕ ಮನಸ್ಸು. ಕೆಲವರಿರುತ್ತಾರೆ, ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ ನಿದ್ದೆಯ ಮಂಪರಿನಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರವಣತೆಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲೇ ಹೊಂದಿರುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ರುಚಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಹಳಸಿಹೋದ ಆಹಾರದ ಕಡೆಗೇ ಅವರು ಕೊಳೆತು ಹರಿದುಹೋಗುವ ಚೀಸಿನಂಥ ಆಹಾರ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅದು ಅವರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಹಜ ಪ್ರವೃತ್ತಿ. ನಂತರ ರಾಜಸಿಕ ಜನ - ಅವರ ರುಚಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಖಾರ, ಘಾಟು ಮತ್ತು ನಾಡಹೊಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಮದ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ.

ಸಾತ್ವಿಕ ಜನರು ಯೋಚನಾಪರರೂ, ಶಾಂತರೂ, ತಾಳ್ಮೆಯುಳ್ಳವರೂ ಆಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಆಹಾರವನ್ನು ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಕೆಟ್ಟುಹೋದದ್ದನ್ನು ಅವರೆಂದಿಗೂ ಸೇವಿಸುವುದಿಲ್ಲ,

ನನ್ನನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಕೇಳುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೆಂದರೆ, ನಾನು ಮಾಂಸಾಹಾರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಕೆ ?'' ಎಂದು. ನನ್ನ ಗುರುದೇವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: 'ನೀನೇಕೆ ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ತ್ಯಜಿಸಬೇಕು ? ಅದೇ ನಿನ್ನನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುತ್ತದೆ. ಪ್ರಕೃತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಯಾವುದೇ ಪದಾರ್ಥವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಬೇಡಿ. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮನ್ನೇ ನೀವು ಎಷ್ಟು

ತೀಕ್ಷ್ಯಗೊಳಿಸಬೇಕೆಂದರೆ ಪ್ರಕೃತಿಯೇ ಸ್ವಯಂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡಬೇಕು. ಒಂದು ಸಮಯ ಬರುತ್ತದೆ. ಆಗ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಮಾಂಸಾಹಾರ ಸೇವನೆಯೇ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಕಂಡಾಕ್ಷಣ ನಿಮಗೆ ವಾಕರಿಕೆ ಬರುವಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೂ ಒಂದು ಸಮಯ ಬರುತ್ತದೆ, ನೀವು ಇಂದು ಯಾವ ಯಾವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಲು ಇಷ್ಟೊಂದು ಹೋರಾಟ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೀರೋ ಅವೆಲ್ಲವೂ ಹೇಸಿಗೆಯಾಗಿ, ಅಸಹ್ಯವಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತವೆ.

ನಂತರ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ಅನೇಕ ವಿಧಾನಗಳಿವೆ. ಮೂರು ಭಾಗಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಒಂದು ವಿಧಾನವಿದೆ: (ಮೊದಲು) ಉಸಿರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು (ಪೂರಕ); (ನಂತರ) ಉಸಿರನ್ನು ಹಿಡಿದಿಟ್ಟಿರುವುದು ಅಂದರೆ ಉಸಿರಾಟವನ್ನೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಸ್ತಬ್ದರಾಗಿರುವುದು (ಕುಂಭಕ ) ಮತ್ತು ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಬಿಡುವುದು (ರೇಚಕ). ಕೆಲವು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಕಠಿಣವೇ ಸರಿ; ಮತ್ತು ಜಟಿಲವಾದ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ವಿಧಾನಗಳಂತೂ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಆಹಾರವನ್ನು ಸೇವಿಸದಿದ್ದರೆ ಬಹಳ ಅಪಾಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುತ್ತವೆ. ಅತ್ಯಂತ ಸರಳವಾದ (ಕೆಲವು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮಗಳನ್ನು ) ಬಿಟ್ಟು (ಜಟಿಲವಾದ) ಇನ್ನಾವುದರ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಲೂ ನಾನು ಖಂಡಿತ ಸಲಹೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ.

ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಉಸಿರೆಳೆದುಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮ ಪುಪ್ಪುಸಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಸಿ, ನಿಧಾನವಾಗಿ ಉಸಿರನ್ನು ಹೊರಹಾಕಿ, ಮೂಗಿನ ಒಂದು ಹೊಳ್ಳೆಯಿಂದ ಉಸಿರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಪುಪ್ಪುಸಗಳನ್ನು ಭರ್ತಿಮಾಡಿ ಮತ್ತೊಂದು ಹೊಳ್ಳೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಹೊರಹಾಕಿ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಂತೂ ಸಾಕಷ್ಟು ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಉಸಿರಾಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ಶ್ವಾಸಕೋಶಗಳನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ (ಉಸಿರಿನಿಂದ) ತುಂಬಿಸಲಾರರು. ಈ ಶ್ವಾಸಪ್ರಶ್ವಾಸ ವಿಧಾನಗಳು ಆ (ನ್ಯೂನತೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ) ಬಹಳಮಟ್ಟಿಗೆ ಸರಿಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ಪ್ರಾತಃಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅರ್ಧಘಂಟೆ ಸಾಯಂಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅರ್ಧಘಂಟೆ, ಈ ರೀತಿಯ ಶ್ವಾಸ - ಪ್ರಶ್ಯಾಸದ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬೇರೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಈ ವಿಧವಾದ ಶ್ಯಾಸ - ಪ್ರಶ್ಯಾಸ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳು ಎಂದಿಗೂ ಹಾನಿಕಾರಕವಲ್ಲ. ಬೇರೆ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಬಹಳ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಮಂದಗತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಮೊದಲು ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತೂಗಿನೋಡಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ. ಹತ್ತು ನಿಮಿಷ ಹೆಚ್ಚೆನಿಸಿದರೆ ಐದೇ ನಿಮಿಷ ಸಾಕು.

ಯೋಗಿ ತನ್ನ ಶರೀರವನ್ನು ಸ್ವಸ್ಥವಾಗಿಟ್ಟಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ವಿವಿಧ ವಿಧಾನಗಳು ಶರೀರದ ಅಂಗಾಂಗಗಳ (ಕ್ರಿಯೆ)ಗಳನ್ನು ನಿಯತಗೊಳಿಸಲು ಬಹಳ ಸಹಾಯಕಾರಿಯಾಗಿವೆ. ಶರೀರದ ವಿಭಿನ್ನ ಅಂಗಾಂಗಗಳು ಪ್ರಾಣ ವಾಯುವಿನಿಂದ (ಆವೃತ)ವಾಗಿವೆ. ಶ್ವಾಸದ ಮೂಲಕವೇ ಅವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಮೇಲೂ ನಾವು ಹತೋಟಿ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಶರೀರದ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವ ಏರು-ಪೇರುಗಳು

ನಾಡೀ ಪ್ರವಾಹಗಳನ್ನು, ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಾಣವಾಯುಗಳ ತರಂಗಗಳನ್ನು, ಅವುಗಳೆಡೆಗೆ ಹರಿಯಬಿಡುವುದರಿಂದ ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾದರೂ ನೋವಿದ್ದರೆ ಅದು ಪ್ರಾಣದ ಕೊರತೆಯಿಂದಾಗಲೀ ಅಥವಾ ಆಧಿಕ್ಯದಿಂದಾಗಲೀ ಉಂಟಾಗಿದೆಯೆಂದು ಹೇಳಲು ಯೋಗಿ ಸಮರ್ಥನಾಗಿರಬೇಕು, ಅದನ್ನು ಸಂತುಲನಗೊಳಿಸಬೇಕು. - ಯೋಗ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ (ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು) ಮತ್ತೊಂದು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾದ ನಿಯಮವೇ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ. ಅದು ಎಲ್ಲ ಸಾಧನೆಗೂ ಆಧಾರಶೀಲವಾಗಿದೆ. ವಿವಾಹಿತರಾಗಿರಲಿ, ಅವಿವಾಹಿತರಾಗಿರಲಿ - ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಪಾಲನೆಯಿರಬೇಕು. ಇದು ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ದೀರ್ಘವಾದ ವಿಷಯ. ಆದರೆ ನಿಮಗೆ ನಾನು ಹೇಳಬಯಸುವುದೇನೆಂದರೆ, ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಸಾರ್ವಜನಿಕವಾಗಿ ಚರ್ಚಿಸುವುದು ಈ ದೇಶದ ಜನರಿಗೆ ರುಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಬ್ರಹ್ಮಚಯ್ಯದ ಪಾಲನೆ ಸ್ತ್ರೀ-ಪುರುಷರಿಗೆ ಹಾನಿಕಾರಕವೆಂದು ಉಪದೇಶಿಸುವ ಬೋಧಕರ ರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಅಧಮಾಧವ ನೀಚರಿಂದ ತುಂಬಿಹೋಗಿದೆ. ಈ (ವಿಚಿತ್ರವಾದ) ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಅವರು ಎಲ್ಲಿಂದ ಪಡೆದರು ?... ಪ್ರತಿವರ್ಷವೂ ಸಾವಿರಾರು ಮಂದಿ ಈ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯೊಂದಿಗೆ ನನ್ನಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಯಾರೋ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದಾರಂತೆ, ಬ್ರಹ್ಮಚಯ್ಯವನ್ನು ಪಾಲಿಸಿದರೆ ಅವರ ಶಾರೀರಿಕ ಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯಕ್ಕೆ ಹಾನಿಯಾಗುತ್ತದಂತೆ. ಈ ಬೋಧಕರು ಇದನ್ನು ತಿಳಿದದ್ದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಅವರೆಂದಾದರೂ ಬ್ರಹ್ಮಚಯ್ಯ ಪಾಲಿಸಿದ್ದರೆ? ಈ ಲಂಪಟರೂ, ತಿಳಿಗೇಡಿ ವ್ಯಭಿಚಾರಿಗಳೂ, ಕಾಮುಕ ಜೀವಿಗಳೂ ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ತಾವಿರುವ ಅಧೋಗತಿಗೆ ಎಳೆಯಬೇಕೆಂದಿದ್ದಾರೆ.

ತ್ಯಾಗವಿಲ್ಲದೆ ಏನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ -ಚೇತನದ ಪವಿತ್ರತಮವಾದ ಸರ್ವೋತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಸಾಧ್ಯತೆ, ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿ (ಎಂದರೆ ತ್ಯಾಗ. ) ಅದನ್ನು ಅಪವಿತ್ರಗೊಳಿಸಬೇಡಿ ! ಮೃಗಗಳ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಅದನ್ನು ಎಳೆಯಬೇಡಿ ! ಸಭತೆಯುಳ್ಳ ಮನುಜರಾಗಿ! ಶೀಲವಂತರಾಗಿ ಮತ್ತು ಪರಿಶುದ ರಾಗಿ !... (ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ) ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ಬೇರೆ ಯಾವ ಮಾರ್ಗವನ್ನೇ ನಾದರೂ ಕಂಡುಹಿಡಿದಿದ್ದನೆ?... ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಚಯಿಸಿ, ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಯಥೋಚಿತವಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿದರೆ ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ದೇವರೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತದೆ. (ಇಲ್ಲ ಒಂದು ವೇಳೆ ) ಅದನ್ನು ಅಧೋಮುಖವಾಗಿಸಿದರೆ ಅದು ನರಕವೇ ಸರಿ.

ಬಾಹ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನಾದರೂ ಸಾಧಿಸಿ ತೋರಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೇ ಅತ್ಯಂತ ದೊಡ್ಡ ಜಯಶಾಲಿಯು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನೇ ನಿಯಂತ್ರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದಾಗ, ತಾನು ಚಿಕ್ಕ ಮಗುವಷ್ಟೇ ಎಂದು ಅವನಿಗನಿಸುತ್ತದೆ. ಅವನು (ನಿಜವಾಗಿ) ಗೆಲ್ಲಬೇಕಾದುದು (ಈ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕಿಂತಲೂ) ದೊಡ್ಡದಾದ ಹಾಗೂ ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕಠಿಣವಾದ ಈ (ಆಂತರಿಕ) ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು. ಆದರೆ ಎದೆಗುಂದಬೇಡಿ. ಉತ್ತಿಷ್ಠತ ! ಜಾಗ್ರತ ! ಪ್ರಾಪ್ಯವರಾನ್ನಿ ಬೋಧತ !